<chapter type="" id="tl0908000000">
<title><content-text>A tabela de roteamento: Um exame mais detalhado</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0908000000">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl0908000100">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9355873355"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908000000/tl0908000100/tl0908000101/cm9355873355.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908000000/tl0908000100/tl0908000101/cm9355873355text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Em capítulos anteriores, nós examinamos a tabela de roteamento utilizando o comando <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. Nós vimos como rotas diretamente conectadas, estáticas e dinâmicas são adicionadas e excluídas da tabela de roteamento.</p> <p>Um administrador de rede precisa conhecer profundamente a tabela de roteamento ao identificar e solucionar problemas de rede. Entender a estrutura e o processo de procura da tabela de roteamento ajudará a diagnosticar <i>qualquer</i> problema de tabela de roteamento - independentemente de seu nível de familiaridade com um protocolo de roteamento específico. Por exemplo, você pode encontrar uma situação na qual a tabela de roteamento tem todas as rotas que você esperava ver, mas o encaminhamento de pacotes não está funcionando conforme o esperado. Saber realizar o processo de procura de um endereço IP de destino para um pacote lhe dará a capacidade de determinar se o pacote está sendo encaminhado conforme o esperado, se e por que o pacote está sendo enviado para outro lugar ou se o pacote foi descartado.</p> <p>Neste capítulo, nós examinaremos a tabela de roteamento mais detalhadamente. A primeira parte do capítulo aborda a estrutura da tabela de roteamento de IP da Cisco. Examinaremos o formato da tabela de roteamento e obteremos mais informações sobre as rotas de nível 1 e nível 2. A segunda parte do capítulo analisa o processo de procura da tabela de roteamento. Nós discutiremos o comportamento de roteamento classful, bem como o comportamento de roteamento classless, que utiliza os comandos <span class="cmd">no ip classless</span> e <span class="cmd">ip classless</span>.</p> <p>Muitos dos detalhes relacionados à estrutura e ao processo de procura da tabela de roteamento de IP Cisco foram omitidos deste capítulo. Se você estiver interessado em ler mais sobre este assunto e os mecanismos internos do IOS Cisco já que estão relacionados a roteamento, leia <i>Cisco IP Routing, </i>de Alex Zinin (ISBN 0-201-60473-6). </p> <p><b>Nota:</b> Este <i>não</i> é um livro para iniciantes sobre protocolos de roteamento - é uma análise completa de protocolos, processos e algoritmos utilizados pelo IOS Cisco.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0908010000">
<title><content-text>A estrutura da tabela de roteamento</content-text></title>
<topic type="" id="tl0908010100">
<title><content-text>Topologia de laboratório</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8851252050"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010100/tl0908010101/cm8851252050.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010100/tl0908010101/cm8851252050text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste capítulo, nós utilizaremos uma rede simples de três roteadores, como mostrado na figura. R1 e R2 compartilham uma rede 172.16.0.0/16 comum com sub-redes de 172.16.0.0/24. R2 e R3 estão conectados pela rede 192.168.1.0/24. Observe que R3 também possui uma sub-rede 172.16.4.0/24 que está desconectada, ou descontígua, da rede 172.16.0.0 que R1 e R2 compartilham. Serão examinados os efeitos desta sub-rede descontígua posteriormente neste capítulo, quando observarmos o processo de procura de rota.</p> <p><b>Clique em R1 e R3 na figura.</b></p> <p>Também são mostradas as configurações de interface para R1 e R3 na figura. Em uma seção posterior, nós configuraremos as interfaces para R2.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908010200">
<title><content-text>Entradas da tabela de roteamento</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3805096568"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010200/tl0908010201/cm3805096568.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010200/tl0908010201/cm3805096568text.xml"/></content-media>
<content-text><p>A tabela de roteamento de exemplo na figura consiste de entradas de rota das seguintes origens:</p> <ul><li> Redes diretamente conectadas</li> <li> Rotas estáticas</li> <li> Protocolos de roteamento dinâmico</li></ul> <p>A origem da rota não afeta a estrutura da tabela de roteamento. A figura mostra um exemplo de uma tabela de roteamento com rotas diretamente conectadas, estáticas e dinâmicas. Observe que as sub-redes de 172.16.0.0/24 possuem uma combinação de todos os três tipos de fontes de roteamento.</p> <p><b>Nota:</b> A hierarquia de tabela de roteamento no IOS Cisco foi implementada originalmente com o esquema de roteamento classful. Embora a tabela de roteamento incorpore endereçamento classful e classless, a estrutura global ainda é criada ao redor deste esquema classful.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908010300">
<title><content-text>Rotas de nível 1</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6203542146"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010300/tl0908010301/cm6203542146.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010300/tl0908010301/cm6203542146text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Os roteadores R1 e R3 já têm suas interfaces configuradas com os endereços IP e máscaras de sub-rede apropriados. Agora nós configuraremos as interfaces para R2 e utilizaremos o comando <span class="cmd"><b>debug ip routing</b></span> para exibir o processo da tabela de roteamento utilizado para adicionar estas entradas.</p> <p>A figura mostra o que acontece quando a interface Serial 0/0/1 para R2 está configurada com o endereço 192.168.1.1/24. Assim que o comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> é digitado, a saída do comando <span class="cmd"><b>debug ip routing</b></span> mostra que esta rota foi adicionada à tabela de roteamento. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9102756252"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010300/tl0908010302/cm9102756252.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010300/tl0908010302/cm9102756252text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Na figura, <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> exibe a rede diretamente conectada na tabela de roteamento que nós acabamos de adicionar a R2.</p> <p>A tabela de roteamento de IP Cisco não é um banco de dados flat (plano). A tabela de roteamento é, de fato, uma estrutura hierárquica utilizada para acelerar o processo de procura quando se deseja localizar rotas e pacotes de encaminhamento. Dentro desta estrutura, a hierarquia inclui diversos níveis. Para simplificar, nós discutiremos todas as rotas como um dos dois níveis: nível 1 ou nível 2.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908010303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9475810933"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010300/tl0908010303/cm9475810933.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010300/tl0908010303/cm9475810933text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vamos aprender sobre as rotas dos níveis 1 e 2 revisando a entrada de tabela de roteamento mais detalhadamente. </p> <span class="cmd"><p>C 192.168.1.0/24 is directly connected, Serial0/0/1</p></span> <p><b>Uma rota de nível 1 é uma rota com uma máscara de sub-rede igual ou menor que a máscara classful do endereço de rede.</b> 192.168.1.0/24 é uma rota de rede de nível 1, porque a máscara de sub-rede é igual à máscara classful da rede. A máscara classful é /24 para as redes de classe C, tais como a rede 192.168.1.0.</p> <p>Uma rota de nível 1 pode funcionar como:</p> <ul><li> <b>Rota padrão</b> - Uma rota padrão é uma rota estática com o endereço 0.0.0.0/0.</li> <li> <b><content-link target="cg5428356456" type="glossary">Rota de super-rede</content-link></b> - Uma rota de super-rede é um endereço de rede com uma máscara menor do que a máscara classful. </li> <li> <b>Rota de rede</b> - Uma rota de rede é uma rota que possui uma máscara de sub-rede igual a da máscara classful. Uma rota de rede também pode ser uma rota primária. As rotas primárias serão abordadas na próxima seção.</li></ul> <p>A origem da rota de nível 1 pode ser uma rede diretamente conectada, rota estática ou um protocolo de roteamento dinâmico.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908010304">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5327504186"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010300/tl0908010304/cm5327504186.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010300/tl0908010304/cm5327504186text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b><content-link target="cg1597835227" type="glossary">Rota definitiva</content-link></b></p> <p>A rota de nível que 1 192.168.1.0/24 pode ainda ser definida como uma <i>rota definitiva</i>. A rota definitiva é uma rota que inclui:</p> <ul><li> um endereço IP do próximo salto (outro caminho)</li> <li> e/ou uma interface de saída </li></ul> <p>A rede diretamente conectada 192.168.1.0/24 é uma rota de rede de nível 1 pois possui uma máscara de sub-rede que é a mesma que sua máscara classful. Esta mesma rota também é uma rota definitiva porque contém a interface de saída Serial 0/0/1. </p> <span class="cmd"><p>C 192.168.1.0/24 is directly connected, <span class="blue">Serial0/0/1</span></p></span> <p>Veremos no próximo tópico que as rotas de nível 2 também são rotas definitivas.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908010400">
<title><content-text>Rotas primárias e secundárias: Redes classful</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5547703407"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010401/cm5547703407.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010401/cm5547703407text.xml"/></content-media>
<content-text><p>No tópico anterior, nós vimos uma rota de rede de nível 1 que também era uma rota definitiva. Vejamos agora outro tipo de rota de rede de nível 1, uma rota primária. A figura mostra a configuração da interface 172.16.3.1/24 em R2 e a saída do comando <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. Observe que existem, na verdade, duas entradas adicionais na tabela de roteamento. Uma entrada é a rota primária e a outra é a rota secundária. Por que existem duas entradas em vez de uma?</p> <p><b>Clique em Primária e Secundária na figura.</b></p> <p>Quando a sub-rede 172.16.3.0 foi adicionada à tabela de roteamento, outra rota, 172.16.0.0, também foi adicionada. A primeira entrada, 172.16.0.0/24, não contém nenhum endereço IP do próximo salto ou informações de interface de saída. Esta rota é conhecida como uma <i>rota primária de nível 1</i>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2467102352"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010402/cm2467102352.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010402/cm2467102352text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Uma rota primária de nível 1 é uma rota de rede que não contém endereço IP do próximo salto ou interface de saída para nenhuma rede.</b> Uma rota primária é, de fato, um título que indica a presença de rotas de nível 2, também conhecidas como <i>rotas secundárias</i>. Uma rota primária de nível 1 é criada automaticamente toda vez que uma sub-rede é adicionada à tabela de roteamento. Em outras palavras, uma rota primária é criada sempre que uma rota com uma máscara maior do que a máscara classful é inserida na tabela de roteamento. A sub-rede é a rota secundária de nível 2 da rota primária. Neste caso, a rota primária de nível 1 que foi criada automaticamente é: </p> <span class="cmd"><p>172.16.0.0/24 is subnetted, 1 subnets</p></span> <p><b>Uma rota de nível 2 é uma rota que é uma sub-rede de um endereço de rede classful. </b>Como uma rota de nível 1, a fonte de uma rota de nível 2 pode ser uma rede diretamente conectada, uma rota estática ou um protocolo de roteamento dinâmico. Neste caso, a rota de nível 2 é a rota de sub-rede real que foi adicionada à rede quando nós configuramos a interface FastEthernet 0/0:</p> <span class="cmd"><p>C 172.16.3.0 is directly connected, FastEthernet0/0</p></span> <p><b>Nota</b>: Lembre-se de que a hierarquia da tabela de roteamento no IOS Cisco possui um esquema de roteamento classful. Uma rota primária de nível 1 é o endereço de rede classful da rota de sub-rede. Este é o caso mesmo se um protocolo de roteamento classless for a origem da rota de sub-rede.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908010403">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2204970606"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010403/cm2204970606.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010403/cm2204970606text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clique em Reproduzir para exibir a animação.</b></p> <p>Analisemos as entradas da tabela de roteamento para a rota primária de nível 1 e a rota secundária de nível 2 (sub-rede).</p> <p><b>Rota primária de nível 1</b></p> <p>Esta rota primária contém as seguintes informações:</p> <ul><li> <span class="cmd">172.16.0.0</span> - O endereço de rede classful para nossa sub-rede. Lembre-se: a tabela de roteamento de IP Cisco é estruturada de uma maneira classful.</li> <li> <span class="cmd">/24</span> - A máscara de sub-rede para todas as rotas secundárias. Se as rotas secundárias tiverem máscaras de sub-rede de tamanho variável (VLSM, variable length subnet masks), a máscara de sub-rede será excluída da rota primária e incluída com as rotas secundárias individuais. Isto será mostrado em uma seção posterior.</li> <li> <span class="cmd">is subnetted, 1 subnet</span> - Esta parte da rota especifica que esta é uma rota primária e, neste caso, tem uma rota secundária, ou seja, 1 sub-rede.</li></ul> <p><b>Rota secundária de nível 2</b></p> <p>A segunda entrada, 172.16.3.0, é a rota real para nossa rede diretamente conectada. Esta é uma rota de nível 2, também conhecida como rota secundária, e contém as seguintes informações:</p> <ul><li> <span class="cmd">C</span> - O código do roteador para a rede diretamente conectada.</li> <li> <span class="cmd">172.16.3.0</span> - A entrada de rota específica.</li> <li> <span class="cmd">está diretamente conectada</span> - Junto com o código de rota de C, isto especifica que esta é uma rede diretamente conectada com uma distância administrativa de 0.</li> <li> <span class="cmd">FastEthernet0/0</span> - A interface de saída para encaminhar pacotes que correspondem a esta entrada de rota específica. </li></ul> <p>A rota secundária de nível 2 é a entrada de rota específica para a sub-rede 172,16.3.0/24. Observe que a máscara de sub-rede não está incluída com a sub-rede, a rota secundária de nível 2. A máscara de sub-rede para esta rota secundária (sub-rede) é a máscara /24 incluída em sua rota primária, 172.16.0.0. </p> <p>As rotas secundárias de nível 2 contêm a origem de rota e o endereço de rede da rota. <b>As rotas de nível 2 também são consideradas rotas definitivas porque contêm o endereço IP do próximo salto e/ou a interface de saída.</b> </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908010404">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2661103299"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010404/cm2661103299.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010404/cm2661103299text.xml"/></content-media>
<content-text><p>A figura mostra a configuração da interface Serial 0/0/0 em R2. </p> <p><b>Clique em 2 e 3 na figura.</b></p> <p>A tabela de roteamento mostra duas rotas secundárias para a mesma rota primária 172.16.0.0/24. Tanto 172.16.2.0 como 172.16.3.0 pertencem à mesma rota primária, porque ambos são membros da rede classful 172.16.0.0/16. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908010405">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6818426136"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010405/cm6818426136.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010400/tl0908010405/cm6818426136text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Como ambas as rotas secundárias possuem a mesma máscara de sub-rede, a rota primária ainda mantém a máscara /24, mas agora mostra 2 sub-redes. A função da rota primária será examinada quando nós discutirmos o processo de procura de rota.</p> <p><b>Nota:</b> Se houver apenas uma única rota secundária de nível 2 e esta rota for removida, a rota primária de nível 1 será excluída automaticamente. Uma rota primária de nível 1 existe somente quando há pelo menos uma rota secundária de nível 2.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908010500">
<title><content-text>Rotas primárias e secundárias: Redes classless</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9883169619"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010500/tl0908010501/cm9883169619.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010500/tl0908010501/cm9883169619text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Para esta discussão, nós utilizaremos a topologia mostrada na figura. Utilizando o Roteador X com a configuração de VLSM mostrada, nós podemos examinar o efeito de VLSM na tabela de roteamento. O Roteador X possui três redes diretamente conectadas. Todas as três sub-redes pertencem à rede classful 172.16.0.0/16 e são, portanto, rotas secundárias de nível 2. </p> <p><b>Clique em 2, 3 e 4 na figura.</b></p> <p>Observe que nossas rotas secundárias não compartilham a mesma máscara de sub-rede, como era o caso no exemplo classful. Neste caso, nós estamos implementando um esquema de endereçamento de rede com VLSM. </p> <p><b>Clique em 1 na figura.</b></p> <p>Sempre que houver duas ou mais rotas secundárias com máscaras de sub-rede diferentes pertencendo à mesma rede classful, a tabela de roteamento apresentará uma exibição ligeiramente diferente, que declara que esta rede primária é <span class="cmd"><b>variably subnetted</b></span> (variavelmente dividida em sub-redes).</p> <p>Embora a relação de primário/secundário utilize uma estrutura classful para exibir redes e suas sub-redes, este formato pode ser utilizado com endereçamento classful e classless. <b>Seja qual for o esquema de endereçamento utilizado pela rede (classless ou classful), a tabela de roteamento utilizará um esquema classful.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908010502">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9161466938"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010500/tl0908010502/cm9161466938.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908010000/tl0908010500/tl0908010502/cm9161466938text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clique em Reproduzir para exibir a animação.</b></p> <p>Existem diversas diferenças com esta rota primária e suas rotas secundárias comparadas com o exemplo classful discutido anteriormente. Primeiro, a rota primária de 172.16.0.0 contém agora a máscara classful /16. No exemplo classful anterior, a máscara classful não foi exibida. </p> <p>Observe também que a rota primária declara que as rotas secundárias são <span class="cmd">"variably subnetted"</span> (variavelmente divididas em sub-redes). À semelhança do exemplo classful, a rota primária exibe o número de sub-redes, mas agora também inclui o número de máscaras diferentes das rotas secundárias.</p> <p>A diferença final entre redes classful e classless está nas rotas secundárias. Cada rota secundária contém agora a máscara de sub-rede para aquela rota específica. No exemplo de não-VLSM, ambas as rotas secundárias compartilharam a mesma máscara de sub-rede e a primária exibiu sua máscara de sub-rede comum. Com VLSM, as várias máscaras de sub-rede são exibidas com as rotas secundárias específicas.</p> <p>A rota primária contém as seguintes informações:</p> <ul><li> <span class="cmd"><b>172.16.0.0</b></span> - A rota primária, o endereço de rede classful associado a todas as rotas secundárias.</li> <li> <span class="cmd"><b>/16</b></span> - A máscara de sub-rede classful da rota primária.</li> <li> <span class="cmd"><b> variably subnetted </b></span> - Declara que as rotas secundárias estão variavelmente divididas em sub-redes e que existem várias máscaras para esta rede classful.</li> <li> <span class="cmd"><b>3 subnets, 2 masks </b></span> - Indica o número de sub-redes e o número de máscaras de sub-rede diferentes para as rotas secundárias sob esta rota primária.</li></ul> <p>Utilizando uma das rotas secundárias como exemplo, nós podemos ver as seguintes informações:</p> <ul><li> <span class="cmd"><b>C</b></span> - O código de rota para uma rede diretamente conectada.</li> <li> <span class="cmd"><b>172.16.1.4</b></span> - A entrada de rota específica.</li> <li> <span class="cmd">/30</span> - A máscara de sub-rede para esta rota específica.</li> <li> <span class="cmd"><b> is directly connected </b></span> - Junto com o código de rota de C, especifica que esta é uma rede diretamente conectada com uma distância administrativa de 0.</li> <li> <span class="cmd"><b>Serial0/0/0</b></span> - A interface de saída para encaminhar pacotes que correspondem a esta entrada de rota específica. </li></ul> <p>Então, por que a Cisco utiliza o formato de tabela de roteamento classful? Entenderemos a resposta nas seções seguintes quando o processo de procura de rota for discutido.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0908020000">
<title><content-text>Processo de procura na tabela de roteamento</content-text></title>
<topic type="" id="tl0908020100">
<title><content-text>Etapas do processo de procura de rota</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7151761710"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020100/tl0908020101/cm7151761710.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020100/tl0908020101/cm7151761710text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta topologia, RIPv1, um protocolo de roteamento classful, está agora configurado. Observe que nós escolhemos especificamente um protocolo de roteamento classful com nossas sub-redes de 172.16.0.0 descontíguas. A razão para isto ficará evidente em uma seção posterior. </p> <p><b>Clique nos botões na figura para rever a configuração de RIP e as tabelas de roteamento resultantes.</b></p> <p>Conforme o esperado com este esquema de endereçamento e um protocolo de roteamento classful, existem problemas de acessibilidade. R1 e R2 não possuem uma rota para 172.16.4.0. Além disso, R3 não possui rotas para as sub-redes 172.16.1.0/24, 172.16.2.0/24, ou 172.16.3.0/24. </p> <p>Examinemos com maior profundidade como os roteadores determinam as melhores rotas para utilizar ao enviar pacotes e por que os protocolos de roteamento classful não funcionam com projetos descontíguos. Nós consideraremos:</p> <p>1. O que acontece quando um roteador recebe um pacote IP, examina o endereço de destino IP e procura este endereço na tabela de roteamento? </p> <p>2. Como o roteador decide qual rota na tabela de roteamento é a melhor correspondência?</p> <p>3. Que efeito tem a máscara de sub-rede no processo de procura na tabela de roteamento?</p> <p>4. Como o roteador decidirá se utiliza ou não uma super-rede ou rota padrão se uma correspondência melhor não for localizada?</p> <p>Comecemos a responder a estas perguntas examinando as etapas no processo de procura de rota.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908020102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3776197122"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020100/tl0908020102/cm3776197122.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020100/tl0908020102/cm3776197122text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>O processo de procura de rota</b></p> <p>Siga estas etapas na figura para ver o processo de procura de rota. Não se preocupe em entender completamente as etapas neste momento. Você entenderá melhor este processo quando examinarmos alguns exemplos nas seções seguintes.</p> <p><b>Clique na Etapa 1. </b></p> <p>O roteador examina as rotas de nível 1, inclusive rotas de rede e rotas de super-rede, para a melhor correspondência com o endereço de destino do pacote IP.</p> <p><b>Clique na Etapa 1a. </b></p> <p>Se a melhor correspondência for uma rota definitiva de nível 1 - uma rede classful, super-rede ou rota padrão - esta rota será utilizada para<i> encaminhar o pacote.</i></p> <p><b>Clique na Etapa 1b.</b></p> <p>Se a melhor correspondência for uma rota primária de nível 1, vá para a Etapa 2.</p> <p><b>Clique na Etapa 2.</b></p>  <p>O roteador examina as rotas secundárias (as rotas de sub-rede) da rota primária para uma melhor correspondência.</p> <p><b>Clique na Etapa 2a.</b></p> <p>Se houver uma correspondência com uma rota secundária de nível 2, aquela sub-rede será utilizada para <i>encaminhar o pacote</i>.</p> <p><b>Clique na Etapa 2b.</b></p> <p>Se não houver uma correspondência com as rotas secundárias de nível 2, vá para a Etapa 3. Clique na Etapa 3. O roteador está implementando o comportamento de roteamento classful ou classless?</p> <p><b>Clique na Etapa 3a.</b></p> <p><b>Comportamento de roteamento classful:</b> Se o comportamento de roteamento <i>classful</i> estiver em vigor, finalize o processo de procura e <i>descarte o pacote</i>.</p> <p><b>Clique na Etapa 3b.</b></p> <p><b>Comportamento de roteamento classless:</b> Se o comportamento de roteamento <i>classless</i> estiver em vigor, continue procurando as rotas de super-rede de nível 1 na tabela de roteamento para obter uma correspondência, inclusive a rota padrão, se houver.</p> <p><b>Clique na Etapa 4.</b></p> <p>Se agora houver uma menor correspondência com uma super-rede de nível 1 ou rotas padrão, o roteador utilizará esta rota para <i>encaminhar o pacote.</i></p> <p><b>Clique na Etapa 5. </b></p> <p>Se não houver uma correspondência com qualquer rota na tabela de roteamento, o roteador <i>descartará o pacote.</i></p> <p>O comportamento de roteamento classful e classless serão discutidos em mais detalhes em uma seção posterior.</p> <p><b>Nota:</b> Uma rota que menciona somente um endereço IP do próximo salto e não uma interface de saída deve ser determinada para uma rota com uma interface de saída. Uma procura recursiva é realizada no endereço IP do próximo salto até que a rota seja determinada para uma interface de saída.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908020200">
<title><content-text>Correspondência mais longa: Rotas de rede de nível 1</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8056663434"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020200/tl0908020201/cm8056663434.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020200/tl0908020201/cm8056663434text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Correspondência mais longa</b></p> <p>O termo melhor correspondência foi utilizado na discussão anterior de procura de rota. O que significa a melhor correspondência? A melhor correspondência é chamada de correspondência mais longa. </p> <p>Em primeiro lugar, o que é uma correspondência? Para que haja uma correspondência entre o endereço IP de destino de um pacote e uma rota na tabela de roteamento, um número mínimo de bits à esquerda deve corresponder entre o endereço IP do pacote e a rota na tabela de roteamento. A máscara de sub-rede da rota na tabela de roteamento é utilizada para determinar o número mínimo de bits à esquerda que devem corresponder. (Lembre-se: um pacote IP somente contém o endereço IP e não a máscara de sub-rede.) </p> <p>A melhor correspondência ou correspondência mais longa é a rota na tabela de roteamento que tem o maior número de bits à esquerda correspondentes ao endereço IP de destino do pacote. <b>A rota com a maior parte do número de bits à esquerda equivalentes, ou a correspondência mais longa, sempre é a rota preferida.</b></p> <p>Por exemplo, na figura nós temos um pacote destinado a 172.16.0.10. Muitas possíveis rotas <i>poderiam </i>corresponder a este pacote. São mostradas três possíveis rotas que <i>correspondem </i>a este pacote: 172.16.0.0/12, 172.16.0.0/18 e 172.16.0.0/26. Das três rotas, 172.16.0.0/26 tem a correspondência mais longa. Lembre-se: para qualquer uma destas rotas ser considerada uma correspondência, deve haver, pelo menos, o número de bits correspondentes indicados pela máscara de sub-rede da rota.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908020202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3981462601"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020200/tl0908020202/cm3981462601.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020200/tl0908020202/cm3981462601text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exemplo: Rota definitiva de Nível 1</b></p> <p>A máscara de sub-rede que é utilizada para determinar a correspondência mais longa nem sempre é óbvia. Examinemos este conceito em mais detalhes, utilizando diversos exemplos.</p> <p><b>Clique em Reproduzir para exibir a animação.</b></p> <p>Neste exemplo, PC1 envia um ping para 192.168.1.2, a interface em R3. R1 recebe o pacote.</p> <p><b>Clique em Informações de Rota e então em Tabela de Roteamento de R1 na figura.</b></p> <p>Você se lembra da primeira parte da Etapa 1 no processo de procura de rota? A figura demonstra esta etapa.</p> <p><b>Clique na Etapa 1 na figura.</b></p> <p>O roteador examina primeiro as rotas de nível 1 para a melhor correspondência. Em nosso exemplo, há uma correspondência entre o endereço IP de destino 192.168.1.2 e a rota definitiva de nível 1 de 192.168.1.0/24.</p> <p><b>Clique na Etapa 1a na figura.</b></p> <span class="cmd"><p>R 192.168.1.0/24 [120/1] via 172.16.2.2, 00:00:25, <span class="blue">Serial0/0/0</span></p></span> <p>R1 utiliza esta rota e encaminha o pacote para fora da interface Serial 0/0/0.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908020203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6250831567"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020200/tl0908020203/cm6250831567.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020200/tl0908020203/cm6250831567text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Por que há uma correspondência com a rota de nível 1 de 192.168.1.0/24 e não com uma das sub-redes 172.16.0.0? Isto pode parecer óbvio. Nós dizemos, "claro que o roteador utilizará 192.168.1.0/24." Mas o processo de procura está comparando endereços de 32 bits com entradas de rota de 32 bits, procurando a correspondência mais longa. </p> <p>O algoritmo utilizado pelo IOS para pesquisar a tabela de roteamento está além do escopo deste capítulo. O importante é entender por que uma entrada de rota corresponde ou não ao endereço IP de destino do pacote.</p> <p>Por que não há uma correspondência com nenhuma das sub-redes de 172.16.0.0/24 na tabela de roteamento?</p> <p>A 172.16.0.0/24 é uma rota primária de três sub-redes ou rotas secundárias. Antes de uma rota secundária ser examinada para verificar se há correspondência, deve haver, pelo menos, uma correspondência entre o endereço IP de destino do pacote e o <b>endereço classful</b> da rota primária, ou 172.16.0.0/16.</p> <p>Pelo menos 16 dos bits à esquerda da rota primária correspondem aos primeiros 16 bits do endereço IP de destino do pacote de 192.168.1.2? A resposta <b>não</b> é óbvia para nós. Mas na figura, você verá que o roteador na verdade verifica o primeiro bit e encontra uma correspondência. O roteador vai, então, para o segundo bit. Como não há uma correspondência, o processo de procura pesquisará outras entradas de rota.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908020204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4871524980"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020200/tl0908020204/cm4871524980.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020200/tl0908020204/cm4871524980text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Agora vejamos como o roteador localiza uma correspondência entre o endereço IP de destino do pacote de 192.168.1.2 e a próxima rota na tabela de roteamento, 192.168.1.0/24, uma rota definitiva.</p> <span class="cmd"><p>R 192.168.1.0/24 [120/1] via 172.16.2.2, 00:00:25, Serial0/0/0</p></span> <p>A rota 192.168.1.0 é uma rota definitiva de nível 1 e, portanto, também contém a máscara de sub-rede /24. Na figura, observe que pelo menos os primeiros 24 bits à esquerda são correspondentes.</p> <p>O mínimo de 24 bits não somente corresponde, mas também um total de 30 bits corresponde, como mostrado na figura. Isto é importante? Como veremos posteriormente, em algumas situações, há diversas rotas correspondentes na tabela de roteamento para o mesmo endereço IP de destino. Qual é a rota preferida? A que possui o maior número de bits correspondentes, a correspondência mais longa.</p> <p>Neste exemplo, há uma correspondência entre o endereço IP de destino 192.168.1.0 e a rota definitiva de nível 1 192.168.1.0/24. Como não há uma correspondência mais longa e mais específica, o pacote é encaminhado para fora da interface de saída Serial 0/0/0.</p> <p><b>Nota:</b> Lembre-se de que o processo de procura de rota precisará fazer uma pesquisa recursiva em qualquer rota que faça referência somente a um endereço IP do próximo salto e não a uma interface de saída. Para uma revisão de procuras recursivas, consulte o Capítulo 2, "Roteamento estático."</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908020300">
<title><content-text>Correspond. mais longa: Rotas primárias de nível 1/rotas secundárias de nível 2</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1299179193"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020300/tl0908020301/cm1299179193.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020300/tl0908020301/cm1299179193text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Examinemos o que acontece quando há uma correspondência com uma rota primária de nível 1. </p> <p><b>Clique em Informações de Rota na figura.</b></p> <p>Como mostrado na figura, uma rota primária não inclui um endereço do próximo salto ou uma interface de saída, apenas um "cabeçalho" para suas rotas secundárias de nível 2, as sub-redes. </p> <p>A máscara de sub-rede para as rotas secundárias - /24 na figura - é exibida na rota primária, 172.16.0.0, para sub-redes que utilizam a mesma máscara de sub-rede. </p> <p>Antes de as rotas secundárias de nível 2 serem examinadas para verificar se há uma correspondência, deverá haver primeiro uma correspondência entre o endereço classful da rota primária de nível 1 e o endereço IP de destino do pacote. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908020302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1444017874"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020300/tl0908020302/cm1444017874.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020300/tl0908020302/cm1444017874text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exemplo: Rota primária de nível 1 e rotas secundárias de nível 2 </b></p> <p>No exemplo na figura, PC1 envia um ping para PC2 em 172.16.3.10. R1 recebe o pacote e começa a procurar uma rota na tabela de roteamento. </p> <p><b>Clique na Etapa 1b na figura.</b></p> <p>A melhor correspondência que ocorre é com a rota primária de nível 1, 172.16.0.0. Lembre-se: com sub-redes não-VLSM, a máscara classful da rota primária não é exibida. Antes de qualquer rota secundária (sub-redes) ser examinada para verificar se há uma correspondência, deve haver primeiro uma correspondência com o endereço classful da rota primária. </p> <p>Uma vez que a primeira entrada de rota é uma rota primária de nível 1 que corresponde ao endereço de destino (Etapa 1b do processo de procura de rota), o processo de procura de rota vai para a Etapa 2.</p> <p><b>Clique na Etapa 2 na figura.</b></p> <p>Como há uma correspondência com rota primária, as rotas secundárias de nível 2 serão examinadas para verificar se há uma correspondência. Entretanto, neste momento, a máscara de sub-rede real de /24 é utilizada para o número mínimo de bits à esquerda que devem corresponder. </p> <p><b>Clique na Etapa 2a na figura.</b></p> <p>O processo de procura de rota pesquisa as rotas secundárias para encontrar uma correspondência. Neste caso, deve haver um mínimo de 24 bits correspondentes. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908020303">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5255844411"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020300/tl0908020303/cm5255844411.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020300/tl0908020303/cm5255844411text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vejamos como o roteador localiza uma correspondência com uma das rotas secundárias de nível 2.</p> <p>Primeiro, o roteador examina a rota primária para encontrar uma correspondência. Neste exemplo, os primeiros 16 bits do endereço IP devem corresponder aos da rota primária. Os 16 bits à esquerda devem corresponder porque esta é a máscara classful da rota primária, /16. </p> <p>Se houver uma correspondência com a rota primária, então o roteador verificará a rota 172.16.1.0. Rotas secundárias somente são examinadas quando há uma correspondência com a máscara classful da rota primária.</p> <p><b>Clique em 2 na figura.</b></p> <p>Verificando a primeira sub-rede, 172.16.1.0, o 23o bit não corresponde; portanto, esta rota é rejeitada porque os primeiros 24 bits não correspondem. </p> <p><b>Clique em 3 na figura.</b></p> <p>Em seguida, o roteador verifica a rota 172.16.2.0/24. Como o 24o bit não corresponde, esta rota também é rejeitada. Todos os 24 bits devem corresponder.</p> <p><b>Clique em 4 na figura.</b></p> <p>O roteador verifica a última rota secundária para 172.16.3.0/24 e localiza uma correspondência. Os 24 bits iniciais correspondem. O processo da tabela de roteamento utilizará esta rota, 172.16.3.0/24, para encaminhar o pacote com o endereço IP de destino de 172.16.3.10 para fora da interface de saída de Serial 0/0/0.</p> <span class="cmd"><p>R 172.16.3.0 [120/1] via 172.16.2.2, 00:00:25, Serial0/0/0</p></span> <p>O que acontece se o roteador não tiver uma rota? Ele descartará o pacote.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908020304">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9962366577"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020300/tl0908020304/cm9962366577.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908020000/tl0908020300/tl0908020304/cm9962366577text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exemplo: Processo de procura de rota com VLSM</b></p> <p>E sobre nossa topologia do Roteador X, que está utilizando um esquema de endereçamento de VLSM? Como isto altera o processo de procura?</p> <p><b>Clique em 1 na figura.</b></p> <p>Utilizar o VLSM não altera o processo de procura. Com o VLSM, a máscara classful /16 é exibida com a rota primária de nível 1 (172.16.0.0/16 na figura). </p> <p><b>Clique em 2, 3 e 4 na figura.</b></p> <p>Da mesma maneira que ocorre com as redes não–VLSM, se houver uma correspondência entre o endereço IP de destino do pacote e a máscara classful da rota primária de nível 1, as rotas secundárias de nível 2 deverão ser buscadas.</p> <p>A única diferença do VLSM é que as rotas secundárias exibem suas próprias máscaras de sub-rede específicas. Essas máscaras de sub-rede são utilizadas para determinar o número de bits à esquerda que devem corresponder ao endereço IP de destino do pacote. Por exemplo, para que haja uma correspondência com a rota secundária 172.16.1.4, um mínimo de 30 bits à esquerda deve corresponder porque a máscara de sub-rede é /30. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0908030000">
<title><content-text>Comportamento de roteamento</content-text></title>
<topic type="" id="tl0908030100">
<title><content-text>Comportamento de roteamento classful e classless</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908030101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4853554907"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030100/tl0908030101/cm4853554907.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030100/tl0908030101/cm4853554907text.xml"/></content-media>
<content-text><p>A próxima etapa no processo de procura de rota (Etapa 3) observa o <i>comportamento de roteamento</i>. O comportamento de roteamento influencia o processo de procurar a rota preferida utilizando os comandos <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span> ou <span class="cmd"><b>ip classless</b></span>. </p> <p><b>Os <i>comportamentos</i> de roteamento classless e classful não são os mesmos que os <i>protocolos</i> de roteamento classless e classful.</b> Os <i>protocolos </i>de roteamento classful e classless afetam o modo como a tabela de roteamento é preenchida. Os <i>comportamentos</i> de roteamento classful e classless determinam como ocorre a procura na tabela de roteamento depois de ela ser preenchida. Na figura, as origens de roteamento (inclusive protocolos de roteamento classful e classless) são as entradas utilizadas para preencher a tabela de roteamento. O comportamento de roteamento, especificado pelos comandos <span class="cmd"><b>ip classless</b></span> ou <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span>, determina como o processo de procura de rota irá para a Etapa 3.</p> <p>Como você pode ver, os protocolos de roteamento e comportamentos de roteamento são completamente independentes um do outro. A tabela de roteamento pode ser preenchida com rotas de um <i>protocolo de roteamento classless</i> como RIPv2 e ainda implementar o <i>comportamento de roteamento classful </i>porque o comando <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span> está configurado.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908030102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8074649530"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030100/tl0908030102/cm8074649530.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030100/tl0908030102/cm8074649530text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Alterações de topologia</b></p> <p>No Capítulo 7, "RIPv2", nós aprendemos que os protocolos de roteamento classful, como o RIPv1, não suportam redes descontíguas. Embora nossa topologia atual tenha redes descontíguas, nós podemos configurar rotas estáticas para alcançar essas redes. </p> <p><b>Clique em Configuração de R2 na figura.</b></p> <p>Primeiro, nós adicionamos uma rota "quad-zero" estática em R2 para enviar tráfego padrão para R3. Nós adicionamos então o comando <span class="cmd"><b>default-information originate</b></span> ao processo de roteamento RIP de forma que R2 envie a rota padrão para R1. Isto permitirá que R1 e R2 alcancem todas as outras redes, inclusive 172.16.4.0/24 em R3. Finalmente, nós digitamos o comando <span class="cmd"><b>no network 192.168.1.0</b></span> porque não queremos mais trocar atualizações RIP com R3. </p> <p><b>Clique em Configuração de R3 na figura.</b></p> <p>Para concluir nossa configuração, nós removemos o roteamento RIP em R3 e adicionamos uma rota estática em R3 para enviar tráfego para a rede principal 172.16.0.0/16, que não tem uma correspondência mais longa na tabela de roteamento, para R2. </p> <p>Nós não vamos testar a conectividade neste momento. A conectividade será testada nas seções seguintes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908030200">
<title><content-text>Comportamento de roteamento classful: no ip classless</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1545129011"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030200/tl0908030201/cm1545129011.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030200/tl0908030201/cm1545129011text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nós abordamos agora a Etapa 3 no processo de procura de rota. Ou seja, o que acontece depois da Etapa 2b quando não há uma correspondência com as rotas secundárias de nível 2 da rota primária. Posteriormente, você verá um exemplo específico.</p> <p>Conforme visto na seção anterior, nas Etapas 1 e 2, o roteador examina as rotas secundárias e de nível 1 procurando a melhor correspondência com o endereço de destino do pacote IP. Suponhamos que não haja nenhuma correspondência e retomemos nossa análise do processo de procura de rota com a Etapa 3.</p> <p><b>Clique nas Etapas 3 e 3a na figura rever como o comportamento de roteamento classful afeta o processo de procura de rota. </b></p> <p><b>Clique na Etapa 3 na figura. </b></p> <p>O roteador está implementando o comportamento de roteamento classful ou classless?</p> <p><b>Clique na Etapa 3a na figura.</b></p> <p>Se o comportamento de roteamento <i>classful</i> estiver em vigor, finalize o processo de procura e <i>descarte o pacote</i>. </p> <p><b>Nota: </b>Em comportamento de roteamento classful, o processo nunca vai para a Etapa 4.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9320057142"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030200/tl0908030202/cm9320057142.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030200/tl0908030202/cm9320057142text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Antes do IOS 11.3, <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span> era o comportamento padrão para roteadores Cisco. O comando <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span> significa que o processo de procura de rota utiliza, por padrão, pesquisas de tabela de roteamento classful. Isto será explicado nas seções seguintes. </p> <p>Os comandos <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span> e <span class="cmd"><b>ip classless</b></span> são comandos de configuração global e podem ser exibidos digitando <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. Em versões IOS 11.3 e posteriores, o comando <span class="cmd"><b>ip classless</b></span> é o padrão, implementando um processo de procura de rota classless. </p> <p>Qual é o efeito do comportamento de roteamento classful quando todos os roteadores estão configurados com o comando <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span>? </p> <span class="cmd"><p>R1(config)#<b>no ip classless</b></p></span> <span class="cmd"><p>R2(config)#<b>no ip classless</b></p></span> <span class="cmd"><p>R3(config)#<b>no ip classless</b></p></span> <p>Examinemos o que acontece quando o roteador está realizando o comportamento de roteamento classful – ou seja, quando o comando <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span> está configurado.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908030300">
<title><content-text>Comportamento de roteamento classful – Processo de procura</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4992195644"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030300/tl0908030301/cm4992195644.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030300/tl0908030301/cm4992195644text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Em nosso processo de procura na tabela de roteamento, a Etapa 3a afirma que, quando o comportamento de roteamento classful estiver aplicado (<span class="cmd"><b>no ip classless</b></span>), o processo não continuará pesquisando rotas de nível 1 na tabela de roteamento. Se um pacote não corresponder a uma rota secundária para a rota de rede primária, então o roteador descartará o pacote. Vejamos um exemplo.</p> <p><b>Exemplo: R2 funcionando com comportamento de roteamento classful</b></p> <p>Neste exemplo, o R2 recebe um pacote destinado para PC3 em 172.16.4.10. </p> <p><b>Clique em Tabela de roteamento de R2 e Primária na figura.</b></p> <p>O processo de roteamento procura na tabela de roteamento e localiza uma correspondência de 16 bits com a rota primária 172.16.0.0, como mostrado na figura. De acordo com a Etapa 1b do processo de roteamento, se uma correspondência for feita na rota primária, as rotas secundárias serão verificadas.</p> <p>Observemos agora o processo de correspondência de bits reais que está sendo implementado conforme as rotas secundárias são verificadas. </p> <p><b>Clique em 1, 2 e 3 na figura.</b></p> <p>Observe que nenhum dos 24 bits à esquerda das rotas secundárias corresponde ao endereço IP de destino de 172.16.4.10. No máximo, somente os 21 bits correspondem. Não há nenhuma correspondência com as rotas secundárias de nível 2.</p> <p> </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908030302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2981029881"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030300/tl0908030302/cm2981029881.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030300/tl0908030302/cm2981029881text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Então o que acontece em seguida? O Roteador R2 descarta o pacote.</p> <p><b>Clique em Nenhuma correspondência na figura.</b></p> <p><i>Como o roteador R2 está utilizando o comportamento de roteamento classful, </i><span class="cmd"><b>no ip classless</b></span>, <i>o roteador não pesquisará além das rotas secundárias para obter uma menor correspondência</i>. </p> <p><b>Clique em Descartar o pacote na figura.</b></p> <p>O processo da tabela de roteamento não utilizará a rota padrão, 0.0.0.0/0, ou qualquer outra rota. </p> <p>Um erro comum será assumir que uma rota padrão <i>sempre</i> será utilizada se o roteador não tiver uma rota melhor. Em nosso exemplo, a rota padrão de R2 não é examinada nem utilizada, embora seja uma correspondência. É um resultado geralmente muito surpreendente quando um administrador de rede não entende a diferença entre comportamento de roteamento classful e classless. </p> <p><b>Nota</b>: Veremos também outro exemplo no Capítulo 9, EIGRP, em que entender o processo de procura na tabela de roteamento o ajudará a identificar e solucionar problemas por que uma rota padrão não é utilizada - mesmo com um comportamento de roteamento classless.</p> <p>Por que o comportamento de roteamento classful funciona dessa maneira? A idéia <i>geral</i> do comportamento de roteamento classful vem do momento em que todas as redes eram de natureza classful. No começo do crescimento da Internet, uma organização recebeu um endereço de rede principal de classe A, classe B ou classe C. Quando uma organização tinha um endereço de rede principal IP classful, ela também administraria todas as sub-redes para aquele endereço classful. Todos os roteadores pertencentes à organização conheceriam todas as sub-redes da rede principal. Se uma sub-rede não estivesse na tabela de roteamento, ela não existiria. Como você aprendeu no Capítulo 6, "VLSM e CIDR", os endereços IP já não são alocados com base na classe.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908030400">
<title><content-text>Comportamento de roteamento classless: ip classless</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1704898308"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030400/tl0908030401/cm1704898308.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030400/tl0908030401/cm1704898308text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Iniciando com o IOS 11.3, a Cisco alterou o comportamento padrão de roteamento classful para classless. O comando <span class="cmd"><b>ip classless</b></span> é configurado como padrão. O comando <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> exibe o comportamento de roteamento. O comportamento de roteamento classless significa que o processo de roteamento já não assume que todas as sub-redes para uma rede classful principal somente podem ser alcançadas dentro das rotas secundárias da rota primária. O comportamento de roteamento classless funciona bem para redes descontíguas e super-redes de CIDR.</p> <p>Nesta seção, nós examinaremos o efeito do comportamento de roteamento classless. Todos os roteadores são configurados com o comando <span class="cmd"><b>ip classless</b></span>. </p> <span class="cmd"><p>R1(config)#<b>ip classless</b></p></span> <span class="cmd"><p>R2(config)#<b>ip classless</b></p></span> <span class="cmd"><p>R3(config)#<b>ip classless</b></p></span> <p>Discutiremos o que acontece a um pacote quando há uma correspondência com uma rota primária de nível 1, mas não há uma correspondência com as rotas secundárias ou sub-redes de nível 2. Isto nos leva à Etapa 3b, comportamento de roteamento classless.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908030402">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1001089653"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030400/tl0908030402/cm1001089653.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030400/tl0908030402/cm1001089653text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Conforme visto no processo da tabela de roteamento, nas Etapas 1 e 2, o processo da tabela de roteamento examina as rotas secundárias de nível 1 e nível 2 procurando a melhor correspondência com o endereço de destino do pacote IP. Suponhamos que não haja nenhuma correspondência e retomemos nossa análise do processo de procura de rota com a Etapa 3.</p> <p><b>O Processo de procura de rota:</b></p> <p>Siga estas etapas na figura para ver o processo de procura de rota:</p> <p><b>Clique na Etapa 3.</b></p> <p>O roteador está implementando o comportamento de roteamento classful ou classless?</p> <p><b>Clique na Etapa 3a.</b></p> <p><b>Comportamento de roteamento classful:</b> Se o comportamento de roteamento <i>classful</i> estiver em vigor, finalize o processo de procura e <i>descarte o pacote</i>.</p> <p><b>Clique na Etapa 3b.</b></p> <p><b>Comportamento de roteamento classless:</b> Se comportamento de roteamento <i>classless</i> estiver em vigor, continue procurando as rotas de super-rede de nível 1 na tabela de roteamento para obter uma correspondência, inclusive a rota padrão, se houver.</p> <p><b>Clique na Etapa 4.</b></p> <p>Se houver agora uma menor correspondência com uma super-rede de nível 1 ou rotas padrão, o roteador utilizará esta rota para <i>encaminhar o pacote.</i></p> <p><b>Clique na Etapa 5.</b></p> <p>Se não houver uma correspondência com qualquer rota na tabela de roteamento, o roteador <i>descartará o pacote</i>.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908030500">
<title><content-text>Comportamento de roteamento classless – Processo de procura</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908030501">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3241825150"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030500/tl0908030501/cm3241825150.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030500/tl0908030501/cm3241825150text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vejamos novamente nosso exemplo de topologia e observemos a correspondência de bits que acontece quando o comportamento de roteamento classless (<span class="cmd"><b>ip classless</b></span>) é aplicado. </p> <p><b>Exemplo: R2 funcionando com comportamento de roteamento classless</b></p> <p><b>Clique em Tabela de Roteamento de R2 e Primária na figura.</b></p> <p>Mais uma vez, o Roteador R2 recebe um pacote destinado para PC3 em 172.16.4.10. Do mesmo modo que fizemos com o comportamento de roteamento classful, o roteador procura na tabela de roteamento e localiza uma correspondência de 16 bits com a rota primária 172.16.0.0, como mostrado na figura. De acordo com a Etapa 1b do processo de roteamento, se houver uma correspondência com uma rota primária, as rotas secundárias serão verificadas. </p> <p><b>Clique em 1, 2, 3 na figura.</b></p> <p>Como anteriormente, nenhum dos 24 bits à esquerda das rotas secundárias corresponde ao endereço IP de destino de 172.16.4.10. No máximo, somente os 21 bits correspondem. Não há nenhuma correspondência com as rotas secundárias de nível 2.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908030502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6864267801"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030500/tl0908030502/cm6864267801.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030500/tl0908030502/cm6864267801text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Como estamos utilizando o comportamento de roteamento classless (<span class="cmd">ip classless</span>), o roteador continua pesquisando na tabela de roteamento, além desta rota primária e suas rotas secundárias. O processo de roteamento continuará a procurar na tabela de roteamento uma rota com uma máscara de sub-rede menor que os 16 bits da rota primária anterior. Em outras palavras, o roteador continuará pesquisando as outras rotas na tabela de roteamento onde pode haver menos bits correspondentes, mas ainda uma correspondência.</p> <p><b>Clique em Rota de rede na figura.</b></p> <p>A rota <span class="blue">/24 </span>de 192.168.1.0 não tem os 24 bits à esquerda que correspondem ao endereço IP de destino. </p> <span class="cmd"><p>C 192.168.1.0/24 is directly connected, Serial0/0/1</p></span> <p><b>Clique em Rota padrão na figura.</b></p> <p>E sobre a rota padrão? Quantos bits precisam corresponder? </p> <span class="cmd"><p>S* 0.0.0.0/<span class="blue">0</span>  is directly connected, Serial0/0/1</p></span> <p>A máscara é /0, o que significa que zero ou nenhum bit precisa ser correspondente. Uma rota padrão será a correspondência do bit mais baixo. No comportamento de roteamento classless, se nenhuma outra rota corresponder, a rota padrão corresponderá. </p> <p><b>Clique em Encaminhar pacote na figura.</b></p> <p>Neste caso, o roteador utilizará a rota padrão, porque esta será a melhor correspondência. O pacote será encaminhado à interface 0/0/1Serial.</p> <p><b>Rota classful em R3</b></p> <p><b>Clique na Tabela de Roteamento de R3 na figura.</b></p> <p>O que R3 faz com o tráfego de retorno de volta ao PC2 em 172.16.2.10? Na figura, você verá que, na tabela de roteamento para R3, a rota de sub-rede 172.16.4.0/24 e a rota de rede classful 172.16.0.0/16 são rotas secundárias de nível 2 da rota primária 172.16.0.0/16. Sempre que existirem rotas para ambas as sub-redes de uma rede classful e uma rota para a própria rota de rede classful, a rota classful será considerada uma rota secundária de nível 2, do mesmo modo que as sub-redes.</p> <p>Neste caso, R3 utiliza a rota secundária 172.16.0.0/16 e encaminha o tráfego de Serial 0/0/1 de volta para R2.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908030503">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7174144403"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030500/tl0908030503/cm7174144403.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908030000/tl0908030500/tl0908030503/cm7174144403text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Comportamento de roteamento classful e classless no mundo real</b></p> <p>Lembre-se de que os <i>comportamentos</i> de roteamento classful e classless são independentes dos <i>protocolos</i> de roteamento classful e classless. Um roteador pode ser configurado com um comportamento de roteamento classful (<span class="cmd"><b>no ip classless</b></span>) e um protocolo de roteamento classless, como o RIPv2. Um roteador também pode ser configurado com um comportamento de roteamento classless (<span class="cmd"><b>ip classless</b></span>) e um protocolo de roteamento classful, como o RIPv1. </p> <p>Nas redes de hoje, recomenda-se o uso do comportamento de roteamento classless de forma que a super-rede e as rotas padrão possam ser utilizadas sempre que necessário.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0908040000">
<title><content-text>Laboratórios da tabela de roteamento</content-text></title>
<topic type="" id="tl0908040100">
<title><content-text>Investigando o processo de procura na tabela de roteamento</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908040101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9730041587"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908040000/tl0908040100/tl0908040101/cm9730041587/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0908000000/tl0908040000/tl0908040100/tl0908040101/cm9730041587/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, você poderá investigar o comportamento de roteamento classless e classful.</p><p><b>Clique no ícone do laboratório para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908040102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9403955628"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908040000/tl0908040100/tl0908040102/cm9403955628/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0908000000/tl0908040000/tl0908040100/tl0908040102/cm9403955628/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade do packet tracer, você poderá investigar o comportamento de roteamento classless e classful.</p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0908040200">
<title><content-text>Laboratório avançado show ip route</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908040201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5231194811"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908040000/tl0908040200/tl0908040201/cm5231194811/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0908000000/tl0908040000/tl0908040200/tl0908040201/cm5231194811/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clique no ícone do laboratório para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908040202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5835199697"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908040000/tl0908040200/tl0908040202/cm5835199697/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0908000000/tl0908040000/tl0908040200/tl0908040202/cm5835199697/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade do laboratório, você determinará a topologia de uma rede utilizando as saídas do comando <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. </p> <p>Você deve desenhar um diagrama de topologia e determinar o endereçamento de interface em cada roteador. Em seguida, você deve criar e configurar a rede baseada nas saídas do comando. A atribuição de DTEs e de DCEs fica a seu critério. Quando completas, as saídas do comando de sua rede devem corresponder às saídas de comando abaixo. </p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0908050000">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl0908050100">
<title><content-text>Resumo e revisão</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0908050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7098108824"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908050000/tl0908050100/tl0908050101/cm7098108824.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908050000/tl0908050100/tl0908050101/cm7098108824text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Resumo</b></p> <p>Entender a estrutura e o processo de procura da tabela de roteamento pode ser importante na verificação e na identificação e solução de problemas de rede. Saber quais rotas devem ser incluídas ou não na tabela de roteamento é uma habilidade essencial ao identificar e solucionar problemas de roteamento.</p> <p>A tabela de roteamento de IP Cisco é estruturada de uma maneira classful, o que significa que ela utiliza, como padrão, endereços classful para organizar as entradas de rota. A origem de uma entrada de rota pode ser uma rede diretamente conectada, uma rota estática ou uma rota reconhecida dinamicamente a partir de um protocolo de roteamento.</p> <p>Neste capítulo, você aprendeu que existem rotas de nível 1 e nível 2. Uma rota de nível 1 pode ser uma rota definitiva ou uma rota primária. Uma rota definitiva de nível 1 é uma rota com uma máscara de sub-rede igual a ou menor que a máscara classful padrão da rede; e um endereço do próximo salto ou uma interface de saída. Por exemplo, uma rota reconhecida por RIP com o endereço de rede de 192.168.1.0 e uma máscara de rede /24 é uma rota definitiva de nível 1. Estas rotas são exibidas na tabela de roteamento como uma única entrada de rota, como:</p> <span class="cmd"><p>R 192.168.1.0/24 [120/1] via 172.16.2.2, 00:00:25, Serial0/0/0</p></span> <p>Outro tipo de rota de nível 1 é uma rota primária. Uma rota primária de nível 1 é criada automaticamente quando uma rota de sub-rede é adicionada à tabela de roteamento. A rota de sub-rede é conhecida como uma rota secundária de nível 2. A rota primária é um cabeçalho para rotas secundárias de nível 2. Veja aqui um exemplo de uma rota primária de nível 1 e uma rota secundária de nível 2:</p> <span class="cmd"><p> 172.16.0.0/24 is subnetted, 1 subnets</p></span> <span class="cmd"><p>R 172.16.1.0 [120/1] via 172.16.2.1, 00:00:07, Serial0/0/0</p></span> <p>A máscara de sub-rede das rotas secundárias é exibida na rota primária a menos que o VLSM seja utilizado. Com o VLSM, a rota primária exibe a máscara classful e a máscara de sub-rede é incluída com as entradas de rota VLSM individuais.</p> <p>Neste capítulo, você também conheceu o processo de procura na tabela de roteamento. Quando um pacote é recebido pelo roteador, ele procura a correspondência mais longa com uma das rotas na tabela de roteamento. A correspondência mais longa é a rota com o número maior de bits à esquerda que correspondem entre o endereço IP de destino do pacote e o endereço de rede da rota na tabela de roteamento. A máscara de sub-rede associada com o endereço de rede na tabela de roteamento define o número mínimo de bits que devem corresponder para que a rota seja considerada uma correspondência.</p> <p>Antes de examinar qualquer rota secundária de nível 2 (sub-redes) para verificar se há uma correspondência, deve haver primeiro uma correspondência com a rota primária de nível 1. A máscara classful da rota primária determina quantos bits devem corresponder à rota primária. Se houver uma correspondência com a rota primária, as rotas secundárias serão examinadas para verificar se há uma correspondência.</p> <p>O que acontece quando há uma correspondência com a rota primária, mas não há com nenhuma das rotas secundárias? Se o roteador estiver utilizando o comportamento de roteamento classful, nenhuma outra rota será procurada e o pacote será descartado. O comportamento de roteamento classful era o comportamento de roteamento padrão nos roteadores Cisco antes do IOS 11.3. O comportamento de roteamento classful pode ser implementado utilizando o comando <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span>.</p> <p>Iniciando com o IOS 11.3, o comportamento de roteamento classless tornou-se o padrão. Se houver uma correspondência com uma rota primária, mas não houver com nenhuma das rotas secundárias, o processo da tabela de roteamento continuará procurando outras rotas na tabela de roteamento, inclusive uma rota padrão, caso exista uma. O comportamento de roteamento classless é implementado utilizando o comando <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span>.</p> <p>As rotas para as redes são adicionadas à tabela de roteamento a partir de diversas fontes, incluindo redes diretamente conectadas, rotas estáticas, protocolos de roteamento classful e protocolos de roteamento classless. O processo de procura, comportamento de roteamento classful ou classless, são independentes da origem da rota. Uma tabela de roteamento pode ter rotas reconhecidas de um protocolo de roteamento classful, como RIPv1, mas deve utilizar o comportamento de roteamento classless, <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span>, para o processo de procura.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0908050102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm5229847571"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908050000/tl0908050100/tl0908050102/cm5229847571.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908050000/tl0908050100/tl0908050102/cm5229847571text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908050103">
<content-media type="ActivityPKT" id="cm4154847951"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908050000/tl0908050100/tl0908050103/cm4154847951/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0908000000/tl0908050000/tl0908050100/tl0908050103/cm4154847951/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><content-link target="E2_PTAct_8_5_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instruções de integração das habilidades no Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Clique no ícone PT para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0908050104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6303911579"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908050000/tl0908050100/tl0908050104/cm6303911579.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0908000000/tl0908050000/tl0908050100/tl0908050104/cm6303911579text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Para Saber Mais</b></p> <p>Uma fonte excelente sobre a estrutura da tabela de roteamento e o processo de procura é o livro de Alex Zinin, <i> Cisco IP Routing </i>, que entra em mais detalhes do que o discutido neste capítulo.</p> <p><i> Cisco IP Routing </i>, capítulo 4:  Routing Table Maintenance inclui:</p> <ul><li> Comparação de Origens de Rota</li> <li> Representação de Informações e Interfaces de Roteamento</li> <li> Estrutura da Tabela de Roteamento</li> <li> Seleção da Origem da Rota</li> <li> Inicialização da Tabela de Roteamento</li> <li> Manutenção de Tabela Assíncrona</li> <li> Solubilidade da Rota</li> <li> Processamento de Rota Dinâmica</li> <li> Processamento de Rota Estática</li> <li> Depuração manual da Tabela de Roteamento</li> <li> Seleção de Rota Padrão</li></ul></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0908060000">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl0908060100">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0908060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm6422503043"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0908000000/tl0908060000/tl0908060100/tl0908060101/cm6422503043/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0908000000/tl0908060000/tl0908060100/tl0908060101/cm6422503043/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
