<chapter type="" id="tl0906000000">
<title><content-text>VLSM e CIDR</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0906000000">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906000100">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8229749744"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906000000/tl0906000100/tl0906000101/cm8229749744.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906000000/tl0906000100/tl0906000101/cm8229749744text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Antes de 1981, os endereços IP usavam apenas os primeiros 8 bits para especificar a porção da rede do endereço, limitando a Internet - então conhecida como ARPANET - a 256 redes. Desde o início, ficou óbvio que esse espaço não seria suficiente para os endereços.</p> <p>Em 1981, a RFC 791 modificou o endereço de 32 bits IPv4 para permitir três classes ou tamanhos diferentes das redes: classe A, classe B e classe C. Os endereços de classe A usavam 8 bits para a porção da rede do endereço, a classe B usava 16 bits e a classe C usava 24 bits. Esse formato ficou conhecido como <content-link target="cg5511746298" type="glossary">endereçamento IP classful</content-link>.</p> <p>O desenvolvimento inicial do endereço classful solucionou o problema do limite de 256 redes, mas apenas por algum tempo. Uma década depois, ficou claro que o espaço para os endereços IP estava acabando rapidamente. Em resposta, a IETF (Internet Engineering Task Force) introduziu o <content-link target="cg9690551937" type="glossary">Roteamento entre domínios com endereços classless (CIDR</content-link>, Classless Inter-Domain Routing), que usava Máscara de sub-rede de tamanho variável (VLSM, Variable Length Subnet Masking) para ajudar a preservar o espaço para os endereços.</p> <p>Com a introdução do CIDR e do VLSM, os ISPs podiam atribuir parte de uma rede classful a um cliente e a outra parte a outro cliente. Essa <content-link target="cg7730322559" type="glossary">atribuição de endereço descontíguo</content-link> realizada pelos ISPs foi comparada ao desenvolvimento de protocolos de roteamento classless. Para comparar: os protocolos de roteamento classful são sempre sumarizados no limite classful e não incluem a máscara de sub-rede nas atualizações de roteamento. Os protocolos de roteamento classless <i>incluem </i>a máscara de sub-rede nas atualizações de roteamento e não são exigidos para executar a sumarização. Os protocolos de roteamento classless discutidos neste curso são RIPv2, EIGRP e OSPF.</p> <p>Com a introdução do VLSM e do CIDR, os administradores de rede tiveram que usar habilidades adicionais de criação de sub-redes. O VLSM é simplesmente o fato de criar sub-redes de uma sub-rede. As sub-redes podem ser ainda mais divididas em sub-redes em vários níveis, como você aprenderá neste capítulo. Além da criação de sub-redes, tornou-se possível sumarizar uma grande quantidade de redes classful em uma rota agregada ou <content-link target="cg3607780675" type="glossary">super-rede</content-link>. Neste capítulo, você também revisará as habilidades de sumarização de rota. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0906010000">
<title><content-text>Endereços classless e classful</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906010100">
<title><content-text>Endereço IP classful</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1747327430"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010101/cm1747327430.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010101/cm1747327430text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Quando a ARPANET foi autorizada em 1969, ninguém pensou que a Internet nasceria desse humilde projeto inicial de pesquisa. Em 1989, a ARPANET havia sido transformada no que chamamos agora de Internet. No decorrer da década seguinte, o número de hosts na Internet aumentou exponencialmente: de 159.000 em outubro de 1989 para mais de 72 milhões ao final do milênio. Em janeiro de 2007, havia mais de 433 milhões de hosts na Internet. </p> <p>Sem a introdução da notação do VLSM e do CIDR em 1993 (RFC 1519), do <content-link target="cg3847540083" type="glossary">Tradutor de endereços de rede (NAT</content-link>, Network Address Translator) em 1994 (RFC 1631) e do <content-link target="cg2133939773" type="glossary">endereçamento privado</content-link> em 1996 (RFC 1918), o espaço de endereço de 32 bits IPv4 já teria acabado.</p> <p><b>Links:</b></p> <p>“Pesquisa de domínios ISC: número de hosts na Internet”, <content-link target="https://www.isc.org/solutions/survey/history" type="external">https://www.isc.org/solutions/survey/history</content-link></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2287236063"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010102/cm2287236063.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010102/cm2287236063text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Os bits mais altos</b></p> <p>Inicialmente, os endereços IPv4 foram alocados com base na classe. Na especificação original de IPv4 (RFC 791) lançada em 1981, os autores estabeleceram as classes para fornecer três tamanhos diferentes de rede para organizações grandes, médias e pequenas. Como resultado, os endereços de classe A, B e C foram definidos com um formato específico para os <content-link target="cg8501917748" type="glossary">bits mais altos</content-link>. Em um endereço de 32 bits, os bits mais altos são os da extremidade esquerda. </p> <p>Conforme mostrado na figura:</p> <ul><li> Os endereços de classe A começam com um bit 0. Portanto, todos os endereços de 0.0.0.0 a 127.255.255.255 pertencem à classe A. O endereço 0.0.0.0 é reservado para o roteamento padrão e o 127.0.0.0 para testes de loopback.</li> <li> Os endereços de classe B começam com um bit 1 e um bit 0. Portanto, todos os endereços de 128.0.0.0 a 191.255.255.255 pertencem à classe B. </li> <li> Os endereços de classe C começam com dois bits 1 e um bit 0. Os endereços de classe C vão do 192.0.0.0 ao 223.255.255.255. </li></ul> <p>Os endereços restantes foram reservados para multicast e utilizações futuras. Os endereços multicast começam com três 1s e um bit 0. Os endereços multicast são usados para identificar um grupo de hosts que fazem parte de um grupo multicast. Isso ajuda a reduzir a quantidade de processamentos de pacote feitos pelos hosts, especialmente em meios de transmissão. Neste curso, você verá que os protocolos de roteamento RIPv2, EIGRP e OSPF usam endereços de multicast específicos. </p> <p>Os endereços IP que começam com quatro bits <b>1</b> foram reservados para uso futuro.</p> <p><b>Links:</b></p> <p>"Protocolo IP", <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc791.txt" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc791.txt</content-link></p> <p>"Endereços multicast de Internet", <content-link target="http://www.iana.org/assignments/multicast-addresses" type="external">http://www.iana.org/assignments/multicast-addresses</content-link></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5814739957"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010103/cm5814739957.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010103/cm5814739957text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>A estrutura de endereços classful IPv4</b></p> <p>As designações de bits de rede e de bits de host foram estabelecidas no RFC 790 (lançado com o RFC 791). Conforme mostrado na figura, as redes de classe A usavam o primeiro octeto para atribuição de rede, que foi convertido em uma máscara de sub-rede classful 255.0.0.0. Como só foram deixados 7 bits no primeiro octeto (lembre-se, o primeiro bit é sempre 0), o resultado foi 2 para a 7ª potência ou 128 redes. </p> <p>Com 24 bits na porção de host, cada endereço de classe A tinha potencial para mais de 16 milhões de endereços de host individuais. Antes do CIDR e do VLSM, um endereço inteiro de rede classful era atribuído às organizações. O que uma organização faria com 16 milhões de endereços? Agora você já pode entender o enorme desperdício de espaço de endereço que ocorria nos primórdios da Internet, quando as empresas recebiam endereços de classe A. Algumas empresas e organizações governamentais ainda possuem endereços de classe A. Por exemplo, a General Electric possui o 3.0.0.0/8, a Apple Computer possui o 17.0.0.0/8 e o U.S. Postal Service possui o 56.0.0.0/8. Consulte o link "Espaço de endereço Protocolo IP v4" abaixo para obter uma listagem de todas as atribuições de IANA.</p> <p>A classe B não era muito melhor. O RFC 790 especificou os dois primeiros octetos como rede. Com os dois primeiros bits já estabelecidos como 1 e 0, os bits 14 permaneceram nos dois primeiros octetos para atribuir redes, o que resultou em 16.384 endereços de rede de classe B. Como cada endereço de rede de classe B continha 16 bits na porção de host, ele controlava 65.534 endereços. Lembre-se de que dois endereços foram reservados para os endereços de rede e de transmissão.) Somente as maiores organizações e os governos poderiam usar todos os 65.000 endereços. Como ocorria com a classe A, o espaço de endereço da classe B era desperdiçado.</p> <p>Para piorar as coisas, os endereços de classe C eram freqüentemente muito pequenos! O RFC 790 especificou os três primeiros octetos como rede. Com os três primeiros bits estabelecidos como 1 e 1 e 0, os bits 21 foram deixados para atribuição de redes a mais de 2 milhões de redes de classe C. Porém, cada rede de classe C tinha somente 8 bits na porção de host ou 254 possíveis endereços de host.</p> <p><b>Links:</b></p> <p>"Um breve histórico da Internet", <content-link target="http://www.isoc.org/internet/history/brief.shtml" type="external">http://www.isoc.org/internet/history/brief.shtml</content-link></p> <p>"Espaço de endereço Protocolo IP v4", <content-link target="http://www.iana.org/assignments/ipv4-address-space" type="external">http://www.iana.org/assignments/ipv4-address-space</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906010200">
<title><content-text>Protocolo de roteamento classful</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8168570981"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010200/tl0906010201/cm8168570981.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010200/tl0906010201/cm8168570981text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exemplo de atualizações de roteamento classful</b></p> <p>O uso de endereços IP classful significava que a máscara de sub-rede de um endereço de rede poderia ser determinada pelo valor do primeiro octeto ou, mais precisamente, pelos três primeiros bits do endereço. Os protocolos de roteamento, como o RIPv1, só precisavam propagar o endereço de rede de rotas conhecidas e não precisavam incluir a máscara de sub-rede na atualização do roteamento. Isso ocorria porque o roteador que recebia a atualização do roteamento podia determinar a máscara de sub-rede simplesmente examinando o valor do primeiro octeto do endereço de rede ou aplicando sua máscara de interface de ingresso a rotas em sub-rede. A máscara de sub-rede era relacionada diretamente ao endereço de rede. </p> <p><b>Clique em Atualização de R1 para R2 na figura.</b></p> <p>No exemplo, o R1 sabe que a sub-rede 172.16.1.0 pertence à mesma rede classful principal que a interface de saída. Portanto, ele envia uma atualização RIP ao R2 que contém a sub-rede 172.16.1.0. Quando o R2 receber a atualização, ele a aplicará a máscara de sub-rede de interface de recebimento (/24) à atualização e adicionará a 172.16.1.0 à tabela de roteamento.</p> <p><b>Clique em Atualização de R2 para R3 na figura.</b></p> <p>Ao enviar atualizações ao R3, o R2 resume as sub-redes 172.16.1.0/24, 172.16.2.0/24 e 172.16.3.0/24 na rede classful principal 172.16.0.0. Como o R3 não possui nenhuma sub-rede que pertença à 172.16.0.0, ele aplicará a máscara classful a uma rede de classe B, a /16. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906010300">
<title><content-text>Endereço IP classless</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2200788736"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010300/tl0906010301/cm2200788736.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010300/tl0906010301/cm2200788736text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>A mudança para o endereço classless</b></p> <p>Em 1992, membros da IETF (Internet engineering task force) estavam seriamente preocupados com o crescimento exponencial da Internet e a escalabilidade limitada das tabelas de roteamento da Internet. Eles também estavam preocupados com o esgotamento do espaço de endereço de 32 bits IPv4. O esgotamento do espaço de endereço de classe B estava ocorrendo tão rapidamente que em dois anos não haveria mais nenhum endereço de classe B disponível (RFC 1519). Esse esgotamento estava ocorrendo porque todas as organizações que pediram e obtiveram aprovação para receber um espaço para endereço IP receberam um endereço de rede classful inteiro – um endereço de classe B com 65.534 endereços de host ou um de classe C com 254 endereços de host. Uma das principais causas desse problema era a falta de flexibilidade. Não existia nenhuma classe para servir a uma organização de médio porte que precisava de milhares de endereços IP, mas não de 65.000.</p> <p>Em 1993, a IETF introduziu o Roteamento entre domínios classless ou CIDR (RFC 1517). O CIDR permitiu:</p> <ul><li> o uso mais eficiente do espaço de endereço IPv4 </li> <li> a agregação de prefixos, que reduziu o tamanho das tabelas de roteamento </li></ul> <p>Para roteadores compatíveis com CIDR, a classe do endereço não tem sentido. A porção da rede do endereço é determinada pela máscara de sub-rede da rede, também conhecida como <content-link target="cg7813269836" type="glossary">prefixo da rede</content-link> ou tamanho do prefixo (/8, /19, etc.). O endereço de rede não é mais determinado pela classe do endereço. </p> <p>Os ISPs já poderiam alocar espaço de endereço de forma mais eficiente usando qualquer tamanho do prefixo, começando com /8 e aumentando posteriormente (/8, /9, /10, etc.). Os ISPs não eram mais limitados a uma máscara de sub-rede /8, /16 ou /24. Poderiam ser atribuídos blocos de endereços IP a uma rede com base nos requisitos do cliente, variando de alguns hosts a centenas ou milhares de hosts.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3378492928"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010300/tl0906010302/cm3378492928.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010300/tl0906010302/cm3378492928text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Sumarização de rota e de CIDR</b></p> <p>O CIDR usa VLSMs para alocar endereços IP para sub-redes de acordo com necessidades individuais e não por classe. Esse tipo de alocação permite que o limite de rede/host ocorra em qualquer bit do endereço. As redes podem ser divididas em sub-redes cada vez menores. </p> <p>No início dos anos 1990, a Internet e as tabelas de roteamento mantidas por roteadores de Internet sob endereços IP classful cresciam exponencialmente. CIDR permitido para a <content-link target="cg4993475144" type="glossary">agregação de prefixo</content-link>, que você já conhece como sumarização de rota. Lembre-se do Capítulo 2, "Roteamento estático", no qual você viu que pode criar uma rota estática para várias redes. As tabelas de roteamento da Internet já podiam se beneficiar do mesmo tipo de agregação de rotas. A capacidade de sumarização das rotas como uma única rota ajuda a reduzir o tamanho das tabelas de roteamento da Internet. </p> <p>Na figura, observe que o ISP1 tem quatro clientes, cada um com uma quantidade variável de espaço de endereço IP. Porém, todo o espaço de endereço do cliente pode ser sumarizado em um anúncio para o ISP2. A rota de sumarização ou agregada 192.168.0.0/20 inclui todas as redes que pertencem aos Clientes A, B, C e D. Esse tipo de rota é conhecido como rota de super-rede. Uma super-rede resume vários endereços de rede com uma máscara menor do que a máscara classful. </p> <p>Para propagar rotas de VLSM e de super-rede, é necessário um protocolo de roteamento classless, pois a máscara de sub-rede não pode mais ser determinada pelo valor do primeiro octeto. Agora, a máscara de sub-rede precisa ser incluída no endereço de rede. Os protocolos de roteamento classless incluem a máscara de sub-rede com o endereço de rede na atualização de roteamento.</p> <p><b>Links:</b></p> <p>“Roteamento entre domínios classless (CIDR, Classless Inter-Domain Routing): uma estratégia de agregação e atribuição de endereço”, <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc1519.txt" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc1519.txt</content-link></p> <p>"Espaço de endereço Protocolo IP v4", <content-link target="http://www.iana.org/assignments/ipv4-address-space" type="external">http://www.iana.org/assignments/ipv4-address-space</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906010400">
<title><content-text>Protocolo de roteamento classless</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7950321549"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010400/tl0906010401/cm7950321549.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010400/tl0906010401/cm7950321549text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Os protocolos de roteamento classless incluem RIPv2, EIGRP, OSPF, IS-IS, e BGP. Esses protocolos de roteamento incluem a máscara de sub-rede com o endereço de rede em suas atualizações de roteamento. Os protocolos de roteamento classless são necessários quando a máscara não pode ser assumida ou determinada pelo valor do primeiro octeto. </p> <p>Por exemplo, as redes 172.16.0.0/16, 172.17.0.0/16, 172.18.0.0/16 e 172.19.0.0/16 podem ser sumarizadas como 172.16.0.0/14. </p> <p>Se o R2 enviar a rota de sumarização 172.16.0.0 sem a máscara /14, o R3 só saberá aplicar a máscara classful padrão de /16. Em um cenário de protocolo de roteamento classful, o R3 não conhece as redes 172.17.0.0/16, 172.18.0.0/16 e 172.19.0.0/16. </p> <p><b>Nota:</b> Usando um protocolo de roteamento classful, o R2 pode enviar essas redes individuais sem sumarização, mas os benefícios da sumarização são perdidos.</p> <p>Os protocolos de roteamento classful não podem enviar rotas de super-rede porque o roteador receptor aplicará o classful padrão ao endereço de rede na atualização do roteamento. Se a nossa topologia contivesse um protocolo de roteamento classful, o R3 só instalaria a 172.16.0.0/16 na tabela de roteamento. </p> <p><b>Nota:</b> Por exemplo, quando uma rota de super-rede está em uma tabela de roteamento como uma rota estática, o protocolo de roteamento classful não inclui essa rota nas suas atualizações.</p> <p>Com um protocolo de roteamento classless, o R2 anunciará a rede 172.16.0.0 junto com a máscara /14 ao R3. Em seguida, o R3 poderá instalar a rota de super-rede 172.16.0.0/14 em sua tabela de roteamento, proporcionando acessibilidade às redes 172.16.0.0/16, 172.17.0.0/16, 172.18.0.0/16 e 172.19.0.0/16.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0906020000">
<title><content-text>VLSM</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906020100">
<title><content-text>VLSM em ação</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906020101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9308859530"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906020000/tl0906020100/tl0906020101/cm9308859530.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906020000/tl0906020100/tl0906020101/cm9308859530text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Em um curso anterior, você aprendeu como o VLSM permite o uso de máscaras diferentes para cada sub-rede. Depois que um endereço de rede for dividido em sub-redes, elas também poderão ser subdivididas em outras sub-redes. <b>Como você deve se lembrar, o VLSM está apenas criando sub-redes de uma sub-rede. O VLSM pode ser considerado como <i>criador de sub-redes</i>.</b></p> <p><b>Clique em Reproduzir para exibir a animação.</b></p> <p>A figura mostra a rede 10.0.0.0/8, que foi dividida em sub-redes usando a máscara de sub-rede de /16, que gera 256 sub-redes.</p> <span class="cmd"><p>10.0.0.0/16</p></span> <span class="cmd"><p>10.1.0.0/16</p></span> <span class="cmd"><p>10.2.0.0/16</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>10.255.0.0/16</p></span> <p>Qualquer uma dessas sub-redes /16 podem ser divididas em outras sub-redes. Por exemplo, na figura, a sub-rede 10.1.0.0/16 é novamente dividida em uma sub-rede usando a máscara /24 e resulta nas seguintes sub-redes adicionais.</p> <span class="cmd"><p>10.1.1.0/24</p></span> <span class="cmd"><p>10.1.2.0/24</p></span> <span class="cmd"><p>10.1.3.0/24</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>10.1.255.0/24</p></span>  <p>A sub-rede 10.2.0.0/16 também é subdividida em sub-redes com uma máscara /24. A sub-rede 10.3.0.0/16 é novamente dividida em sub-redes com a máscara /28 e a sub-rede 10.4.0.0/16 é novamente dividida em sub-redes com a máscara /20. </p> <p>São atribuídos endereços de host individuais dos endereços de "sub-redes das sub-redes". Por exemplo, a figura mostra a sub-rede 10.1.0.0/16 dividida em sub-redes /24. O endereço 10.1.4.10 seria agora um membro da sub-rede 10.1.4.0/24 mais específica.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906020200">
<title><content-text>VLSM e endereços IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8064438819"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906020000/tl0906020200/tl0906020201/cm8064438819.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906020000/tl0906020200/tl0906020201/cm8064438819text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Outra maneira de exibir as sub-redes de VLSM é listar cada sub-rede e suas sub-redes de sub-redes. Na figura, a rede 10.0.0.0/8 é o espaço de endereço inicial. Ela é dividida em sub-redes com uma máscara /16 na primeira sessão de criação de sub-redes. Você já sabe que o empréstimo de 8 bits (de /8 a /16) cria 256 sub-redes. Com o roteamento classful, esse é o número máximo de sub-redes que podem ser criadas. Você pode escolher apenas uma máscara para todas as suas redes. Com o roteamento classless e de VLSM, você tem mais flexibilidade para criar endereços de rede adicionais e usar uma máscara adequada às suas necessidades. </p> <p><b>Clique em 10.1.0.0/16 na figura.</b></p> <p>Para a sub-rede 10.1.0.0/16, são emprestados mais 8 bits para criar 256 sub-redes com uma máscara /24. Essa máscara permite 254 endereços de host por sub-rede. As sub-redes de 10.1.0.0/24 a 10.1.255.0/24 são sub-redes da sub-rede 10.1.0.0/16.</p> <p><b>Clique em 10.2.0.0/16 na figura.</b></p> <p>A sub-rede 10.2.0.0/16 também é subdividida em sub-redes com uma máscara /24. As sub-redes de 10.2.0.0/24 a 10.2.255.0/24 são sub-redes da sub-rede 10.2.0.0/16.</p> <p><b>Clique em 10.3.0.0/16 na figura.</b></p> <p>A sub-rede 10.3.0.0/16 é subdividida em sub-redes com uma máscara /28. Essa máscara permite 14 endereços de host por sub-rede. Doze bits são emprestados, criando 4.096 sub-redes de 10.3.0.0/28 a 10.3.255.240/28.</p> <p><b>Clique em 10.4.0.0/16 na figura. </b></p> <p>A sub-rede 10.4.0.0/16 é subdividida em sub-redes com uma máscara /20. Essa máscara permite 2046 endereços de host por sub-rede. Quatro bits são emprestados, criando 16 sub-redes de 10.4.0.0/20 a 10.4.240.0/20. Essas sub-redes /20 são grandes o suficiente para serem divididas em outras sub-redes, permitindo a criação de mais redes.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0906030000">
<title><content-text>CIDR</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906030100">
<title><content-text>Sumarização de rota</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3693851252"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906030000/tl0906030100/tl0906030101/cm3693851252.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906030000/tl0906030100/tl0906030101/cm3693851252text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Como você já aprendeu, a sumarização de rota, também conhecida como agregação de rota, é o processo de anúncio de um conjunto <content-link target="cg4791660266" type="glossary">contíguo</content-link> de endereços como um único endereço com uma máscara de sub-rede mais curta e menos específica. Lembre-se de que o CIDR é uma forma de sumarização de rota e é também um sinônimo do termo <content-link target="cg9816153432" type="glossary">criação de super-redes</content-link>. </p> <p>Você já deve conhecer a sumarização de rota feita por protocolos de roteamento classful como a RIPv1. A RIPv1 resume sub-redes em um único endereço de rede classful principal ao enviar a atualização da RIPv1 a uma interface que pertence a outra rede principal. Por exemplo, a RIPv1 sumarizará as sub-redes 10.0.0.0/24 (de 10.0.0.0/24 a 10.255.255.0/24) como 10.0.0.0/8. </p> <p>O CIDR ignora a limitação de limites classful e permite a sumarização com máscaras menores do que a da máscara classful padrão. Esse tipo de sumarização ajuda a reduzir o número de entradas nas atualizações de roteamento e nas tabelas de roteamento locais. Ele também ajuda a reduzir a utilização de largura de banda para atualizações de roteamento e resulta em pesquisas de tabela de roteamento mais rápidas.</p> <p>A figura mostra uma única rota estática com o endereço 172.16.0.0 e a máscara 255.248.0.0 que resume todas as redes classful de 172.16.0.0/16 a 172.23.0.0/16. Embora a 172.22.0.0/16 e a 172.23.0.0/16 não sejam mostradas no gráfico, elas também estão incluídas na rota de sumarização. Observe que a máscara /13 (255.248.0.0) é menor do que a máscara classful padrão /16 (255.255.0.0).</p> <p><b>Nota:</b> Você deve se lembrar de que uma super-rede é sempre uma rota de sumarização, mas uma rota de sumarização nem sempre é uma super-rede. </p> <p> </p> <p>É possível que um roteador tenha uma entrada de rota específica e uma entrada de rota de sumarização abrangendo a mesma rede. Vamos supor que o roteador X tem uma rota específica para a 172.22.0.0/16 usando a 0/0/1 serial e uma rota de sumarização de 172.16.0.0/13 usando a 0/0/0 serial. Os pacotes com o endereço IP de 172.22.n.n correspondem a ambas as entradas de rota. Esses pacotes, destinados à 172.22.0.0, seriam enviados para fora da interface 0/0/1 serial porque há uma correspondência de 16 bits mais específica do que a de 13 bits da rota de sumarização da 172.16.0.0/13. </p> <p> </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906030200">
<title><content-text>Cálculo da sumarização de rota</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2414351302"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906030000/tl0906030200/tl0906030201/cm2414351302.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906030000/tl0906030200/tl0906030201/cm2414351302text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O processo de cálculo das sumarizações de rota e de super-redes é idêntico ao que você já aprendeu no Capítulo 2, "Roteamento estático". Portanto, o exemplo a seguir é apresentado como uma revisão rápida. </p> <p>A sumarização de redes em um único endereço e uma única máscara pode ser feito em três etapas. Veja estas quatro redes:</p> <ul><li> 172.20.0.0/16</li> <li> 172.21.0.0/16</li> <li> 172.22.0.0/16</li> <li> 172.23.0.0/16</li></ul> <p><b>Clique na Etapa 1 na figura.</b></p> <p>A primeira etapa é listar as redes em formato binário. A figura mostra as quatro redes em formato binário.</p> <p><b>Clique na Etapa 2 na figura.</b></p> <p>A segunda etapa é contar o número de bits correspondentes da extremidade esquerda para determinar a máscara da rota de sumarização. Você pode exibir na figura que os primeiros 14 bits correspondentes da extremidade esquerda são correspondentes. Esse é o prefixo, ou máscara de sub-rede, da rota de sumarização: /14 ou 255.252.0.0.</p> <p><b>Clique na Etapa 3 na figura.</b></p> <p>A terceira etapa é copiar os bits correspondentes e adicionar bits 0 para determinar o endereço da rede sumarizada. A figura mostra que os bits correspondentes com zeros no final resultam no endereço de rede 172.20.0.0. As quatro redes - 172.20.0.0/16, 172.21.0.0/16, 172.22.0.0/16 e 172.23.0.0/16 – podem ser sumarizadas no prefixo e endereço de rede único 172.20.0.0/14.</p> <p>As atividades da próxima seção oferecem uma oportunidade de praticar a criação e a solução de problemas de esquemas de endereçamento de VLSM. Você também praticará a criação e a solução de problemas de sumarização de rota.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0906040000">
<title><content-text>Atividade de sumarização de rota e de VLSM</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906040100">
<title><content-text>Cálculo de VLSM e design de endereçamento básico</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1034259380"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040100/tl0906040101/cm1034259380/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040100/tl0906040101/cm1034259380/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você utilizará o endereço de rede 192.168.1.0/24 para a sub-rede e fornecerá o endereço IP para determinada topologia. O VLSM será usado de forma que as exigências de endereçamento possam ser atendidas usando a rede 192.168.1.0/24. </p><p><b>Clique no ícone do laboratório para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2825503187"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040100/tl0906040102/cm2825503187/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040100/tl0906040102/cm2825503187/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Você pode usar a Atividade 6.4.1 do Packet Tracer para concluir esta atividade. A atividade apresenta um resumo das instruções, mas você deve usar o PDF da atividade localizado na página anterior para obter mais detalhes.</p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040200">
<title><content-text>Atividade de cálculo de VLSM e design de endereçamento avançada</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6685901685"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040200/tl0906040201/cm6685901685/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040200/tl0906040201/cm6685901685/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você utilizará o endereço de rede 172.16.0.0/16 para a sub-rede e fornecerá o endereço IP para determinada topologia. O VLSM será usado de forma que as exigências de endereçamento possam ser atendidas usando a rede 172.16.0.0/16. </p><p><b>Clique no ícone do laboratório para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4910444482"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040200/tl0906040202/cm4910444482/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040200/tl0906040202/cm4910444482/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Você pode usar a Atividade 6.4.2 do Packet Tracer para concluir esta atividade. A atividade apresenta um resumo das instruções, mas você deve usar o PDF da atividade localizado na página anterior para obter mais detalhes.</p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040300">
<title><content-text>Atividade de identific. e solução de problemas de design de endereçamento VLSM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8080438180"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040300/tl0906040301/cm8080438180/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040300/tl0906040301/cm8080438180/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, o endereço de rede 172.16.128.0/17 foi usado para fornecer o endereço IP de uma rede. O VLSM foi usado <b>incorretamente</b> para dividir o espaço de endereço em sub-redes. Você precisará solucionar os problemas do endereçamento que foi atribuído a cada sub-rede para determinar onde os erros estão presentes e também as atribuições de endereçamento corretas onde for necessário.</p><p><b>Clique no ícone do laboratório para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5581870985"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040300/tl0906040302/cm5581870985/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040300/tl0906040302/cm5581870985/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Você pode usar a Atividade 6.4.3 do Packet Tracer para concluir esta atividade. A atividade apresenta um resumo das instruções, mas você deve usar o PDF da atividade localizado na página anterior para obter mais detalhes.</p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040400">
<title><content-text>Atividade de sumarização de rota básica</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040401">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2465938079"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040400/tl0906040401/cm2465938079/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040400/tl0906040401/cm2465938079/icontext.xml" /></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você receberá uma rede com atribuições de endereço e de criação de sub-rede já concluídas. Sua tarefa é determinar as rotas sumarizadas que podem ser usadas para reduzir o número de entradas nas tabelas de roteamento.</p><p><b>Clique no ícone do laboratório para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040402">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6247567554"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040400/tl0906040402/cm6247567554/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040400/tl0906040402/cm6247567554/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Você pode usar a Atividade 6.4.4 do Packet Tracer para concluir esta atividade. A atividade apresenta um resumo das instruções, mas você deve usar o PDF da atividade localizado na página anterior para obter mais detalhes.</p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040500">
<title><content-text>Atividade de sumarização de rota avançada</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040501">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8257633125"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040500/tl0906040501/cm8257633125/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040500/tl0906040501/cm8257633125/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você receberá uma rede com atribuições de endereço e de criação de sub-rede já concluídas. Sua tarefa é determinar as rotas sumarizadas que podem ser usadas para reduzir o número de entradas nas tabelas de roteamento.</p><p><b>Clique no ícone do laboratório para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040502">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1724022639"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040500/tl0906040502/cm1724022639/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040500/tl0906040502/cm1724022639/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Você pode usar a Atividade 6.4.5 do Packet Tracer para concluir esta atividade. A atividade apresenta um resumo das instruções, mas você deve usar o PDF da atividade localizado na página anterior para obter mais detalhes.</p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040600">
<title><content-text>Atividade de identificação e solução de problemas de sumarização de rota</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040601">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8818245746"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040600/tl0906040601/cm8818245746/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040600/tl0906040601/cm8818245746/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, o endereçamento IP da rede local já foi concluído para a rede. O VLSM foi usado para dividir o espaço de endereço em sub-redes. As rotas sumarizadas estão <b>incorretas</b>. Você precisará solucionar os problemas das rotas sumarizadas que foram atribuídas para determinar onde os erros estão presentes e também as rotas sumarizadas corretas.</p><p><b>Clique no ícone do laboratório para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040602">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6309611390"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040600/tl0906040602/cm6309611390/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040600/tl0906040602/cm6309611390/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Você pode usar a Atividade 6.4.6 do Packet Tracer para concluir esta atividade. A atividade apresenta um resumo das instruções, mas você deve usar o PDF da atividade localizado na página anterior para obter mais detalhes.</p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0906050000">
<title><content-text>Resumo</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906050100">
<title><content-text>Resumo e revisão</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6758167281"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050101/cm6758167281.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050101/cm6758167281text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Resumo</b></p> <p>O CIDR foi introduzido em 1993 para substituir a geração anterior de sintaxe de endereço IP, as redes classful. O CIDR permitiu o uso mais eficiente do espaço de endereço IPv4 e da agregação de prefixo, conhecida como sumarização de rota ou criação de super-redes. </p> <p>Com o CIDR, as classes de endereço (classe A, classe B e classe C) perderam o sentido. O endereço de rede não era mais determinado pelo valor do primeiro octeto e sim pelo tamanho do prefixo atribuído (máscara de sub-rede). O espaço de endereço, número de hosts em uma rede, já podia ter um prefixo específico atribuído, dependendo do número de hosts necessários e essa rede.</p> <p>O CIDR permite a criação de super-redes. Uma super-rede é um grupo de endereços de rede principais sumarizados como um único endereço de rede com uma máscara menor do que a da máscara classful padrão.</p> <p>O CIDR usa VLSMs para alocar endereços IP para sub-redes de acordo com necessidades individuais e não por classe. O VLSM permite que as sub-redes sejam divididas em sub-redes ainda menores. O VLSM está apenas criando sub-redes de uma sub-rede.</p> <p>Para propagar super-redes de CIDR ou sub-redes de VLSM, é necessário um protocolo de roteamento classless. O protocolo de roteamento classless inclui a máscara de sub-rede com o endereço de rede na atualização de roteamento. </p> <p>A determinação da rota de sumarização e da máscara de sub-rede de um grupo de redes pode ser feita em três etapas fáceis. A primeira etapa é listar as redes em formato binário. A segunda etapa é contar o número de bits correspondentes da extremidade esquerda. Fazendo isso, você saberá qual é o tamanho do prefixo ou a máscara de sub-rede da rota de sumarização. A terceira etapa é copiar os bits correspondentes e adicionar bits 0 ao restante do endereço para determinar o endereço da rede sumarizada. O endereço de rede sumarizado e a máscara de sub-rede já podem ser usados como a rota de sumarização para este grupo de redes. As rotas sumarizadas podem ser usadas por rotas estáticas e por protocolos de roteamento classless. Os protocolos de roteamento classful só podem sumarizar rotas à máscara classful padrão.</p> <p>Os protocolos de roteamento classless e sua capacidade de suportar a super-rede de CIDR, o VLSM e as redes descontíguas são descritos nos capítulos seguintes.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0906050102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm9309355434"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050102/cm9309355434.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050102/cm9309355434text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906050103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1269077189"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050103/cm1269077189/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050103/cm1269077189/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>A atividade avançada de integração das habilidades no Packet Tracer deste capítulo é um cenário de criação de VLSM moderadamente complexo. Você criará um esquema de endereçamento com base nos requisitos especificados nas instruções e, em seguida, criará a rede e configurará os roteadores. Como você ainda não aprendeu os protocolos de roteamento classful, serão mostrados dois comandos que farão a sua rede RIP convergir de maneira classless. Finalmente, você configurará uma rota de sumarização.</p> <p><content-link target="E2_PTAct_6_5_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instruções de integração das habilidades no Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906050104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5765901095"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050104/cm5765901095.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050104/cm5765901095text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Para saber mais</b></p> <p><b>CIDR RFC 1519</b></p> <p>RFCs (Request for Comments) são uma série de documentos enviados para a IETF (Internet Engineering Task Force) para propor um padrão de Internet ou atribuir novos conceitos, informações ou até mesmo humor. RFC 1519 é o RFC para o CIDR. </p> <p>As RFCs podem ser acessadas em vários sites, inclusive <content-link target="http://www.ietf.org" type="external">www.ietf.org</content-link>. Leia tudo ou partes do RFC 1519 para saber mais sobre a introdução do CIDR na comunidade da Internet. </p> <p><b>Principais roteadores de Internet</b></p> <p>Na seção Para saber mais do Capítulo 3 (Introdução a protocolos de roteamento dinâmico), você acessou servidores de rota para exibir rotas de BGP na Internet. Um desses sites é <content-link target="http://www.traceroute.org" type="external">www.traceroute.org</content-link>.</p> <p>Acesse um dos servidores de rota e, usando o comando <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>, visualize a tabela de roteamento real de um roteador de Internet. Observe quantas rotas existem em um roteador principal de Internet. Em março de 2007, havia mais de 200.000 rotas. Muitas delas são super-redes e rotas de sumarização. Use o comando <span class="cmd"><b>show ip route 207.62.187.0</b></span> para exibir uma dessas super-redes.</p> <p><b>CAIDA</b></p> <p>Um site interessante é o da CAIDA, a Associação cooperativa para análise de dados da Internet, <content-link target="http://www.caida.org" type="external">www.caida.org</content-link>. A CAIDA “fornece ferramentas e análises que promovem a engenharia e a manutenção de uma infra-estrutura de Internet global, escalável e forte”. A CAIDA conta com vários patrocinadores, inclusive a Cisco Systems. Embora muitas dessas informações possam parecer difíceis, você começará a reconhecer muitos desses termos e conceitos.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0906060000">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906060100">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0906060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm6725366376"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906060000/tl0906060100/tl0906060101/cm6725366376/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0906000000/tl0906060000/tl0906060100/tl0906060101/cm6725366376/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
