<chapter type="" id="tl0910000000">
<title><content-text>Protocolos de roteamento link-state</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0910000000">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910000100">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1602315033"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910000000/tl0910000100/tl0910000101/cm1602315033.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910000000/tl0910000100/tl0910000101/cm1602315033text.xml"/></content-media>
<content-text><p>No Capítulo 3, "Introdução aos protocolos de roteamento dinâmico", ilustramos a diferença entre roteamento link-state e roteamento do vetor de distância com uma analogia. A analogia afirma que protocolos de roteamento do vetor de distância funcionam como sinais de estrada que guiam você até seu destino, apenas com informações sobre distância e direção. Por sua vez, protocolos de roteamento link-state funcionam como um mapa. Em um mapa, você pode consultar todas as rotas possíveis e determinar seu caminho preferido. </p> <p>Protocolos de roteamento do vetor de distância são como sinais de estrada porque roteadores devem basear-se em uma distância ou em um indicador a uma rede para escolher caminhos preferidos. Do mesmo modo como viajantes confiam em uma placa para saber com precisão a distância até a próxima cidade, um roteador do vetor de distância confia que outro roteador está anunciando a verdadeira distância até a rede de destino.</p> <p>Protocolos de roteamento link-state adotam uma abordagem diferente. Eles funcionam mais como um mapa de estrada porque criam um mapa topológico da rede, e cada roteador usa esse mapa para determinar o caminho mais curto para cada rede. Da mesma maneira que você recorre a um mapa para localizar a rota até outra cidade, roteadores link-state usam um mapa para determinar o melhor caminho para chegar a outro destino. </p> <p>Roteadores que executam um protocolo de roteamento link-state enviam informações sobre o estado dos links desse protocolo para outros roteadores no domínio de roteamento. O estado desses links refere-se a suas redes diretamente conectadas e inclui informações sobre o tipo de rede e todos os roteadores vizinhos nessas redes – daí o nome protocolo de roteamento link-state.</p> <p>O objetivo final é que cada roteador receba todas as informações link-state sobre todos os outros roteadores na área de roteamento. Com essas informações link-state, cada roteador pode criar seu próprio mapa topológico da rede e calcular de maneira independente o caminho mais curto para toda rede.</p> <p>Este capítulo apresenta os conceitos dos protocolos de roteamento link-state. No Capítulo 11, aplicaremos estes conceitos ao protocolo OSPF (Open Shortest Path First, Abrir caminho mais curto primeiro).</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0910010000">
<title><content-text>Roteamento Link-State</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910010100">
<title><content-text>Protocolos de Roteamento Link-State</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3655797519"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010100/tl0910010101/cm3655797519.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010100/tl0910010101/cm3655797519text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Protocolos de roteamento link-state também são conhecidos como protocolos de <i>caminho mais curto primeiro</i> e são criados a partir do algoritmo <content-link target="cg5198283076" type="glossary">caminho mais curto primeiro (SPF)</content-link> de Edsger Dijkstra. Abordaremos mais detalhes do algoritmo SPF em uma seção posterior.</p> <p>Os protocolos de roteamento link-state IP são mostrados na figura:</p> <ul><li> Protocolo OSPF</li> <li> IS-IS (Intermediate-System-to-Intermediate-System, Sistema intermediário para sistema intermediário)</li></ul> <p>Protocolos de roteamento link-state têm a reputação de serem muito mais complexos que seus correlatos vetores de distância. Entretanto, a funcionalidade básica e a configuração de protocolos de roteamento link-state não são nada complexas. Até mesmo o próprio algoritmo pode ser entendido facilmente, como você verá no próximo tópico. Operações OSPF básicas podem ser configuradas com um comando de <span class="cmd"><b>router ospf </b><i>process-id</i></span>e um comando network, semelhante a outros protocolos de roteamento como o RIP  e o EIGRP.</p> <p><b>Nota:</b> O OSPF é discutido no Capítulo 11, e o IS-IS é discutido no CCNP. Também há protocolos de roteamento link-state para redes não IP. Eles incluem o DNA Phase V da Dec e o NetWare Link Services Protocol da Novell (NLSP), que não fazem parte do CCNA ou do currículo CCNP.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010200">
<title><content-text>Introdução ao Algoritmo SPF</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4950097269"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010200/tl0910010201/cm4950097269.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010200/tl0910010201/cm4950097269text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O algoritmo de Dijkstra geralmente é chamado de algoritmo de caminho mais curto primeiro (SPF). Ele acumula custos ao longo de cada caminho, da origem para o destino. Embora o algoritmo de Dijkstra seja conhecido como SPF (algoritmo de caminho mais curto primeiro), esse é na realidade o propósito de todo algoritmo de roteamento.</p> <p>Na figura, cada caminho é rotulado com um valor arbitrário para custo. O custo do caminho mais curto para R2 enviar pacotes à LAN anexada a R3 é 27. Observe que esse custo não é 27 para todos os roteadores alcançarem a LAN anexada a R3. Cada roteador determina seu próprio custo para cada destino na topologia. Em outras palavras, cada roteador calcula o algoritmo SPF e determina o custo a partir de sua própria perspectiva. Isso ficará mais claro posteriormente neste capítulo.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3011550797"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010200/tl0910010202/cm3011550797.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010200/tl0910010202/cm3011550797text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clique em R1 na figura.</b></p> <p>Para R1, o caminho mais curto para cada LAN - junto com o custo - é mostrado na tabela. O caminho mais curto não é necessariamente o caminho com o menor número de saltos. Por exemplo, observe o caminho para a LAN R5. Você poderia pensar que R1 enviaria diretamente para R4 em vez de enviar para R3. Porém, o custo para alcançar R4 diretamente (22) é mais alto que o custo para alcançar R4 através de R3 (17).</p> <p><b>Continue clicando em R2 até R5 na figura. </b></p> <p>Observe o caminho mais curto para cada roteador alcançar cada uma das LANs, como mostrado nas tabelas.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010300">
<title><content-text>Processo de Roteamento Link-State</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8712239934"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010300/tl0910010301/cm8712239934.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010300/tl0910010301/cm8712239934text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Então, como um protocolo de roteamento link-state funciona realmente? Todos os roteadores em nossa topologia concluirão o seguinte processo de roteamento link-state genérico para alcançar um estado de convergência:</p> <p>1. <b>Cada roteador obtém informações sobre seus próprios links e suas próprias redes diretamente conectadas.</b> Isso é obtido pela detecção de uma interface no estado <b>up</b> (ativo).</p> <p>2. <b>Cada roteador é responsável por encontrar seus vizinhos em redes diretamente conectadas. </b>Semelhantes ao EIGRP, roteadores link-state fazem isso trocando pacotes Hello com outros roteadores link-state em redes diretamente conectadas.</p> <p>3. <b>Cada roteador cria um <content-link target="cg1882735968" type="glossary">pacote link-state (LSP)</content-link> que contém o estado de cada link diretamente conectado. </b>Isso é feito com o registro de todas as informações pertinentes sobre cada vizinho, inclusive a ID do vizinho, o tipo de link e a largura de banda.</p> <p>4. <b>Cada roteador inunda o LSP para todos os vizinhos, que armazenam todos os LSPs recebidos em um banco de dados. </b>Esses vizinhos, por sua vez, inundam os LSPs para todos os seus vizinhos até que todos os roteadores na área tenham recebido os LSPs. Cada roteador armazena uma cópia de cada LSP recebido de seus vizinhos em um banco de dados local.</p> <p>5. <b>Cada roteador usa o banco de dados para criar um mapa completo da topologia e computa o melhor caminho para cada rede de destino.</b> Como se tivesse um mapa de estrada, o roteador tem agora um mapa completo de todos os destinos na topologia e as rotas para alcançá-los. O algoritmo SPF é usado para criar o mapa da topologia e determinar o melhor caminho para cada rede. </p> <p>Abordaremos mais detalhes deste processo nos tópicos seguintes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010400">
<title><content-text>Obtendo informações sobre Redes Diretamente Conectadas</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4224138709"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010400/tl0910010401/cm4224138709.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010400/tl0910010401/cm4224138709text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clique em Processo de Roteamento Link-State na figura.</b></p> <p>A topologia mostra agora os endereços de rede para cada link. <b>Cada roteador obtém informações sobre seus próprios links e suas próprias redes diretamente conectadas </b>da mesma maneira apresentada no Capítulo 1, "Introdução ao Roteamento e Encaminhamento de Pacote". Quando a interface de um roteador é configurada com um endereço IP e uma máscara de sub-rede, a interface torna-se parte dessa rede. </p> <p><b>Clique em R1 na figura.</b></p> <p>Quando você configura e ativa as interfaces corretamente, o roteador obtém informações sobre suas próprias redes diretamente conectadas. Independentemente dos protocolos de roteamento usados, essas redes diretamente conectadas agora fazem parte da tabela de roteamento. Em relação à nossa discussão, nós nos concentraremos no processo de roteamento link-state a partir da perspectiva de R1.</p> <p> </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8276321629"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010400/tl0910010402/cm8276321629.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010400/tl0910010402/cm8276321629text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Link</b></p> <p>Com protocolos de roteamento link-state, um <i>link </i>é uma interface em um roteador. Assim como protocolos de vetor de distância e rotas estáticas, a interface deve ser corretamente configurada com um endereço IP e uma máscara de sub-rede, e o link deve estar no estado <b>up</b> antes de o protocolo de roteamento link-state obter informações sobre um link. Também como protocolos de vetor de distância, a interface deve ser incluída em um dos comandos <span class="cmd"><b>network </b></span>antes de poder participar do processo de roteamento link-state. </p> <p>A figura mostra R1 conectado a quatro redes diretamente conectadas: </p> <ul><li> Interface FastEthernet 0/0 na rede 10.1.0.0/16</li> <li> Serial 0/0/0 na rede 10.2.0.0/16</li> <li> Serial 0/0/1 na rede 10.3.0.0/16</li> <li> Serial 0/0/2 na rede 10.4.0.0/16</li></ul> <p><b>Link-state</b></p> <p>Informações sobre o estado desses links são conhecidas como <i>link-states</i>. Como você pode ver na figura, essas informações incluem:</p> <ul><li> O endereço IP da interface e a máscara de sub-rede.</li> <li> O tipo de rede, como Ethernet (difusão) ou link serial ponto a ponto.</li> <li> O custo do link.</li> <li> Qualquer roteador vizinho nesse link.</li></ul> <p><b>Nota: </b>Veremos que a implementação do OSPF pela Cisco especifica o custo do link, a métrica de roteamento do OSPF, como a largura de banda da interface de saída. Entretanto, para a finalidade deste capítulo, usamos valores de custo arbitrários para simplificar nossa demonstração. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010500">
<title><content-text>Enviando Pacotes Hello a Vizinhos</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9894935766"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010500/tl0910010501/cm9894935766.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010500/tl0910010501/cm9894935766text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O segundo passo no processo de roteamento link-state é:</p> <p><b>Cada roteador é responsável por encontrar seus vizinhos em redes diretamente conectadas. </b></p> <p>Roteadores com protocolos de roteamento link-state usam um protocolo Hello para detectar todos os vizinhos em seus links. Um <i>vizinho</i> é qualquer outro roteador habilitado com o mesmo protocolo de roteamento link-state. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010502">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1420081649"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010500/tl0910010502/cm1420081649.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010500/tl0910010502/cm1420081649text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clique em Reproduzir para exibir a animação.</b></p> <p>R1 envia pacotes Hello a seus links (interfaces) para descobrir se há algum vizinho. R2, R3 e R4 respondem ao pacote Hello com seus próprios pacotes Hello porque estes roteadores são configurados com o mesmo protocolo de roteamento link-state. Não há nenhum vizinho na interface FastEthernet 0/0. Como o R1 não recebe um pacote Hello nesta interface, ele não continua com os passos do processo de roteamento link-state para o link FastEthernet 0/0.</p> <p>Da mesma maneira que acontece com os pacotes Hello do EIGRP, quando dois roteadores link-state descobrem que são vizinhos, eles formam uma <i>adjacência</i>. Esses pequenos pacotes Hello continuam sendo trocados entre dois vizinhos adjacentes, o que funciona como uma função de manutenção de atividade (keepalive) para monitorar o estado do vizinho. Se um roteador deixa de receber pacotes Hello de um vizinho, esse vizinho é considerado inalcançável e a adjacência é interrompida. Na figura, R1 forma uma adjacência com os três roteadores. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010600">
<title><content-text>Criação do Pacote Link-State</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010601">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8718855767"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010600/tl0910010601/cm8718855767.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010600/tl0910010601/cm8718855767text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clique em Processo de Roteamento Link-State na figura.</b></p> <p>Estamos agora no terceiro passo do processo de roteamento link-state:</p> <p><b>Cada roteador cria um pacote link-state que contém o estado de cada link diretamente conectado.</b></p> <p><b>Clique em R1 na figura.</b></p> <p>Uma vez que um roteador estabelece suas adjacências, ele pode criar seus pacotes link-state que contêm as informações link-state sobre seus links. Uma versão simplificada dos LSPs do R1 é:</p> <p>1. R1; Ethernet network 10.1.0.0/16; Cost 2</p> <p>2. R1 -> R2; Serial point-to-point network; 10.2.0.0/16; Cost 20</p> <p>3. R1 -> R3; Serial point-to-point network; 10.3.0.0/16; Cost 5</p> <p>4. R1 -> R4; Serial point-to-point network; 10.4.0.0/16; Cost 20</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010700">
<title><content-text>Inundação dos Vizinhos com os Pacotes Link-State</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010701">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8072609255"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010700/tl0910010701/cm8072609255.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010700/tl0910010701/cm8072609255text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Como mostra a figura, o quarto passo no processo de roteamento link-state é:</p> <p><b>Cada roteador inunda o LSP em todos os vizinhos, que armazenam todos os LSPs recebidos em um banco de dados.</b></p> <p>Cada roteador inunda suas informações link-state em todos os outros roteadores link-state na área de roteamento. Sempre que um roteador recebe um LSP de um roteador vizinho, esse roteador imediatamente envia o LSP para todas as outras interfaces, exceto a interface que recebeu o LSP. Esse processo cria um efeito de inundação de LSPs de todos os roteadores ao longo da área de roteamento. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010702">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3485467135"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010700/tl0910010702/cm3485467135.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010700/tl0910010702/cm3485467135text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clique em Reproduzir para exibir a animação.</b></p> <p>Como você pode ver na animação, LSPs são inundados quase imediatamente após serem recebidos, sem qualquer cálculo intermediário. Ao contrário de protocolos de roteamento do vetor de distância que devem executar o algoritmo Bellman-Ford para processar atualizações de roteamento <i>antes</i> de enviá-las a outros roteadores, os protocolos de roteamento link-state calculam o algoritmo SPF <i>depois</i> de a inundação ser concluída. Como resultado, os protocolos de roteamento link-state alcançam convergência muito mais rapidamente que protocolos de roteamento do vetor de distância.</p> <p>Lembre-se de que LSPs não precisam ser enviados periodicamente. Um LSP só precisa ser enviado:</p> <ul><li> Durante a primeira inicialização do roteador ou do processo de protocolo de roteamento nesse roteador</li> <li> Sempre que houver uma mudança na topologia, incluindo um link para cima ou para baixo, ou uma adjacência de vizinho que estiver sendo estabelecida ou quebrada.</li></ul> <p>Além das informações link-state, outras informações são incluídas no LSP - como números de seqüência e informações de idade - para ajudar a gerenciar o processo de inundação. Essas informações são usadas por cada roteador para determinar se ele já recebeu o LSP de outro roteador ou se o LSP tem informações mais novas que as existentes no <content-link target="cg6326428498" type="glossary">banco de dados link-state</content-link>. Esse processo permite que um roteador mantenha apenas as informações mais atuais em seu banco de dados link-state.</p> <p><b>Nota:</b> O modo como esses números de seqüência e essas informações antigas são usados está além do escopo deste currículo. Informações adicionais podem ser localizadas em <i>Routing TCP/IP</i>, de Jeff Doyle.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010800">
<title><content-text>Criação de um Banco de Dados Link-State</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010801">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6822911328"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010800/tl0910010801/cm6822911328.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010800/tl0910010801/cm6822911328text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O último passo no processo de roteamento link-state é:</p> <p><b>Cada roteador usa o banco de dados para criar um mapa completo da topologia e computa o melhor caminho para cada rede de destino. </b></p> <p>Depois que cada roteador propaga seus próprios LSPs usando o processo de inundação link-state, cada roteador tem um LSP recebido de todos os <content-link target="cg3766747133" type="glossary">roteadores link-state</content-link> na área de roteamento. Esses LSPs são armazenados no banco de dados link-state. Agora, cada roteador na área de roteamento pode usar o algoritmo SPF para criar as árvores SPF que você viu anteriormente. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010802">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1449751597"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010800/tl0910010802/cm1449751597.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010800/tl0910010802/cm1449751597text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vejamos o banco de dados link-state para R1, assim como a árvore SPF que resulta do cálculo do algoritmo SPF. </p> <p><b>Clique em Banco de Dados Link-State do R1 na figura.</b></p> <p>Como resultado do processo de inundação, o roteador R1 obteve as informações link-state de cada roteador em sua área de roteamento. A figura mostra as informações link-state que R1 recebeu e armazenou em seu banco de dados link-state. Observe que R1 também inclui suas próprias informações link-state no banco de dados link-state.</p> <p><b>Clique em Árvore SPF do R1 na figura.</b></p> <p>Com um banco de dados link-state completo, o R1 pode usar o banco de dados e o algoritmo SPF (caminho mais curto primeiro) para calcular o caminho preferido ou o caminho mais curto para cada rede. Na figura, observe que R1 não usa o caminho entre si e R4 para alcançar nenhuma LAN na topologia, inclusive a LAN anexada a R4. O caminho através de R3 tem um custo menor. Além disso, R1 não usa o caminho entre R2 e R5 para alcançar R5. O caminho através de R3 tem um custo menor. Cada roteador na topologia determina o caminho mais curto a partir de sua própria perspectiva.</p> <p><b>Nota</b>: O banco de dados link-state e a árvore SPF ainda incluiriam essas redes diretamente conectadas, esses links que foram obscurecidos no gráfico.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010900">
<title><content-text>Árvore de Caminho Mais Curto Primeiro (SPF)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010901">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6081970360"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010901/cm6081970360.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010901/cm6081970360text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Criando a árvore SPF</b></p> <p>Examinemos mais detalhadamente como R1 cria sua árvore SPF. A topologia atual de R1 inclui apenas seus vizinhos. Porém, usando as informações link-state de todos os outros roteadores, R1 pode começar a construir uma árvore SPF da rede consigo mesmo na raiz da árvore.</p> <p><b>Nota</b>: O processo descrito nesta seção é apenas uma forma conceitual do algoritmo SPF e da árvore SPF para ajudar a torná-la mais compreensível.</p> <p><b>Clique em LSPs de R2 na figura.</b></p> <p>O algoritmo SPF começa processando as seguintes informações de LSP do R2:</p> <p>1. Conectado ao vizinho R1 na rede 10.2.0.0/16, custo de 20</p> <p>2. Conectado ao vizinho R5 na rede 10.9.0.0/16, custo de 10</p> <p>3. Tem uma rede 10.5.0.0/16, custo de 2</p> <p>R1 pode ignorar o primeiro LSP porque já sabe que está conectado a R2 na rede 10.2.0.0/16 com um custo de 20. R1 pode usar o segundo LSP e criar um link a partir do R2 até outro roteador, R5, com a rede 10.9.0.0/16 e um custo de 10. Essas informações são acrescentadas à árvore SPF. Usando o terceiro LSP, R1 soube que R2 tem uma rede 10.5.0.0/16 com um custo de 2 e nenhum vizinho. Este link foi acrescentado à árvore SPF do R1.</p> <p><b>Clique em LSPs de R3 na figura.</b></p> <p>O algoritmo SPF processa agora os LSPs do R3:</p> <p>1. Conectado ao vizinho R1 na rede 10.3.0.0/16, custo de 5</p> <p>2. Conectado ao vizinho R4 na rede 10.7.0.0/16, custo de 10</p> <p>3. Tem uma rede 10.6.0.0/16, custo de 2</p> <p>R1 pode ignorar o primeiro LSP porque já sabe que está conectado a R3 na rede 10.3.0.0/16 com um custo de 5. R1 pode usar o segundo LSP e criar um link a partir do R3 até o roteador R4, com a rede 10.7.0.0/16 e um custo de 10. Essas informações são acrescentadas à árvore SPF. Usando o terceiro LSP, R1 soube que R3 tem uma rede 10.6.0.0/16 com um custo de 2 e nenhum vizinho. Este link foi acrescentado à árvore SPF do R1.</p> <p><b>Clique em LSPs de R4 na figura.</b></p> <p>O algoritmo SPF processa agora os LSPs a partir do R4:</p> <p>1. Conectado ao vizinho R1 na rede 10.4.0.0/16, custo de 20</p> <p>2. Conectado ao vizinho R3 na rede 10.7.0.0/16, custo de 10</p> <p>3. Conectado ao vizinho R5 na rede 10.10.0.0/16, custo de 10</p> <p>4. Tem uma rede 10.8.0.0/16, custo de 2</p> <p>R1 pode ignorar o primeiro LSP porque já sabe que está conectado a R4 na rede 10.4.0.0/16 com um custo de 20. R1 também pode ignorar o segundo LSP porque o SPF já obteve do R3 as informações sobre a rede 10.6.0.0/16 com um custo de 10. </p> <p>Entretanto, R1 pode usar o terceiro LSP para criar um link a partir de R4 até o roteador R5, com a rede 10.10.0.0/16 e um custo de 10. Estas informações são acrescentadas à árvore SPF. Usando o quarto LSP, R1 sabe que R4 tem uma rede 10.8.0.0/16 com um custo de 2 e nenhum vizinho. Este link foi acrescentado à árvore SPF do R1.</p> <p><b>Clique em LSPs de R5 na figura.</b></p> <p>O algoritmo SPF processa agora os últimos LSPs do R5:</p> <p>1. Conectado ao vizinho R2 na rede 10.9.0.0/16, custo de 10</p> <p>2. Conectado ao vizinho R4 na rede 10.10.0.0/16, custo de 10</p> <p>3. Tem uma rede 10.11.0.0/16, custo de 2</p> <p>R1 pode ignorar os dois primeiros LSPs (para as redes 10.9.0.0/16 e 10.10.0.0/16) porque o SPF já obteve informações sobre esses links e os adicionou à árvore SPF. R1 pode processar o terceiro LSP ao saber que R5 tem uma rede 10.11.0.0/16 com um custo de 2 e nenhum vizinho. Este link foi acrescentado à árvore SPF do R1.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010902">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6077271600"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010902/cm6077271600.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010902/cm6077271600text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Determinação do Caminho Mais Curto</b></p> <p>Como todos o LSPs foram processados com o uso do algoritmo SPF, R1 concluiu a criação da árvore SPF. Os links 10.4.0.0/16 e 10.9.0.0/16 não são usados para alcançar outras redes porque existem caminhos mais curtos ou de custo mais baixo. Entretanto, essas redes ainda existem como parte da árvore SPF e são usadas para alcançar dispositivos nessas redes. </p> <p><b>Nota</b>: O algoritmo SPF real determina o caminho mais curto enquanto cria a árvore SPF. Fizemos isso em dois passos para simplificar a compreensão do algoritmo.</p> <p>A figura mostra a árvore SPF do R1. Com esta árvore, os resultados do algoritmo SPF indicam o caminho mais curto para cada rede. Apenas as LANs são mostradas na tabela, mas o SPF também pode ser usado para determinar o caminho mais curto para cada rede de link de WAN. Neste caso, R1 determina que o caminho mais curto para cada rede é:</p> <p>Rede 10.5.0.0/16 via R2 serial 0/0/0 a um custo de 22</p> <p>Rede 10.6.0.0/16 via R3 serial 0/0/1 a um custo de 7</p> <p>Rede 10.7.0.0/16 via R3 serial 0/0/1 a um custo de 15</p> <p>Rede 10.8.0.0/16 via R3 serial 0/0/1 a um custo de 17</p> <p>Rede 10.9.0.0/16 via R2 serial 0/0/0 a um custo de 30</p> <p>Rede 10.10.0.0/16 via R3 serial 0/0/1 a um custo de 25</p> <p>Rede 10.11.0.0/16 via R3 serial 0/0/1 a um custo de 27</p> <p>Cada roteador cria sua própria árvore SPF independentemente de todos os outros roteadores. Para assegurar o roteamento correto, os bancos de dados link-state usados para criar essas árvores devem ser idênticos em todos os roteadores. No Capítulo 11, "OSFP", examinaremos isso mais detalhadamente.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010903">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6010957744"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010903/cm6010957744.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010903/cm6010957744text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Gerando uma Tabela de Roteamento da Árvore SPF</b></p> <p>Usando as informações de caminho mais curto determinadas pelo algoritmo SPF, estes caminhos podem agora ser acrescentados à tabela de roteamento. Na figura, é possível ver como as seguintes rotas foram acrescentadas à tabela de roteamento do R1:</p> <ul><li> 10.5.0.0/16 via R2 Serial 0/0/0, custo = 22</li> <li> 10.6.0.0/16 via R3 Serial 0/0/1, custo = 7</li> <li> 10.7.0.0/16 via R3 Serial 0/0/1, custo = 15</li> <li> 10.8.0.0/16 via R3 Serial 0/0/1, custo = 17</li> <li> 10.9.0.0/16 via R2 Serial 0/0/0, custo = 30</li> <li> 10.10.0.0/16 via R3 Serial 0/0/1, custo = 25</li> <li> 10.11.0.0/16 via R3 Serial 0/0/1, custo = 27</li></ul> <p>A tabela de roteamento incluirá também todas as redes e rotas diretamente conectadas de qualquer outra origem, como, por exemplo, rotas estáticas. Os pacotes serão agora encaminhados de acordo com as entradas na tabela de roteamento.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0910020000">
<title><content-text>Implementação dos Protocolos de Roteamento Link-State</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910020100">
<title><content-text>Vantagens de um Protocolo de Roteamento Link-State</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2203343252"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020100/tl0910020101/cm2203343252.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020100/tl0910020101/cm2203343252text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Protocolos de roteamento link-state proporcionam diversas vantagens, comparados a protocolos de roteamento do vetor de distância. </p> <p><b>Constroem um mapa topológico</b></p> <p>Protocolos de roteamento link-state criam um mapa topológico ou uma árvore SPF da topologia de rede. Protocolos de roteamento do vetor de distância não têm um mapa topológico da rede. Roteadores que implementam um protocolo de roteamento do vetor de distância têm apenas uma lista de redes que inclui o custo (distância) e roteadores do próximo salto (direção) para essas redes. Como protocolos de roteamento link-state trocam estados de link, o algoritmo SPF pode criar uma árvore SPF da rede. Usando a árvore SPF, cada roteador pode determinar de maneira independente o caminho mais curto para cada rede.</p> <p><b>Convergência rápida</b></p> <p>Ao receberem um pacote link-state, protocolos de roteamento link-state imediatamente inundam o LSP em todas as interfaces com exceção da interface da qual o LSP foi recebido. Um roteador que usa um protocolo de roteamento do vetor de distância precisa processar cada atualização de roteamento e atualizar sua tabela de roteamento antes de inundá-las em outras interfaces, até mesmo com atualizações disparadas. Uma convergência mais rápida é alcançada com protocolos de roteamento link-state. Uma exceção notável é o EIGRP.</p> <p><b>Atualizações baseadas em eventos</b></p> <p>Depois da inundação inicial dos LSPs, os protocolos de roteamento link-state só enviam um LSP quando há uma mudança na topologia. O LSP contém apenas as informações relativas ao link afetado. Ao contrário de alguns protocolos de roteamento do vetor de distância, os protocolos de roteamento link-state não enviam atualizações periódicas.</p> <p><b>Nota:</b> Roteadores OSPF <i>inundam</i> seus próprios link-states a cada 30 minutos. Isso é conhecido como uma atualização paranóica, que é discutida no próximo capítulo. Além disso, nem todos os protocolos de roteamento do vetor de distância enviam atualizações periódicas. O RIP e o IGRP enviam atualizações periódicas; entretanto, o EIGRP não faz isso.</p> <p><b>Design hierárquico</b></p> <p>Protocolos de roteamento link-state como o OSPF e o IS-IS usam o conceito de <i>áreas</i>. Áreas múltiplas criam um design hierárquico para redes, possibilitando melhor agregação de rota (sumarização) e o isolamento de problemas de roteamento dentro de uma área. OSPF e IS-IS de áreas múltiplas são discutidos mais adiante no CCNP.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910020200">
<title><content-text>Requisitos de um Protocolo de Roteamento Link-State</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1510596035"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020200/tl0910020201/cm1510596035.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020200/tl0910020201/cm1510596035text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Protocolos de roteamento link-state modernos são criados para minimizar os efeitos sobre memória, CPU e largura de banda. O uso e a configuração de várias áreas podem reduzir o tamanho dos bancos de dados link-state. Várias áreas também podem limitar a quantidade de informações link-state que inundam em um domínio de roteamento e enviam LSPs apenas aos roteadores que precisam deles.</p> <p>Por exemplo, quando há uma mudança na topologia, só os roteadores na área afetada recebem o LSP e executam o algoritmo SPF. Isso pode ajudar a isolar um link instável em uma área específica no domínio de roteamento. Na figura, há três domínios de roteamento separados: Área 1, Área 0 e Área 51. Se uma rede na Área 51 parar de funcionar, o LSP com as informações sobre o link parado só será inundado para outros roteadores nessa área. Apenas roteadores na Área 51 precisarão atualizar seus bancos de dados link-state, executar novamente o algoritmo SPF, criar uma nova árvore SPF e atualizar suas tabelas de roteamento. Roteadores em outras áreas saberão que essa rota não está funcionando, mas isso será obtido com um tipo de pacote link-state que não os faça executar novamente o algoritmo SPF. Roteadores em outras áreas podem atualizar suas tabelas de roteamento diretamente.</p> <p><b>Nota: </b>Áreas múltiplas com OSPF e IS-IS são discutidas no CCNP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4815294802"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020200/tl0910020202/cm4815294802.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020200/tl0910020202/cm4815294802text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Requisitos de memória</b></p> <p>Protocolos de roteamento link-state normalmente exigem mais memória, mais processamento de CPU e, às vezes, mais largura de banda do que protocolos de roteamento do vetor de distância. Os requisitos de memória devem-se ao uso de bancos de dados link-state e à criação da árvore SPF. </p> <p><b>Requisitos de processamento</b></p> <p>Protocolos de roteamento link-state podem exigir também mais processamento de CPU do que protocolos de roteamento do vetor de distância. O algoritmo SPF requer mais tempo de CPU do que algoritmos do vetor de distância, como o Bellman-Ford, porque protocolos link-state criam um mapa completo da topologia. </p> <p><b>Requisitos de largura de banda</b></p> <p>A inundação de pacotes link-state pode comprometer a largura de banda disponível em uma rede. Isso deve ocorrer apenas durante a primeira inicialização dos roteadores, mas também pode ser um problema em redes instáveis.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910020300">
<title><content-text>Comparação de Protocolos de Roteamento Link-State</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9941600669"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020300/tl0910020301/cm9941600669.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020300/tl0910020301/cm9941600669text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Atualmente, há dois protocolos de roteamento link-state usados no roteamento de IP.</p> <ul><li> Protocolo OSPF</li> <li> Intermediate System-to-Intermediate System (IS-IS)</li></ul> <p><b>OSPF</b></p> <p>O OSPF foi criado pelo Grupo de Trabalho IETF (Internet Engineering Task Force) do OSPF, que existe até hoje. O desenvolvimento do OSPF começou em 1987 e há duas versões em uso atualmente:</p> <ul><li> OSPFv2: OSPF para redes IPv4 (RFC 1247 e RFC 2328)</li> <li> OSPFv3: OSPF para redes IPv6 (RFC 2740)</li></ul> <p>A maior parte do trabalho no OSPF foi feita por John Moy, autor da maioria dos RFCs relativos ao OSPF. Seu livro, <i>OSPF, Anatomy of an Internet Routing Protocol</i>, traz uma visão interessante do desenvolvimento do OSPF.</p> <p><b>Nota:</b> O OSPF é discutido no próximo capítulo. O OSPF de áreas múltiplas e o OSPFv3 são discutidos no CCNP.</p> <p><b>IS-IS</b></p> <p>O IS-IS foi criado pela ISO (International Organization for Standardization, Organização internacional para padronização) e é descrito na ISO 10589. A primeira versão deste protocolo de roteamento foi desenvolvida na DEC (Digital Equipment Corporation) e foi conhecida como DECnet Phase V. Radia Perlman foi a engenheira-chefe do protocolo de roteamento IS-IS.</p> <p>O IS-IS foi criado originalmente para o conjunto de aplicações de protocolo OSI e não para o protocolo TCP/IP. Posteriormente, o IS-IS Integrated, ou Dual IS-IS, passou a oferecer suporte a redes IP. Embora o IS-IS seja conhecido como o protocolo de roteamento usado principalmente pelos ISPs e pelas operadoras, mais redes de empresas estão começando a usá-lo.</p> <p>O OSPF e o IS-IS possuem muitas semelhanças, mas também têm muitas diferenças. Há muitas opiniões, ora a favor do OSPF, ora a favor do IS-IS, que discutem e debatem as vantagens de um protocolo de roteamento em relação ao outro. Ambos os protocolos de roteamento fornecem a funcionalidade de roteamento necessária. Você pode obter mais informações sobre o IS-IS e o OSPF no CCNP e descobrir por si mesmo se um protocolo é mais vantajoso que o outro.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0910030000">
<title><content-text>Resumo do Capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910030100">
<title><content-text>Resumo e Revisão</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9433367907"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030101/cm9433367907.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030101/cm9433367907text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Resumo</b></p> <p>Protocolos de roteamento link-state também são conhecidos como protocolos de caminho mais curto primeiro e são criados a partir do algoritmo SPF (caminho mais curto primeiro) de Edsger Dijkstra. Há dois protocolos de roteamento link-state para IP. OSPF (Abrir Caminho Mais Curto Primeiro) e IS-IS (Intermediate-System-to-Intermediate-System). </p> <p>O processo link-state pode ser resumido da seguinte forma:</p> <p>1. Cada roteador obtém informações sobre suas próprias redes diretamente conectadas.</p> <p>2. Cada roteador é responsável por "dizer olá" a seus vizinhos em redes diretamente conectadas. </p> <p>3. Cada roteador cria um pacote link-state que contém o estado de cada link diretamente conectado. </p> <p>4. Cada roteador inunda o LSP para todos os vizinhos, que armazenam todos os LSPs recebidos em um banco de dados. </p> <p>5. Cada roteador usa o banco de dados para criar um mapa completo da topologia e computa o melhor caminho para cada rede de destino.</p> <p>Um link é uma interface no roteador. Um link-state é a informação sobre a interface, que inclui o endereço IP e a máscara de sub-rede, o tipo de rede, o custo associado ao link e qualquer roteador vizinho àquele link.</p> <p>Cada roteador determina seus próprios link-states e inunda as informações em todos os outros roteadores na área. Como resultado, cada roteador cria um banco de dados link-state (LSDB) que contém as informações link-state de todos os outros roteadores. Todos os roteadores têm LSDBs idênticos. Usando as informações no LSDB, cada roteador executa o algoritmo SPF. O algoritmo SPF cria uma árvore SPF, com o roteador na raiz da árvore. Enquanto cada link é conectado a outros links, a árvore SPF é criada. Quando a árvore SPF é concluída, o roteador pode determinar por si só o melhor caminho para cada rede na árvore. Essas informações de melhor caminho são então armazenadas na tabela de roteamento do roteador.</p> <p>Protocolos de roteamento link-state criam um mapa da topologia local da rede que permite que cada roteador determine o melhor caminho para uma determinada rede. Um novo LSP só é enviado quando há uma mudança na topologia. Quando um link é adicionado, removido ou modificado, o roteador inunda o novo LSP para todos os outros roteadores. Quando um roteador recebe o novo LSP, ele atualiza o LSDB, executa novamente o algoritmo SPF, cria uma nova árvore SPF e atualiza a tabela de roteamento.</p> <p>Protocolos de roteamento link-state normalmente têm um tempo de convergência mais rápido que protocolos de roteamento do vetor de distância. Uma exceção notável é o EIGRP. Porém, os protocolos de roteamento link-state exigem mais memória e processamento. Isso não costuma ser um problema com os roteadores atuais.</p> <p>No próximo e último capítulo deste curso, você obterá informações sobre o protocolo de roteamento link-state, OSPF.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0910030102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm8554999632"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030102/cm8554999632.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030102/cm8554999632text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910030103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8924269861"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030103/cm8924269861/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030103/cm8924269861/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>A atividade Desafio de Habilidades Integradas do Packet Tracer deste capítulo é muito semelhante à atividade que você concluiu no final do Capítulo 9. O cenário é um pouco diferente, permitindo que você pratique melhor as suas habilidades. </p> <p><content-link target="E2_PTAct_10_3_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instruções de integração das habilidades no Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Clique no ícone do rastreador de pacote para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910030104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8755185144"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030104/cm8755185144.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030104/cm8755185144text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Para saber mais</b></p> <p><b>Livros sugeridos</b></p> <p>Entender o algoritmo SPF não é difícil. Há vários livros bons e recursos online que explicam o algoritmo de Dijkstra e como ele é usado em redes. Há vários sites dedicados a explicar como esses algoritmos funcionam. Procure alguns dos recursos e familiarize-se com o funcionamento do algoritmo.</p> <p>Aqui estão alguns recursos sugeridos:</p> <ul><li> <i>Interconnections, Bridges, Routers, Switches, and Internetworking Protocols</i>, de Radia Perlman</li> <li> <i>Cisco IP Routing</i>, de Alex Zinin</li> <li> <i>Routing in the Internet</i>, de Christian Huitema</li></ul> <p><b>Analogia em sala de aula</b></p> <p>Um exercício para ajudar a entender o algoritmo SPF pode ser feito em uma sala de aula, com alunos e um conjunto de fichas. Cada aluno ganha um conjunto de quatro fichas. Na primeira ficha, o aluno escreverá seu nome junto com o nome do aluno sentado à sua esquerda. Se não houver ninguém à esquerda, o aluno deverá escrever a palavra "nenhum". Na próxima ficha, o aluno fará a mesma coisa, mas para o aluno à sua direita. As próximas duas fichas são para os alunos que sentam na frente e atrás. As fichas representam informações link-state.</p> <p>Por exemplo, Teri tem um conjunto de quatro fichas com as seguintes informações:</p> <ul><li> Teri --->Jen</li> <li> Teri --->Pat</li> <li> Teri --->Rick</li> <li> Teri --->Allan</li></ul> <p>Quando todos os alunos na sala de aula tiverem preenchido as fichas, o instrutor recolherá todas elas. Isto é semelhante ao processo de inundação link-state. A pilha de fichas é semelhante ao banco de dados link-state. Em uma rede, todos os roteadores teriam um banco de dados link-state idêntico a esse.</p> <p>O instrutor pega cada  ficha e coloca no quadro o nome do aluno e do vizinho com uma linha entre eles. Quando todas as fichas tiverem sido transcritas no quadro, o resultado final será um mapa dos alunos na sala. Para tornar a coisa mais fácil, o instrutor deve mapear os nomes obedecendo a disposição dos alunos na sala de aula (por exemplo, Jen está sentada à esquerda de Teri). Isto é semelhante à árvore SPF que um protocolo de roteamento link-state cria.</p> <p>Usando este mapa topológico na lousa, o instrutor pode ver todos os caminhos para todos os alunos na sala.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0910040000">
<title><content-text>Teste do Capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910040100">
<title><content-text>Teste do Capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0910040101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm5810292603"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910040000/tl0910040100/tl0910040101/cm5810292603/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0910000000/tl0910040000/tl0910040100/tl0910040101/cm5810292603/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
