<chapter type="" id="tl1304000000">
<title><content-text>VTP</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1304000000">
<title><content-text>Introdução</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304000100">
<title><content-text>Introdução</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm8613096270">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304000000/tl1304000100/tl1304000101/cm8613096270.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304000000/tl1304000100/tl1304000101/cm8613096270text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Conforme cresce o tamanho da rede para um negócio de pequeno ou médio porte, cresce o gerenciamento envolvido na manutenção da rede. No capítulo anterior, você aprendeu a criar e gerenciar VLANs e troncos utilizando os comandos do Cisco IOS. O foco estava no gerenciamento de informações de VLAN em um único switch. Mas e se você tiver muitos switches para gerenciar? Como você gerenciará o banco de dados de VLAN distribuído em muitos switches? Neste capítulo, você aprenderá a utilizar o Protocolo de entroncamento de VLAN (VTP, VLAN Trunking Protocol) dos switches Cisco Catalyst para simplificar o gerenciamento do banco de dados de VLAN em diversos switches.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1304010000">
<title><content-text>Conceitos de VTP</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304010100">
<title><content-text>O que é VTP?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304010101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2526292267">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010101/cm2526292267.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010101/cm2526292267text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>O desafio do gerenciamento de VLANs</b></p> <p>Conforme cresce o número de switches em uma rede de negócios de pequeno ou médio porte, fica mais difícil gerenciar VLANs e links tronco em uma rede. </p> <p><b>Clique em Reproduzir para exibir a animação do desafio do gerenciamento de VLAN.</b></p> <p><b>Gerenciamento de VLAN em uma rede pequena</b></p> <p>Na animação, a figura mostra um gerente de rede adicionando uma nova VLAN, a VLAN30. O gerente de rede precisa atualizar os três links tronco para permitir as VLANs 10, 20, 30 e 99. Lembre-se de que é um erro comum esquecer de atualizar a lista permitida de VLANS em links tronco. </p> <p><b>Clique no botão Rede maior na figura.</b></p> <p><b>Gerenciamento de VLAN de rede maior</b></p> <p>Quando você pensar na rede maior na figura, o desafio do gerenciamento de VLAN torna-se claro. Depois que você atualizar esta rede manualmente algumas vezes, pode ser que você deseje saber se há uma maneira para que os switches saibam quais são a VLAN e links tronco, de modo que você não precise configurá-los manualmente. Você está pronto para aprender sobre o protocolo de entroncamento de VLAN (VTP).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304010102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5916590822">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010102/cm5916590822.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010102/cm5916590822text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>O que é VTP?</b></p> <p>O VTP permite que um gerente de rede configure um switch de forma que ele propague as configurações de VLAN a outros switches na rede. O switch pode ser configurado na função de um servidor VTP ou de um cliente VTP. O VTP somente obtém informações sobre VLANs de intervalo normal (IDs de VLAN de 1 a 1005). VLANs de intervalos estendidos (IDs maiores que 1005) não são suportadas pelo VTP. </p> <p><b>Clique em Reproduzir na figura </b>para exibir uma animação de uma visão geral de como o VTP funciona.</p> <p><b>Visão geral do VTP</b></p> <p>O VTP permite que um gerente de rede faça alterações em um switch que está configurado como um servidor VTP. Basicamente, o servidor VTP distribui e sincroniza as informações de VLAN para switches habilitados para VTP em toda a rede comutada, o que diminui os problemas causados por configurações incorretas e inconsistências de configuração. O VTP armazena as configurações de VLAN no banco de dados de VLAN, chamado vlan.dat. </p> <p><b>Clique no botão Dois switches na figura.</b></p> <p><b>Dois switches</b></p> <p><b>Clique em Reproduzir na figura </b>para exibir uma animação sobre a interação básica do VTP entre um servidor VTP e um cliente VTP.</p> <p>Na figura, um link tronco é adicionado entre o switch S1, um servidor VTP, e S2, um cliente VTP. Depois que um tronco é estabelecido entre os dois switches, são trocados anúncios VTP entre eles. O servidor e o cliente aproveitam os anúncios um do outro para assegurar que cada um tenha um registro preciso das informações de VLAN. Não serão trocados anúncios VTP se o link tronco entre os switches estiver inativo. Os detalhes sobre como o VTP funciona são explicados no restante deste capítulo. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7269432023">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010103/cm7269432023.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010103/cm7269432023text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Benefícios do VTP</b></p> <p>Você aprendeu que o VTP mantém a consistência de configuração de VLAN gerenciando a adição, a exclusão e a renomeação das VLANs em diversos switches Cisco em uma rede. O VTP oferece muitos benefícios para gerentes de rede, como mostrado na figura.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304010104">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4382668700">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010104/cm4382668700.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010104/cm4382668700text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Componentes do VTP</b></p> <p>Existem alguns componentes principais que você já deve conhecer para poder aprender sobre o VTP. Aqui está uma breve descrição dos componentes, que serão explicados mais adiante conforme você avança pelo capítulo. </p> <p><ul><li><b>Domínio de VTP</b> - Consiste em um ou mais switches interconectados. Todos os switches em um domínio compartilham os detalhes de configuração de VLAN utilizando anúncios VTP. Um roteador ou um switch de Camada 3 define o limite de cada domínio.</li><li><b>Anúncios de VTP</b> - O VTP utiliza uma hierarquia de anúncios para distribuir e sincronizar configurações de VLAN pela rede.</li><li><b>Modos de VTP</b> - Um switch pode ser configurado de três modos: servidor, cliente ou transparente.</li><li><b>Servidor de VTP</b> - Os servidores VTP anunciam as informações de VLAN do domínio VTP para outros switches habilitados para VTP nesse mesmo domínio. Os servidores de VTP armazenam as informações de VLAN para o todo o domínio em NVRAM (Non-Volatile RAM, RAM não-volátil). O servidor é onde as VLANs podem ser criadas, excluídas ou renomeadas para o domínio.</li><li><b>Cliente de VTP</b> - Os clientes VTP funcionam do mesmo modo que os servidores VTP, mas você não pode criar, alterar ou excluir as VLANs em um cliente VTP. Um cliente VTP somente armazena as informações de VLAN para o todo o domínio enquanto o switch estiver ativo. Caso um switch seja resetado serão excluídas as informações de VLAN. Você deve configurar o modo cliente do VTP em um switch.</li><li><b>VTP Transparente</b> - Switches no modo transparente encaminham anúncios VTP para clientes VTP e servidores VTP. Switches no modo transparente não participam do VTP. As VLANs que são criadas, renomeadas ou excluídas em switches no modo transparente são tem efeito somente para este switch.</li><li><b>Corte de VTP </b> - O corte de VTP aumenta a largura de banda disponível na rede restringindo o tráfego inundado aos links tronco que o tráfego deve utilizar para alcançar os dispositivos de destino. Sem o corte de VTP, um switch inunda o tráfego de broadcast, multicast e unicast desconhecido para todos os links tronco dentro de um domínio VTP mesmo que os switches de recebimento o descartem.</li></ul></p> <p><b>Passe o mouse sobre os principais componentes do VTP na figura </b>para ver onde eles estão na rede.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1304010105">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm5575740310">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010105/cm5575740310.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010105/cm5575740310text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1304020000">
<title><content-text>Operação de VTP</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304020100">
<title><content-text>Configuração padrão de VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8264223239">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020100/tl1304020101/cm8264223239.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020100/tl1304020101/cm8264223239text.xml"/></content-media>
<content-text><p>No CCNA Exploration: Fundamentos de rede, você aprendeu que um switch Cisco vem de fábrica com configurações padrão. As configurações padrão do VTP são mostradas na figura. A vantagem do VTP é que ele distribui e sincroniza automaticamente o domínio e as configurações de VLAN em toda a rede. Porém, esta vantagem traz um custo: você só pode adicionar switches que estão em sua configuração VTP padrão. Se você adicionar um switch habilitado para VTP que está definido com configurações que substituem as configurações existentes do VTP da rede, as mudanças difíceis de corrigir serão propagadas automaticamente ao longo da rede. Sendo assim, só adicione switches que estão em sua configuração VTP padrão. Você aprenderá a adicionar switches a uma rede VTP posteriormente neste capítulo.</p> <p><b>Versões do VTP</b></p> <p>O VTP possui três versões: 1, 2 e 3. Somente uma versão do VTP é permitida em um domínio VTP. O padrão é o VTP versão 1. Um switch Cisco 2960 suporta o VTP versão 2, mas está desabilitado. Uma discussão sobre as versões do VTP está além do escopo deste curso. </p> <p><b>Clique no botão de Saída do comando do switch na figura </b>para ver as configurações padrão do VTP no switch S1.</p> <p><b>Exibindo o status do VTP </b></p> <p>A figura mostra como exibir as configurações do VTP para um switch Cisco 2960, S1. O comando do Cisco IOS <span class="cmd"><b>show VTP status</b></span> exibe o status do VTP. A saída do comando mostra que o switch S1 está, por padrão, no modo de servidor VTP e que não há nenhum nome de domínio VTP atribuído. A saída do comando também mostra que a versão máxima do VTP disponível para o switch é a versão 2, e que o VTP versão 2 está desabilitado. Você utilizará o comando <span class="cmd"><b>show VTP status</b></span> freqüentemente ao configurar e gerenciar o VTP em uma rede. A seguir, veja uma breve descrição dos parâmetros do comando show VTP status:</p> <p><ul><li><b>Versão do VTP</b> - Exibe a versão do VTP que o switch é capaz de executar. Por padrão, o switch implementa a versão 1, mas pode ser definido para a versão 2.</li><li><b>Revisão de configuração</b> - Número de revisão de configuração atual neste switch. Você obterá mais informações sobre números de revisão neste capítulo.</li><li><b>Máximo de VLANs localmente suportadas</b> - Número máximo de VLANs suportadas localmente. </li><li><b>Número de VLANs existentes </b> - Número de VLANs existentes. </li><li><b>Modo de operação do VTP</b> - Pode ser servidor, cliente ou transparente. </li><li><b>Nome de domínio VTP</b> - Nome que identifica o domínio administrativo para o switch. </li><li><b>Modo de corte do VTP</b> - Exibe se o corte está habilitado ou desabilitado. </li><li><b>Modo VTP V2</b>- Exibe se o modo VTP versão 2 está habilitado. VTP versão 2 vem desabilitado por padrão.</li><li><b>Geração de interceptações do VTP</b> - Exibe se são enviadas interceptações do VTP a uma estação de gerenciamento de rede. </li><li><b><content-link target="{0525C058-FD1E-4372-9E02-5E084A6F8A47}" type="glossary">MD5</content-link> Digest </b> - Uma <content-link target="{C0F3B456-15A1-47E6-A214-29536DCB4C7F}" type="glossary">soma de verificação</content-link> de 16 bytes da configuração do VTP. </li><li><b>Última configuração modificada</b> - Data e hora da última modificação à configuração. Exibe o endereço IP do switch que causou a alteração de configuração ao banco de dados. </li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304020200">
<title><content-text>Domínios de VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1095678853">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020200/tl1304020201/cm1095678853.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020200/tl1304020201/cm1095678853text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Domínios VTP</b></p> <p>O VTP permite que você separe sua rede em domínios de gerenciamento menores para ajudar a reduzir o gerenciamento de VLAN. Um benefício adicional de configurar os domínios VTP é que isto limita a extensão em que as mudanças de configuração são propagadas na rede se um erro ocorrer. A figura mostra uma rede com dois domínios VTP: cisco2 e cisco3. Neste capítulo, os três switches, S1, S2 e S3, serão configurados para VTP.</p> <p>Um domínio VTP consiste em um switch ou diversos switches interconectados que compartilham o mesmo nome de domínio VTP. Posteriormente neste capítulo, você aprenderá como os switches habilitados para VTP adquirem um nome de domínio comum. Um switch pode ser membro de somente um domínio VTP por vez. Até que o nome de domínio VTP seja especificado, você não poderá criar ou modificar as VLANs em um servidor VTP, e as informações de VLAN não serão propagadas pela rede.</p> <p><b>Clique no botão de Saída do comando do switch na figura </b>para ver a saída do comando do S4.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2525866285">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020200/tl1304020202/cm2525866285.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020200/tl1304020202/cm2525866285text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Propagação do nome de domínio de VTP</b></p> <p>Para que um switch no modo servidor ou cliente VTP participe de uma rede habilitada para VTP, ele deve fazer parte do mesmo domínio. Quando os switches estão em domínios VTP diferentes, eles não trocam mensagens VTP. Um servidor VTP propaga o nome de domínio VTP a todos os switches para você. A propagação de nome de domínio utiliza três componentes do VTP: servidores, clientes e anúncios. </p> <p><b>Clique em Reproduzir na figura </b>para ver como um servidor VTP propaga o nome de domínio VTP em uma rede.</p> <p>A rede na figura mostra três switches, S1, S2 e S3, em sua configuração VTP padrão. Eles estão configurados como servidores VTP. Os nomes de domínio VTP não foram configurados em nenhum dos switches. </p> <p>O gerente de rede configura o nome de domínio  VTP como <b>cisco1</b> no switch S1 do servidor VTP. O servidor VTP envia um anúncio VTP com o novo nome de domínio incorporado. Os switches do servidor VTP, S2 e S3, atualizam sua configuração VTP para o novo nome de domínio. </p> <p><b>Nota:</b> A Cisco recomenda que o acesso para as funções de configuração de nome de domínio seja protegido por senha. Os detalhes da configuração de senha serão apresentados posteriormente no curso. </p> <p>Como o nome de domínio é colocado em um anúncio VTP? Quais informações são trocadas entre os switches habilitados para VTP? No próximo tópico, você aprenderá sobre os detalhes de anúncios VTP e encontrará as respostas a estas perguntas.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304020300">
<title><content-text>Envio de anúncios de VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7904046351">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020301/cm7904046351.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020301/cm7904046351text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Estrutura de quadros de VTP</b></p> <p>Os anúncios (ou mensagens) VTP distribuem o nome de domínio VTP e alterações de configuração de VLAN para switches habilitados para VTP. Neste tópico, você obterá informações sobre a estrutura de quadros do VTP e como os três tipos de anúncios permitem que o VTP distribua e sincronize as configurações de VLAN ao longo da rede. </p> <p><b>Clique no botão Visão geral na figura e clique em Reproduzir </b>para exibir uma animação sobre a estrutura de um quadro VTP.</p>  <p><b><content-link target="{6FD9A319-ED94-4449-AC1D-24A7502A02DF}" type="glossary">Encapsulamento </content-link>de quadro de VTP</b></p> <p>Um quadro VTP consiste em um campo de cabeçalho e um campo de mensagem. As informações do VTP são inseridas no campo de dados de um quadro Ethernet. O quadro Ethernet é, então, encapsulado como um quadro de tronco 802.1Q (ou quadro ISL). Cada switch no domínio envia anúncios periódicos para cada porta do tronco para um <content-link target="{C9CAC59E-5F04-475A-9DBF-489EC4BBCBFE}" type="glossary">endereço multicast </content-link>reservado. Estes anúncios são recebidos por switches vizinhos que atualizam suas configurações VTP e VLAN, conforme o necessário.</p> <p><b>Clique no botão Detalhes do quadro de VTP na figura.</b></p> <p><b>Detalhes do quadro de VTP</b></p> <p>Na figura, você pode ver a estrutura do quadro VTP de forma mais detalhada. Lembre-se que um quadro VTP encapsulado como um quadro 802.1Q não é estático. O conteúdo da mensagem VTP determina quais campos estão presentes. O switch de recebimento habilitado para VTP procura campos e valores específicos no quadro 802.1Q para saber o que processar. Os campos principais a seguir estão presentes quando um quadro VTP é encapsulado como um quadro 802.1Q:</p> <p><b>Endereço MAC de destino</b>- Este endereço é definido como 01-00-0C-CC-CC-CC, que é o endereço multicast reservado para todas as mensagens VTP.</p> <p><b>Campo LLC</b>- O campo controle de enlace lógico (<content-link target="{97145D4A-2F4C-4BF4-8718-20DDDB919B1C}" type="glossary">LLC</content-link>) contém o ponto de acesso ao serviço de destino (<content-link target="{846B0635-4D26-4455-8FD6-92EA1EE06DEB}" type="glossary">DSAP</content-link>, destination service access point) e um ponto de acesso ao serviço de origem (<content-link target="{172969E0-6F49-426F-A37F-CD7057FB6643}" type="glossary">SSAP</content-link>, source service access point) definidos ao valor de AA.</p> <p><b>Campo SNAP </b>- O campo Protocolo de acesso de sub-rede (<content-link target="{06CDFDBD-94BF-4892-B23F-07BDB158A9DC}" type="glossary">SNAP</content-link>, Subnetwork Access Protocol) possui um OUI definido como AAAA e tipo definido como 2003.</p> <p><b>Campo de cabeçalho de VTP </b>- O conteúdo varia, dependendo do resumo de tipo, sub-conjunto ou solicitação da mensagem VTP, mas sempre contém estes campos VTP:</p> <p><ul><li><b>Nome de domínio </b>- Identifica o domínio administrativo para o switch.</li><li><b>Tamanho do nome de domínio </b>- Tamanho do nome de domínio.</li><li><b>Versão </b>- Definido como VTP 1, VTP 2 ou VTP 3. O switch Cisco 2960 suporta somente VTP 1 e VTP 2.</li><li><b>Número de revisão de configuração </b>- O número de revisão de configuração atual neste switch.</li></ul></p> <p><b>Campo de mensagem de VTP </b>- Varia dependendo do tipo de mensagem.</p> <p><b>Clique no botão Conteúdo da mensagem de VTP na figura.</b></p> <p><b>Conteúdo da mensagem de VTP</b></p> <p>Os quadros VTP contêm as seguintes informações do domínio global de tamanho fixo: </p> <p><ul><li>nome de domínio VTP</li><li>Identidade do switch que envia a mensagem e a hora em que ela foi enviada</li><li>Configuração de VLAN de MD5 digest, incluindo a unidade máxima de transmissão (<content-link target="{8E084A16-DBE2-402F-89CA-127F980A1F3A}" type="glossary">MTU</content-link>) para cada VLAN</li><li>Formato de quadro: ISL ou 802.1Q</li></ul></p> <p>Os quadros VTP contêm as seguintes informações para cada VLAN configurada: </p> <p><ul><li>IDs de VLAN (IEEE 802.1Q) </li><li>Nome da VLAN </li><li>Tipo da VLAN </li><li>Estado da VLAN </li><li>Informações de configuração de VLAN adicionais específicas para o tipo de VLAN </li></ul></p> <p><b>Nota:</b> Um quadro VTP é encapsulado em um quadro Ethernet 802.1Q. O quadro Ethernet 802.1Q inteiro é o anúncio VTP geralmente chamado de mensagem VTP. O termos quadro, anúncio e mensagem são geralmente utilizados de forma intercambiável.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5174280805">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020302/cm5174280805.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020302/cm5174280805text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Número de revisão de VTP</b></p> <p>O número de revisão de configuração é um número de 32 bits que indica o nível de revisão para um quadro VTP. O número de configuração padrão para um switch é zero. Cada vez que uma VLAN é adicionada ou removida, aumenta o número de revisão de configuração. Cada dispositivo VTP monitora o número de revisão de configuração do VTP que é definido para ele. </p> <p><b>Nota: </b>Uma alteração do nome de domínio VTP não aumenta o número de revisão. Ao contrário, ela redefine o número de revisão para zero.</p> <p>O número de revisão de configuração determina se as informações de configuração recebidas de outro switch habilitado para VTP é mais recente do que a versão armazenada no switch. A figura mostra um gerente de rede adicionando três VLANs para o switch S1. </p> <p><b>Clique no botão de Saída do comando do switch na figura </b>para ver como o número de revisão foi alterado. </p> <p> </p> <p>A área destacada mostra que o número de revisão no switch S1 é 3, o número de VLANs deve ser até oito, porque foram acrescentadas três VLANs às cinco VLANs padrão.</p> <p>O número de revisão desempenha uma função importante e complexa ao permitir que o VTP distribua e sincronize o domínio VTP e informações de configuração de VLAN. Para compreender o que o número de revisão faz, você precisa aprender primeiro sobre os três tipos de anúncios e os três modos do VTP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020303">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1144517990">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020303/cm1144517990.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020303/cm1144517990text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Anúncios de VTP</b></p> <p><b>Anúncios sumarizados </b></p> <p>O anúncio de sumarização contém o nome de domínio VTP, o número de revisão atual e outros detalhes de configuração do VTP.</p> <p>São enviados anúncios de sumarização:</p> <p><ul><li>A cada 5 minutos por um servidor ou cliente VTP para informar switches habilitados por VTP vizinhos do número de revisão de configuração do VTP atual para seu domínio VTP</li><li>Imediatamente após uma configuração ser feita</li></ul></p> <p><b>Clique no botão Resumo na figura e, em seguida, clique em Reproduzir </b>para exibir uma animação sobre os anúncios sumarizados do VTP.</p> <p><b>Anúncios de subconjunto </b></p> <p>Um anúncio de subconjunto contém as informações de VLAN. As alterações que disparam o anúncio do subconjunto incluem: </p> <p><ul><li>Criação ou exclusão de uma VLAN </li><li>Suspensão ou ativação de uma VLAN </li><li>Alteração do nome de uma VLAN </li><li>Alteração do MTU de uma VLAN</li></ul></p> <p>Podem ser necessários vários anúncios de subconjunto para atualizar as informações de VLAN completamente. </p> <p><b>Clique no botão Subconjunto na figura e, em seguida, clique em Reproduzir </b>para exibir uma animação sobre os anúncios de subconjunto do VTP.</p> <p><b>Anúncios de solicitação</b></p> <p>Quando um anúncio de solicitação é enviado a um servidor VTP no mesmo domínio VTP, o servidor VTP responde enviando um anúncio de sumarização e, em seguida, um anúncio de subconjunto.</p> <p>Os anúncios de solicitação são enviados se:</p> <p><ul><li>O nome de domínio VTP foi alterado</li><li>O switch recebe um anúncio de sumarização com um número de revisão de configuração mais alto do que seu próprio número</li><li>Uma mensagem de anúncio de subconjunto é perdido por alguma razão</li><li>O switch foi reiniciado</li></ul></p> <p><b>Clique no botão Solicitação na figura e então clique em Reproduzir </b>para exibir uma animação sobre os anúncios de solicitação do VTP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020304">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4477232327">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020304/cm4477232327.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020304/cm4477232327text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Detalhes dos anúncios de VTP</b></p> <p>O VTP utiliza anúncios para distribuir e sincronizar as informações sobre domínios e configurações de VLAN. Existem três anúncios VTP principais. </p> <p>Cada tipo de anúncio VTP envia informações sobre diversos parâmetros utilizados pelo VTP. Uma descrição dos campos em cada um dos anúncios VTP é apresentada. </p> <p><b>Clique no botão Detalhes da sumarização na figura.</b></p> <p><b>Anúncios sumarizados </b></p> <p>Os anúncios sumarizados compreendem a maioria do tráfego de anúncio VTP. Passe o mouse sobre os campos no anúncio de sumarização para exibir as descrições. </p> <p><b>Passe o mouse sobre os campos no anúncio de sumarização </b>para exibir as descrições.</p> <p><b>Clique no botão Detalhes do subconjunto na figura.</b></p> <p><b>Anúncios de subconjunto </b></p> <p>Os campos encontrados em um anúncio de subconjunto são descritos brevemente. Não são descritos os campos nas informações de VLAN.</p> <p><b>Passe o mouse sobre os campos no anúncio de subconjunto </b>para exibir as descrições.</p> <p><b>Clique no botão Detalhes da solicitação na figura. </b></p> <p><b>Anúncios de Solicitação</b></p> <p>Os campos encontrados em um anúncio de solicitação são descritos brevemente.</p>  <p><b>Passe o mouse sobre os campos no anúncio de solicitação </b>para exibir as descrições.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304020400">
<title><content-text>Modos de VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4400705476">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020401/cm4400705476.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020401/cm4400705476text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Visão geral dos modos de VTP</b></p> <p>Um switch da Cisco, configurado com o software IOS Cisco, pode ser configurado nos modos servidor, cliente ou transparente. Estes modos diferem em como eles são utilizados para gerenciar e anunciar domínios VTP e VLANs. </p> <p><b>Modo servidor</b></p> <p>No modo servidor, você pode criar, modificar e excluir VLANs para todo o domínio VTP. O modo servidor do VTP é o modo padrão para um switch Cisco. Os servidores VTP anunciam suas configurações de VLAN a outros switches no mesmo domínio VTP e sincronizam suas configurações de VLAN com outros switches com base nos anúncios recebidos sobre links tronco. Os servidores VTP mantêm o monitoramento das atualizações através de um número de revisão de configuração. Outros switches no mesmo domínio VTP comparam seus números de revisão de configuração com o número de revisão recebido de um servidor VTP para ver se eles precisam sincronizar seus banco de dados de VLAN. </p> <p><b>Modo cliente</b></p> <p>Se um switch estiver no modo cliente, você não poderá criar, alterar ou excluir as VLANs. Além disso, as informações de configuração de VLAN que um switch cliente VTP recebe de um switch servidor VTP são armazenadas em um banco de dados de VLAN, não em NVRAM. Conseqüentemente, os clientes VTP exigem menos memória do que os servidores VTP. Quando um cliente VTP é desligado e reiniciado, ele envia um anúncio de solicitação a um servidor VTP para obter informações de configuração de VLAN atualizadas.</p> <p>Os switches configurados como clientes VTP são encontrados com mais freqüência em redes maiores, porque em uma rede com centenas de switches é mais difícil coordenar melhorias de rede. É freqüente haver muitos administradores de rede trabalhando em diferentes horas do dia. Ter apenas alguns switches que sejam fisicamente capazes de manter as configurações de VLAN facilita o controle das atualizações de VLAN e ajuda a monitorar quais administradores de rede as executaram. </p> <p>Para redes grandes, ter switches no modo cliente é também mais econômico. Por padrão, todos os switches são configurados como servidores VTP. Esta configuração é adequada para redes menores nas quais o tamanho das informações de VLAN é pequeno e as informações são armazenadas facilmente em NVRAM nos switches. Em uma rede grande com centenas de switches, o administrador de rede deve decidir se o custo de comprar switches com NVRAM suficiente para armazenar as informações de VLAN duplicadas é muito alto. Um administrador de rede com consciência de custo pode escolher configurar alguns poucos switches bem equipados como servidores VTP, usando, então, switches com menos memória como clientes VTP. Embora uma discussão de redundância de rede esteja além do escopo deste curso, saiba que o número de servidores VTP deve ser escolhido com o intuito de fornecer o grau de redundância desejada na rede.</p> <p><b>Modo transparente</b></p> <p>Os switches configurados em modo transparente encaminham anúncios VTP que eles recebem em portas tronco para outros switches na rede. Os switches do modo transparente do VTP não anunciam suas configurações de VLAN e não sincronizam suas configurações de VLAN com qualquer outro switch. Configure um switch em modo transparente do VTP quando você tiver configurações de VLAN que possuem importância local e não devem ser compartilhadas com o resto da rede.</p> <p>No modo transparente, as configurações de VLAN são salvas em NVRAM (mas não anunciadas a outros switches), assim a configuração fica disponível após uma reinicialização do switch. Isto significa que, quando um switch em modo transparente do VTP é reiniciado, ele não é revertido para um modo servidor do VTP padrão, mas permanece em modo transparente do VTP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1672673635">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020402/cm1672673635.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020402/cm1672673635text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>VTP em ação</b></p> <p>Você verá agora como os diversos recursos do VTP se reúnem para distribuir e sincronizar as configurações de domínio e de VLAN em uma rede habilitada por VTP. A animação é iniciada com três novos switches, S1, S2 e S3, com suas configurações padrão de fábrica, e termina com os três switches configurados e participando de uma rede habilitada por VTP. </p> <p>Você pode pausar e retroceder a animação para pensar sobre este processo e revisá-lo.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020403">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1859213357">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020403/cm1859213357.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020403/cm1859213357text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Você viu como o VTP funciona com três switches. Esta animação examina mais detalhadamente como um switch configurado em modo transparente do VTP suporta a funcionalidade de VTP. </p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura.</b></p> <p>Você pode pausar e retroceder a animação para pensar sobre este processo e revisá-lo. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304020500">
<title><content-text>Corte de VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020501">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6033737222">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020501/cm6033737222.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020501/cm6033737222text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O corte de VTP evita a inundação desnecessária de informações de broadcast de uma VLAN por todos os troncos em um domínio VTP. Ele permite que os switches negociem quais VLANs são atribuídas às portas na outra extremidade de um tronco e, conseqüentemente, corta as VLANs que não estão atribuídas a portas no switch remoto. O corte está, por padrão, desabilitado. O corte de VTP é habilitado utilizando o comando de configuração global <span class="cmd"><b>vtp pruning</b></span>. Só é necessário habilitar o corte em um único switch servidor VTP no domínio. Na figura, você habilitaria o corte de VTP no switch S1. A figura mostra uma rede com a VLAN 10 e VLAN 20 configuradas. O switch S3 tem a VLAN 20 configurada e o switch S2 tem a VLAN 10 e VLAN 20 configuradas. Examine a topologia na figura e, em seguida, clique para ver as configurações do switch.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020502">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5441056732">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020502/cm5441056732.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020502/cm5441056732text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Corte de VTP em ação</b></p> <p>Lembre-se de que uma VLAN cria um domínio de broadcast isolado. Um switch inunda o tráfego de broadcast, multicast e unicast desconhecido por todos os links tronco dentro de um domínio VTP. Quando um computador ou dispositivo é transmitido em uma VLAN, por exemplo a VLAN 10 na figura, o tráfego de broadcast viaja por todos os links tronco ao longo da rede para todas as portas em todos os switches na VLAN 10. Na figura, os switches S1, S2 e S3 recebem os quadros de broadcast do computador PC1. O tráfego de broadcast do PC1 consome a largura de banda no link tronco entre os 3 switches e consome o tempo do processador nos 3 switches. O link entre os switches S1 e S3 não carrega nenhum tráfego de VLAN 10, então ele é um candidato para o corte de VTP.</p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura </b>para ver o que acontece com o tráfego de inundação de VLAN em uma rede sem corte de VTP.</p> <p><b>Corte de VTP</b></p> <p><b>Clique no botão Corte de VTP e clique em Reproduzir </b>para ver uma animação sobre o que acontece com o tráfego de inundação de VLAN em uma rede com corte de VTP.</p> <p>O tráfego de inundação é impedido de entrar no tronco que conecta os switches S1 e S2. O corte de VTP somente corta a porta de egresso F0/1 no switch S2.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020503">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4143628004">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020503/cm4143628004.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020503/cm4143628004text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Corte de VTP habilitado</b></p> <p>A figura mostra uma topologia de rede que possui os switches S1, S2 e S3 configurados com corte de VTP. Quando o corte de VTP estiver habilitado em uma rede, ele reconfigurará os links tronco com base em quais portas estão configuradas com quais VLANs.</p> <p><b>Clique no botão Switch S1 na figura.</b></p> <p>A área destacada mostra que o tronco na porta F0/1 permite o tráfego de VLAN 10. O corte de VTP somente corta a porta de egresso. </p> <p><b>Clique no botão Switch S2 na figura.</b></p> <p>A área destacada mostra que o tronco na porta F0/1 não permite o tráfego da VLAN 10. A VLAN 10 não é listada. Para obter mais detalhes sobre o corte de VTP, visite: <content-link target="http://www.cisco.com/univercd/cc/td/doc/product/lan/cat5000/rel_4_2/config/vlans.htm#xtocid798016" type="external">http://www.cisco.com/univercd/cc/td/doc/product/lan/cat5000/rel_4_2/config/vlans.htm#xtocid798016</content-link> (em inglês).</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1304020504">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm3641110978">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020504/cm3641110978/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020504/cm3641110978/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1304030000">
<title><content-text>Configurar o VTP</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304030100">
<title><content-text>Configurando o VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304030101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3731395118">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030101/cm3731395118.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030101/cm3731395118text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Diretrizes de configuração do VTP</b></p> <p>Agora que você já conhece a funcionalidade do VTP, você está pronto para aprender a configurar um switch Cisco Catalyst para utilizar o VTP. A topologia mostra a topologia de referência para este capítulo. O VTP será configurado nesta topologia.</p> <p><b>Clique no botão Tabela na figura.</b></p> <p><b>Switches do servidor VTP</b></p> <p>Siga estas etapas e diretrizes associadas para garantir o sucesso da sua configuração do VTP:</p> <p><ul><li>Confirme se todos os switches que você vai configurar foram definidos com suas configurações padrão.</li><li>Sempre redefina o número de revisão de configuração antes de instalar um switch previamente configurado em um domínio VTP. Se você não conseguir redefinir o número de revisão de configuração, poderá haver interrupção na configuração de VLAN no restante dos switches no domínio VTP.</li><li>Configure pelo menos dois switches como servidor VTP em sua rede. Como somente os switches no modo servidor podem criar, excluir e modificar as VLANs, você deve garantir que tenha um servidor VTP de backup no caso de o servidor VTP primário ser desabilitado. Se todos os switches na rede forem configurados no modo cliente do VTP, você não poderá criar novas VLANs na rede.</li><li>Configure um domínio VTP no servidor VTP. Configurar o domínio VTP no primeiro switch permite que o VTP comece a enviar <content-link target="{62571AB4-07B6-4090-A0D6-89789126111B}" type="glossary">anúncios</content-link> das informações de VLAN. Outros switches conectados por links tronco recebem as informações do domínio VTP automaticamente através dos anúncios VTP.</li><li>Se houver um domínio VTP existente, verifique se você fez a correspondência exata do nome. Os nomes de domínio de VLAN diferenciam maiúsculas e minúsculas.</li><li>Se você estiver configurando uma senha de VTP, defina a mesma senha em todos os switches no domínio que precisam ser capazes de trocar informações VTP. Os switches sem uma senha ou com a senha incorreta rejeitam os anúncios VTP.</li><li>Certifique-se de que todos os switches estejam configurados para utilizar a mesma versão do protocolo VTP. A versão 1 do VTP não é compatível com a versão 2 do VTP. Por padrão, os switches Cisco Catalyst 2960 executam a versão 1, mas são capazes de executar a versão 2. Quando a versão do VTP estiver definida como a versão 2, todos os switches habilitados para a versão 2 no domínio serão auto-configurados para utilizar a versão 2 através do processo de anúncio VTP. Os switches que estiverem habilitados somente para a versão 1 não poderão participar do domínio VTP a partir daquele ponto.</li><li>Crie a VLAN depois de habilitar o VTP no servidor VTP. As VLANs criadas antes da habilitação do VTP são removidas. Certifique-se sempre de que as portas do tronco sejam configuradas para interconectar os switches em um domínio VTP. As informações do VTP são trocadas somente nas portas tronco.</li></ul></p> <p><b>Switches de cliente VTP</b></p> <p><ul><li>Assim como no switch servidor VTP, confirme se as configurações padrão estão presentes.</li><li>Configure o modo cliente do VTP. Lembre-se de que o switch não está em modo cliente VTP por padrão. Você tem que configurar este modo.</li><li>Configure os troncos. O VTP funciona através dos links tronco. </li><li>Conecte-se a um servidor VTP. Quando você se conectar a um servidor VTP ou a outro switch habilitado para VTP, aguarde alguns instantes para que os diversos anúncios façam os trajetos de ida e volta para o servidor VTP.</li><li>Verifique o status do VTP. Antes de começar a configurar as portas de acesso, confirme se o modo e o número de revisão das VLANs foram atualizados.</li><li>Configure as portas de acesso. Quando um switch estiver no modo cliente VTP, você não poderá adicionar novas VLANs. Você só pode atribuir portas de acesso a VLANs existentes. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8697763568">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030102/cm8697763568.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030102/cm8697763568text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configurando o VTP Etapa 1 - Configurar o servidor VTP</b></p> <p>Os próximos três tópicos mostrarão como configurar um servidor e dois clientes VTP. No início, nenhum dos dispositivos está conectado. </p> <p>A topologia destaca o switch S1. Você irá configurar este switch como um servidor VTP. São fornecidos os comandos para configurar as portas tronco para a interface F0/1. </p> <p><b>Clique no botão Confirmar detalhes na figura.</b></p> <p>A saída do comando <span class="cmd"><b>show vtp status</b></span> confirma se o switch é, por padrão, um servidor VTP. Considerando que nenhuma VLAN foi configurada ainda, o número de revisão ainda está definido em 0 e o switch não pertence ao domínio VTP.</p> <p>Se o switch ainda não foi configurado como um servidor VTP, você deve configurá-lo utilizando o comando <span class="cmd"><b>vtp mode {server}</b></span>.</p> <p><b>Clique no botão Configurar nome de domínio na figura.</b></p> <p>O nome de domínio é configurado com o uso do comando <span class="cmd"><b>vtp domain </b><i>domain-name</i></span>. Na figura, o switch S1 foi configurado com o nome de domínio <b>cisco1</b>. </p> <p>Por razões de segurança, uma senha pode ser configurada com o uso do comando <span class="cmd"><b>vtp password </b><i>password</i></span>.</p> <p><b>Clique no botão Configurar versão na figura.</b></p> <p>A maioria dos switches pode suportar as versões 1 e 2 do VTP. Porém, a configuração padrão para os switches Catalyst 2960 é a versão 1. Quando o comando <span class="cmd"><b>vtp version 1</b></span> é digitado no switch, ele nos informa que o switch já está configurado para a versão 1.</p> <p><b>Clique no botão Adicionar VLANs e Troncos na figura.</b></p> <p>Suponha que três VLANs foram configuradas e receberam nomes de VLANs. A saída do comando na figura está exibindo o resultado destas alterações. </p> <p>Você pode utilizar a versão <span class="cmd"><b>no</b></span> dos comandos.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030103">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3989320677">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030103/cm3989320677.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030103/cm3989320677text.xml"/></content-media>
<content-text><p>A topologia destaca os switches S2 e S3. Você verá a configuração de cliente VTP para S2. Para configurar S3 como um cliente VTP, você seguirá o mesmo procedimento.</p> <p><b>Clique no botão Confirmar padrões para verificar o status do switch.</b></p> <p>Antes de configurar um switch como um cliente VTP, verifique o status atual do VTP . Após confirmar o status, você configurará o switch para operar no modo cliente VTP.</p> <p><b>Clique no botão Habilitar modo cliente VTP </b>para ver como configurar um switch para o modo cliente VTP.</p> <p>Configure o modo cliente VTP utilizando a seguinte sintaxe de comando do Cisco IOS:</p> <p>Entre no modo de configuração global com o comando <span class="cmd"><b>configure terminal</b></span>.</p> <p>Configure o switch no modo cliente com o comando <span class="cmd"><b>vtp mode</b> {<i>client</i>}</span>.</p> <p>Se você precisar redefinir a configuração do VTP para os valores padrão, poderá utilizar a versão <span class="cmd"><b>no</b></span> dos comandos.</p> <p><b>Clique no botão Verificar status do VTP </b>para ver o resto da configuração de cliente VTP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030104">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2555058856">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030104/cm2555058856.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030104/cm2555058856text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configurando o VTP Etapa 3 - Confirmar e conectar</b></p> <p>Após configurar o servidor VTP principal e os clientes VTP, você conectará o switch S2 que é um cliente VTP ao servidor VTP que é o switch S1.</p> <p>A topologia destaca os troncos que serão adicionados a esta topologia. Na figura, o switch S2 será conectado ao switch S1. Em seguida, o switch S2 será configurado para suportar os computadores, PC1 até PC3. O mesmo procedimento será aplicado ao switch S3, embora os comandos para S3 não sejam mostrados.</p> <p><b>Confirmar a operação do VTP</b></p> <p><b>Clique no botão Confirmar operação do VTP na figura.</b></p> <p>Existem dois comandos do Cisco IOS para confirmar se as configurações do domínio VTP e da VLAN foram transmitidas ao switch S2. Utilize o comando show VTP status para verificar se:</p> <p><ul><li>O número de revisão de configuração foi aumentado para 6.</li><li>Existem agora três novas VLANs indicadas pelo número existente de VLANs mostrando 8.</li><li>O nome de domínio foi alterado para cisco1.</li></ul></p> <p>Utilize o comando <span class="cmd"><b>show vtp counters</b></span> para confirmar se os anúncios aconteceram.</p> <p><b>Configurar portas de acesso</b></p> <p><b>Clique no botão Configurar portas de acesso na figura.</b></p> <p>O destaque da parte superior na saída do comando da tela confirma que o switch S2 está no modo cliente do VTP. Agora a tarefa é configurar a porta F0/18 no switch S2 para que ela esteja na VLAN 20. A área inferior destacada mostra o comando do Cisco IOS utilizado para configurar a porta F0/18 no switch S2 para que ela esteja na VLAN 20.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304030200">
<title><content-text>Identificação e solução de problemas de configuração do VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1798055972">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030201/cm1798055972.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030201/cm1798055972text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Identificação e solução de problemas de conexão do VTP</b></p> <p>Você aprendeu como o VTP pode ser utilizado para simplificar o gerenciamento de um banco de dados de VLAN nos diversos switches. Neste tópico, você aprenderá sobre os problemas comuns de configuração do VTP. Estas informações, combinadas com suas habilidades de configuração do VTP, ajudarão a solucionar problemas de configuração do VTP.</p> <p>A figura relaciona os problemas comuns de configuração do VTP que serão explorados neste tópico.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7059236147">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030202/cm7059236147.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030202/cm7059236147text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Versões incompatíveis do VTP</b></p> <p>As versões 1 e 2 do VTP são incompatíveis entre si. Os modernos switches Cisco Catalyst, como o 2960, são configurados para utilizar a versão 1 do VTP por padrão. Porém, os switches mais antigos somente podem suportar a versão 1 do VTP. Os switches que suportam somente a versão 1 não podem participar do domínio VTP junto com switches da versão 2. Se sua rede contém switches que suportam somente a versão 1, é necessário que você configure os switches de versão 2 manualmente para que operem no modo da versão 1.</p> <p><b>Clique no botão Solução de versão de VTP na figura.</b></p> <p><b>Problemas de senha de VTP</b></p> <p>Ao utilizar uma senha de VTP para controlar a participação no domínio VTP, verifique se a senha está definida corretamente em todos os switches no domínio VTP. Esquecer de definir uma senha de VTP é um problema muito comum. Se for utilizada uma senha, ela deverá ser configurada em cada switch no domínio. Por padrão, um switch Cisco não utiliza uma senha de VTP. O switch não define o parâmetro de senha automaticamente, diferentemente de outros parâmetros que são definidos automaticamente quando um anúncio VTP é recebido.</p> <p><b>Clique no botão Solução de senha de VTP na figura.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9158203943">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030203/cm9158203943.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030203/cm9158203943text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Nome de domínio VTP incorreto</b></p> <p>O nome de domínio VTP é um parâmetro principal definido em um switch. Um domínio VTP configurado de modo inadequado afeta a sincronização de VLAN entre switches. Conforme aprendido anteriormente, se um switch recebe o anúncio VTP incorreto, ele descarta a mensagem. Se a mensagem descartada contiver informações de configuração legítimas, o switch não sincronizará seu banco de dados de VLAN conforme o esperado.</p> <p><b>Clique em Reproduzir na figura </b>para ver uma animação deste problema.</p> <p><b>Clique no botão Solução de domínio VTP na figura.</b></p> <p><b>Solução</b></p> <p>Para evitar a configuração incorreta de um nome de domínio VTP, defina apenas o nome de domínio VTP em um switch servidor VTP. Todos os outros switches no mesmo domínio VTP aceitarão e automaticamente configurarão seu nome de domínio VTP quando eles receberem o primeiro anúncio sumarizado do VTP. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030204">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6992424529">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030204/cm6992424529.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030204/cm6992424529text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Switches definidos no modo cliente de VTP</b></p> <p>É possível alterar o modo de operação de todos os switches para o modo cliente VTP. Desse modo, você perde toda a capacidade de criar, excluir e gerenciar as VLANs dentro de seu ambiente de rede. Como os switches cliente VTP não armazenam as informações de VLAN em NVRAM, eles precisam atualizar as informações de VLAN depois de uma reinicialização.</p> <p><b>Clique em Reproduzir na figura </b>para ver uma animação deste problema.</p> <p><b>Clique no botão Solução na figura.</b></p> <p><b>Solução</b></p> <p>Para evitar a perda de todas as configurações de VLAN em um domínio VTP reconfigurando o único servidor VTP no domínio acidentalmente como um cliente VTP, você poderá configurar um segundo switch no mesmo domínio como um servidor VTP. É comum que redes pequenas que utilizam o VTP tenham todos os switches no modo servidor VTP. Se a rede estiver sendo gerenciada por dois administradores, será improvável o surgimento de conflito entre configurações de VLAN.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030205">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7656359277">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030205/cm7656359277.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030205/cm7656359277text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Número de revisão incorreto</b></p> <p>Mesmo depois de configurar os switches corretamente em seu domínio VTP, existem outros fatores que podem afetar negativamente a funcionalidade do VTP.</p> <p><b>Problemas de número de revisão de configuração</b></p> <p>A topologia na figura está configurada com o VTP. Há um switch no modo servidor VTP, S1, e dois switches no modo VTP, S2 e S3. </p> <p><b>Clique no botão Número de revisão incorreto na figura</b> para executar uma animação que mostra como a adição de um switch com um número de revisão de configuração mais alto afeta o resto dos switches no domínio VTP.</p> <p>S4, que foi configurado anteriormente como um cliente VTP, é adicionado à rede. O número de revisão do switch S4 é 35, mais alto que o número de revisão de 17 na rede existente. S4 vem pré-configurado com duas VLANs, 30 e 40, que não estão configuradas na rede existente. A rede existente possui as VLANs 10 e 20.</p> <p>Quando o switch S4 é conectado ao switch S3, os anúncios sumarizados do VTP anunciam a chegada de um switch habilitado para VTP com o número de revisão mais alto na rede. A animação mostra como o switch S3, o switch S1 e, finalmente, o switch S2 são reconfigurados para a configuração localizada no switch S4. Como cada switch se reconfigura com as VLANs que não são suportadas na rede, as portas não encaminham mais o tráfego dos computadores porque eles são configurados com as VLANs que não existem mais nos switches recentemente reconfigurados.</p> <p><b>Clique no botão Redefinir número de revisão na figura.</b></p> <p><b>Solução</b></p> <p>A solução para o problema é redefinir a configuração de cada switch para a anterior e então reconfigurar as VLANs corretas, 10 e 20, no switch S1. Para evitar este problema, em primeiro lugar, redefina o número de revisão de configuração nos switches previamente configurados que estão sendo acrescentados a uma rede habilitada para VTP. A figura mostra os comandos necessários para redefinir o número de revisão do switch S4 de volta para o padrão.</p> <p><b>Clique no botão Verificar número de revisão na figura </b>para ver se o número de revisão do switch S4 foi redefinido.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304030300">
<title><content-text>Gerenciando VLANs em um servidor VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7885344119">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030300/tl1304030301/cm7885344119.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030300/tl1304030301/cm7885344119text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Gerenciando VLANs em um servidor VTP</b></p> <p>Você aprendeu sobre o VTP e como ele pode ser utilizado para simplificar as VLANs de gerenciamento em uma rede habilitada para VTP. Observe a topologia na figura. Quando uma nova VLAN, por exemplo, a VLAN 10, for adicionada à rede, o gerente de rede adicionará a VLAN ao servidor VTP, o switch S1 na figura. Como você sabe, o VTP trata de propagar os detalhes de configuração de VLAN para o resto da rede. Ele não tem nenhuma influência sobre quais portas estão configuradas na VLAN 10 nos switches S1, S2 e S3. </p> <p><b>Clique no botão Configurar novas VLANs e portas na figura.</b></p> <p>A figura exibe os comandos utilizados para configurar a VLAN 10 e a porta F0/11 no switch S1. Os comandos para configurar as portas corretas para os switches S2 e S3 não são exibidos. </p> <p>Depois de configurar a nova VLAN no switch S1 e configurar as portas nos switches S1, S2 e S3 para suportar a nova VLAN, confirme se o VTP atualizou o banco de dados de VLAN nos switches S2 e S3. </p> <p><b>Clique no botão </b><span class="cmd"><b>show vtp status</b></span><b> na figura.</b></p> <p>A saída do comando do comando é utilizada para verificar a configuração no switch S2. A verificação para S3 não é exibida. </p> <p><b>Clique no botão </b><span class="cmd"><b>show interfaces trunk</b></span><b> na figura.</b></p> <p>A saída do comando confirma que a nova VLAN foi adicionada a F0/1 no switch S2. A área destacada mostra que a VLAN 10 está agora ativa no domínio de gerenciamento do VTP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8709840478">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030300/tl1304030302/cm8709840478/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030300/tl1304030302/cm8709840478/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você irá praticar a configuração do VTP. Quando o Packet Tracer abre pela primeira vez, os switches já contêm uma configuração parcial.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do arquivo PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_3_3.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1304040000">
<title><content-text>Laboratórios do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304040100">
<title><content-text>Configuração básica de VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304040101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5628327335">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040100/tl1304040101/cm5628327335/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040100/tl1304040101/cm5628327335/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Imagine uma rede com 50 switches com um total de 12 VLANs idênticas cada. Se você tivesse que digitar os comandos manualmente para cada switch, teria um trabalho enorme. Seria muito mais fácil se você pudesse configurar essas 12 VLANs de uma só vez, e então permitir que essas VLANs fossem propagadas automaticamente aos outros 49 switches. A configuração do VTP torna isto possível.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304040102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8713987475">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040100/tl1304040102/cm8713987475/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040100/tl1304040102/cm8713987475/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade é uma variação do laboratório 4.4.1. O Packet Tracer pode não suportar todas as tarefas especificadas no laboratório prático. Esta atividade não deve ser considerada equivalente à conclusão do laboratório prático. O Packet Tracer não substitui um experimento em laboratório prático com equipamentos reais. </p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do arquivo PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_4_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304040200">
<title><content-text>Configuração avançada de VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304040201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7774515877">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040200/tl1304040201/cm7774515877/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040200/tl1304040201/cm7774515877/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>De quantos dos fundamentos de configuração do VTP você se lembra? Vejamos quantos você pode configurar de memória ao concluir o laboratório de VTP básico. Confira seu trabalho com a tecla de resposta que será fornecida por seu instrutor.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304040202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6721878542">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040200/tl1304040202/cm6721878542/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040200/tl1304040202/cm6721878542/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade é uma variação do laboratório 4.4.2. O Packet Tracer pode não suportar todas as tarefas especificadas no laboratório prático. Esta atividade não deve ser considerada equivalente à conclusão do laboratório prático. O Packet Tracer não substitui um experimento em laboratório prático com equipamentos reais.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do arquivo PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_4_2.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304040300">
<title><content-text>Identificação e solução de problemas de configuração de VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304040301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2173816259">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040300/tl1304040301/cm2173816259/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040300/tl1304040301/cm2173816259/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, você utilizará os scripts fornecidos para configurar S1 como um servidor VTP, e S2 e S3 como clientes VTP. No entanto, há vários erros nesta configuração que você deve solucionar e corrigir antes da conectividade fim-a-fim na VLAN ser restaurada.</p> <p>Você terá resolvido todos os erros com êxito quando as mesmas VLANs forem configuradas nos três switches, e quando puder executar ping entre dois hosts na mesma VLAN ou entre dois switches. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304040302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8335949189">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040300/tl1304040302/cm8335949189/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040300/tl1304040302/cm8335949189/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade é uma variação do laboratório 4.4.3. O Packet Tracer pode não suportar todas as tarefas especificadas no laboratório prático. Esta atividade não deve ser considerada equivalente à conclusão do laboratório prático. O Packet Tracer não substitui um experimento em laboratório prático com equipamentos reais.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do arquivo PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_4_3.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1304050000">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304050100">
<title><content-text>Resumo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm5169377359">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050101/cm5169377359.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050101/cm5169377359text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste capítulo, nós discutimos o protocolo de entroncamento de VLAN. O VTP é um protocolo da Cisco utilizado para trocar informações de VLAN através de links tronco, reduzindo a administração de VLAN e erros de configuração. O VTP permite que você crie uma VLAN quando estiver dentro de um domínio VTP e que você tenha esta VLAN propagada a todos os outros switches no domínio VTP.</p> <p>Existem três modos de operação do VTP: servidor, cliente e transparente. Os switches no modo cliente VTP são predominantes em redes grandes, onde sua definição reduz a administração de informações de VLAN. Em redes pequenas, os gerentes de rede podem monitorar com mais facilidade as alterações de rede; desse modo, os switches são freqüentemente deixados no modo servidor VTP padrão. </p> <p>O corte de VTP limita a propagação desnecessária de tráfego de VLAN por uma rede local. O VTP determina quais portas tronco encaminham determinado tráfego de VLAN. O corte de VTP aprimora o desempenho geral da rede restringindo a inundação desnecessária de tráfego pelos links tronco. O corte permite somente o tráfego de VLAN para VLANs que são atribuídas a alguma porta de switch na outra extremidade de um link tronco. Reduzindo a quantidade total de tráfego inundado na rede, a largura de banda é liberada para outros tráfegos . </p> <p>Nós discutimos a configuração e medidas preventivas para evitar problemas comuns do VTP. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1304050102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8332934642">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050102/cm8332934642.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050102/cm8332934642text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304050103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4308927095">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050103/cm4308927095/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050103/cm4308927095/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você irá configurar switches incluindo a configuração básica, a segurança de porta, o entroncamento e as VLANs. Você utilizará o VTP para anunciar as configurações de VLAN a outros switches.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_5_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b> </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1304060000">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304060100">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1304060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm8867674065">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304060000/tl1304060100/tl1304060101/cm8867674065/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1304000000/tl1304060000/tl1304060100/tl1304060101/cm8867674065/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Teste do capítulo</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
