<chapter type="" id="tl1303000000">
<title><content-text>VLANs</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1303000000">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1303000100">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1743829437">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303000000/tl1303000100/tl1303000101/cm1743829437.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303000000/tl1303000100/tl1303000101/cm1743829437text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O desempenho da rede pode ser um fator na produtividade de uma organização e na sua reputação em cumprir o que promete. Uma das tecnologias que contribuem com a excelência do desempenho da rede é a separação dos grandes domínios de broadcast em domínios menores com VLANs. Domínios de broadcast menores limitam o número de dispositivos que participam de broadcasts e permitem separar dispositivos em agrupamentos funcionais, como serviços de banco de dados para um departamento de contabilidade e de transferência de dados em alta velocidade para um departamento de engenharia. Neste capítulo, você aprenderá como configurar, gerenciar e solucionar problemas de VLANs e <content-link target="{F88ADC95-841A-4F47-A188-BD2926AA41C7}" type="glossary">troncos</content-link>.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1303010000">
<title><content-text>Apresentando as VLANs</content-text></title>
<topic type="" id="tl1303010100">
<title><content-text>Apresentando as VLANs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303010101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4948924255">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010100/tl1303010101/cm4948924255.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010100/tl1303010101/cm4948924255text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Antes das VLANs</b></p> <p>Para observar por que as VLANs estão sendo amplamente usadas atualmente, considere uma pequena universidade comunitária com os alojamentos de aluno e as salas dos funcionários em um só edifício. A figura mostra os computadores dos alunos em uma rede local e os computadores dos funcionários em outra. Isso funciona bem porque, como cada departamento está fisicamente ligado, é fácil fornecer recursos de rede a eles.</p> <p><b>Clique no botão Muitos edifícios na figura.</b></p> <p>Um ano depois, a universidade cresceu e agora tem três edifícios. Na figura, a rede original é igual, mas os computadores dos alunos e dos funcionários estão espalhados em três edifícios. Os alojamentos dos alunos continuam no quinto andar e as salas dos funcionários continuam no terceiro andar. No entanto, agora o departamento de TI deseja assegurar que todos os computadores dos alunos compartilhem os mesmos recursos de segurança os controles da largura de banda. Como a rede pode acomodar as necessidades compartilhadas dos departamentos separados geograficamente? Você cria uma rede local grande e conecta todos os departamentos? Qual seria a facilidade para fazer alterações nessa rede? Seria ótimo agrupar as pessoas com os recursos que elas usam independentemente do seu local geográfico e isso facilitaria o gerenciamento das suas necessidades específicas de segurança e largura de banda.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303010102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3940596348">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010100/tl1303010102/cm3940596348.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010100/tl1303010102/cm3940596348text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Visão geral de VLAN </b></p> <p>A solução para a universidade comunitária é usar uma tecnologia  chamada rede LAN virtual (VLAN). Uma VLAN permite a um administrador de rede criar grupos de dispositivos logicamente em rede que funcionam como se eles estivessem em sua própria rede independente, mesmo se compartilharem uma mesma infra-estrutura com outras VLANs. Quando você configura uma VLAN, é possível nomeá-la para descrever a função primária dos usuários dessa VLAN. Como outro exemplo, todos os computadores dos alunos de uma escola podem ser configurados na VLAN "Aluno". Usando VLANs, é possível segmentar redes comutadas logicamente com base em funções, departamentos ou equipes de projeto. Também é possível usar uma VLAN para estruturar geograficamente a sua rede e suportar a crescente dependência das empresas de funcionários que trabalham em casa. Na figura, uma VLAN é criada para alunos e outra, para os funcionários. Essas VLANs permitem ao administrador de rede implementar políticas de acesso e de segurança a grupos específicos de usuários. Por exemplo, os funcionários, e não os alunos, podem ter o acesso permitido a servidores de gerenciamento de e-learning para desenvolver materiais de curso on-line.</p> <p><b>Clique no botão Detalhes na figura.</b></p> <p><b>Detalhes de VLAN </b></p> <p>VLAN é uma sub-rede IP separada logicamente. As VLANs permitem a existência de várias redes IP e sub-redes na mesma rede comutada. A figura mostra uma rede com três computadores. Para que os computadores se comuniquem na mesma VLAN, cada um deve ter um endereço IP e uma máscara de sub-rede correspondentes a essa VLAN. O switch precisa ser configurado com a VLAN e cada porta correspondente deve ser atribuída a essa VLAN. Uma porta de switch com uma única VLAN configurada é chamada de porta de acesso. Lembre-se: só porque dois computadores estão conectados fisicamente ao mesmo switch não significa que eles podem se comunicar. Os dispositivos separados por  redes ou sub-redes devem se comunicar por meio de um roteador (Camada 3), independentemente das VLANs serem usadas ou não. Você não precisa de VLANs para ter várias redes e sub-redes em uma rede comutada, mas há vantagens definitivas em usar VLANs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8676455526">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010100/tl1303010103/cm8676455526.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010100/tl1303010103/cm8676455526text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Benefícios de uma VLAN</b></p> <p>A produtividade do usuário e a capacidade de adaptação da rede são os principais responsáveis pelo crescimento e o sucesso dos negócios. Implementar a tecnologia VLAN permite a uma rede suportar metas comerciais com mais flexibilidade. Os benefícios primários de usar VLANs são os seguintes:</p> <p><ul><li><b>Segurança</b> – Grupos que têm dados confidenciais são separados do restante da rede, o que diminui as chances de violações das informações confidenciais. Os computadores dos funcionários estão na VLAN 10, estando totalmente separados do tráfego de dados dos alunos e dos convidados.</li><li><b>Redução de custo</b> – Economia de custos é resultante da menor necessidade das atualizações de rede caras e do uso mais eficiente da largura de banda e dos uplinks existentes.</li><li><b>Desempenho mais alto</b> – Dividir as redes da Camada 2 simplesmente em vários grupos de trabalho lógicos (domínios de broadcast) reduz um tráfego desnecessário na rede e aumenta o desempenho. </li><li><b>Atenuação da <content-link target="{E2E52EA9-63E9-4DEA-94F8-AA646A792E05}" type="glossary">tempestade de broadcast</content-link> </b> – Dividir uma rede em VLANs reduz o número de dispositivos que podem participar de uma situação de descontrole por excesso de broadcast. Conforme abordado no capítulo "Configurar um Switch", a segmentação de rede local impede uma situação de descontrole em uma rede devido a excesso de broadcast. Na figura, é possível ver que, embora haja seis computadores na rede, só há três domínios de broadcast: Funcionários, Aluno e Convidado. </li><li><b>Maior eficiência do pessoal de TI</b> – VLANs simplificam o gerenciamento da rede porque os usuários com requisitos de rede semelhantes compartilham a mesma VLAN. Quando você provisiona um novo switch, todas as políticas e procedimentos já configurados para a VLAN específica são implementados quando as portas são atribuídas. Também é fácil para o pessoal de TI identificar a função de uma VLAN, dando a ela um nome apropriado. Na figura, tendo em vista uma identificação mais simples, a VLAN 20 foi nomeada como "Aluno", a VLAN 10 poderia ser nomeada como "Funcionários" e a VLAN 30, "Convidado". </li><li><b>Projeto mais simples ou gerenciamento de aplicativo</b> – VLANs agregam usuários e dispositivos de rede para suportar requisitos de negócios ou geográficos. Ter funções separadas simplifica o gerenciamento de um projeto ou o trabalho com um aplicativo especializado, por exemplo, uma plataforma de desenvolvimento de e-learning para os funcionários. Também é mais fácil determinar o escopo dos efeitos de atualizar os serviços de rede.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303010104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6969698258">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010100/tl1303010104/cm6969698258.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010100/tl1303010104/cm6969698258text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Intervalos de ID de </b><b>VLAN</b></p> <p>As VLANs de acesso são divididas em um intervalo normal ou  estendido.</p> <p><b>VLANs de intervalo normal</b></p> <p><ul><li>Usadas em redes corporativas de pequeno e médio porte.</li><li>Identificadas por uma ID VLAN entre 1 e 1005. </li><li>As IDs 1002 até 1005 são reservadas para VLANs <content-link target="{46FCF3BE-3E64-417D-9EE5-12E458850691}" type="glossary">Token Ring</content-link> e <content-link target="{7C23AC52-FFCC-4D23-A73E-41BF9B8C1070}" type="glossary">FDDI</content-link>.</li><li>As IDs 1 e 1002 a 1005 são criadas automaticamente, não podendo ser removidas. Você obterá mais informações sobre VLAN posteriormente neste capítulo.</li><li>As configurações são armazenadas em um arquivo do banco de dados de VLAN, chamado vlan.dat. O arquivo vlan.dat é localizado na memória flash do switch. </li><li>O protocolo de entroncamento VLAN (<content-link target="{A7D87294-FAAE-4337-B1C8-D8FCAACFA099}" type="glossary">VTP</content-link>), que ajuda a gerenciar configurações de VLAN entre switches, só pode aprender VLANs de intervalo normal e as armazenar no arquivo de banco de dados da VLAN.</li></ul></p> <p><b>VLANs de intervalo estendido</b></p> <p><ul><li>Permite a operadoras estender sua infra-estrutura para um número maior de clientes. Algumas empresas globais podem ser grandes o bastante para precisar de IDs de VLAN de intervalo estendido.</li><li>Elas são identificadas por uma ID VLAN entre 1006 e 4094.</li><li>Elas suportam menos recursos VLAN que as VLANs de intervalo normal.</li><li>Elas são salvas no arquivo de configuração de execução. </li><li>VTP não aprende VLANs de intervalo estendido.</li></ul></p> <p><b>255 VLANs configuráveis</b></p> <p>Um switch Cisco Catalyst 2960 pode suportar até 255 VLANs de intervalos normal e estendido, muito embora o número configurado afete o desempenho do hardware de switch. Como uma rede corporativa pode precisar de um switch com muitas portas, a Cisco desenvolveu switches de nível corporativo que podem ser agrupados ou empilhados para criar uma única unidade de comutação consistindo em nove switches separados. Cada switch separado pode ter 48 portas, o que totaliza 432 portas em uma única unidade de comutação. Nesse caso, o limite de 255 VLANs por um único switch pode ser uma restrição para alguns clientes corporativos. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303010200">
<title><content-text>Tipos de VLANs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4534586688">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010200/tl1303010201/cm4534586688.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010200/tl1303010201/cm4534586688text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Atualmente, há basicamente uma forma de implementar VLANs – VLANs baseadas em porta. Uma VLAN baseada em porta é associada a uma porta chamada de VLAN de acesso. </p> <p>No entanto, na rede há vários termos para VLANs. Alguns termos definem o tipo de tráfego da rede que eles transportam e outros definem uma função específica executada por uma VLAN. Isto descreve a terminologia VLAN comum:</p> <p><b>Passe o mouse sobre o botão VLAN de dados na figura.</b></p> <p><b>VLAN de dados</b></p> <p>Uma VLAN de dados é uma VLAN configurada para transportar apenas o tráfego gerado pelo usuário. Uma VLAN pode transportar o tráfego baseado em voz ou o tráfego usado para gerenciar o switch, mas esse tráfego não faria parte de uma VLAN de dados. É uma prática comum para separar o tráfego de voz e de gerenciamento do tráfego de dados. A importância de separar dados de usuário dos dados de controle de gerenciamento do switch e do tráfego de voz é realçada pelo uso de um termo especial para identificar VLANs que só transportam dados de usuário – uma "VLAN de dados". Às vezes, uma VLAN de dados é conhecida como VLAN de usuário.</p> <p><b>Passe o mouse sobre o botão VLAN padrão na figura.</b></p> <p><b>VLAN padrão</b></p> <p>Todas as portas de switch se tornam um membro da VLAN padrão após a inicialização do switch. Ter todas as portas de switch participando da VLAN padrão torna essas portas parte do mesmo domínio de broadcast. Isso permite a qualquer dispositivo conectado a qualquer porta de switch se comunicar com outros dispositivos em outras portas . A VLAN padrão de switches Cisco é VLAN 1. A VLAN 1 tem todos os recursos de qualquer VLAN, exceto por não ser possível renomeá-la e excluí-la. Por padrão, o tráfego de controle da Camada 2, como CDP e o tráfego de protocolo spanning tree, é associado à VLAN 1. Na figura, o tráfego da VLAN é encaminhado pelos troncos VLAN que conectam os switches S1, S2 e S3. Trata-se de uma prática recomendada de segurança alterar a VLAN padrão para uma VLAN diferente da VLAN 1; isso significa configurar todas as portas no switch a serem associadas a uma VLAN padrão diferente da VLAN 1. Os troncos VLAN suportam a transmissão do tráfego de mais de uma VLAN. Embora os troncos VLAN sejam mencionados ao longo desta seção, eles são explicados na próxima seção sobre o entroncamento VLAN. </p> <p><b>Nota:</b> Alguns administradores de rede usam o termo "VLAN padrão" para se referir a uma VLAN, diferenteda VLAN 1, definida pelo administrador de rede como a VLAN a que todas as portas são atribuídas quando não estão em uso. Nesse caso, a única função que a VLAN 1 desempenha é a de tratar o tráfego de controle da Camada 2 da rede. </p> <p><b>Passe o mouse sobre o botão VLAN nativa na figura.</b></p> <p><b>VLAN nativa</b></p> <p>Uma VLAN nativa é atribuída a uma porta de tronco 802.1Q. Uma porta de tronco 802.1Q oferece suporte ao tráfego de muitas VLANs (tráfego marcado), bem como também ao tráfego que não vem de uma VLAN (tráfego sem marcação). A porta de tronco 802.1Q posiciona o tráfego sem marcação na VLAN nativa. Na figura, a VLAN nativa é a VLAN 99. O tráfego sem marcação é gerado por um computador conectado a uma porta de switch configurada com a VLAN nativa. As VLANs nativas são definidas na especificação IEEE 802.1Q para manter a compatibilidade com versões anteriores com tráfego sem marcação comum a cenários de rede local antigos. Tendo em vista as nossas finalidades, uma VLAN nativa serve como um identificador comum em extremidades opostas de um link de tronco. É uma prática recomendada usar uma VLAN diferente da VLAN 1 como a VLAN nativa.</p> <p><b>Passe o mouse sobre o botão VLAN de gerenciamento na figura.</b></p> <p><b>VLAN de gerenciamento</b></p> <p>VLAN de gerenciamento é uma VLAN configurada para acessar os recursos de gerenciamento de um switch. A VLAN 1 serviria como a VLAN de gerenciamento se você não tivesse definido alguma outra para este propósito. Você atribui à VLAN de gerenciamento um endereço IP e uma máscara de sub-rede. Um switch pode ser gerenciado por HTTP, Telnet, SSH ou SNMP. Pelo fato de a VLAN 1 ser a padrão para gerenciamento do switch, ela não é a melhor opção em função de possibilitar a um usuário arbitrário se conectar ao switch para usar o gerenciamento . Lembre-se de que você configurou a VLAN de gerenciamento como VLAN 99 no capítulo Configuração e Conceitos Básicos de Switch.</p> <p>Na próxima página, exploraremos outro tipo VLAN : VLANs de voz.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303010202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5489987872">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010200/tl1303010202/cm5489987872.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010200/tl1303010202/cm5489987872text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>VLANs de voz</b></p> <p>É fácil perceber por que uma VLAN separada é necessária para suportar Voz sobre IP (VoIP). Imagine que você esteja recebendo uma chamada de emergência e, de repente, a qualidade da transmissão cai tanto que não é possível compreender o que está sendo dito. O tráfego VoIP exige:</p> <p><ul><li>Largura de banda assegurada para garantir qualidade de voz </li><li>Prioridade de transmissão sobre outros tipos de tráfego da rede</li><li>Capacidade de roteamento em áreas congestionadas na rede</li><li>Atraso inferior a 150 milissegundos (ms) através da rede</li></ul></p> <p>Para atender a esses requisitos, toda a rede precisa ser projetada para suportar VoIP. Os detalhes de como configurar uma rede para suportar VoIP estão além do escopo do curso, mas é útil resumir como uma VLAN de voz funciona entre um switch, um telefone IP Cisco e um computador.</p> <p>Na figura, a VLAN 150 foi projetada para transportar tráfego de voz. O computador de aluno PC5 é acoplado ao telefone IP Cisco, e o telefone é acoplado ao switch S3. PC5 está na VLAN 20, usada para obter dados do aluno. A porta F0/18 em S3 é configurada para estar no modo de voz para que informe ao telefone para marcar quadros de voz com VLAN 150. As estruturas de dados provenientes de PC5 e que passam pelo telefone IP Cisco permanecem sem marcação. Dados com destino a PC5 provenientes da porta F0/18 são marcados com VLAN 20 a caminho do telefone, o que tira a marca de VLAN antes dos dados serem encaminhados para PC5. Marcação de quadros se refere à adição de bytes a um campo na estrutura de dados, usada pelo switch para identificar a qual VLAN a estrutura de dados deve ser enviada. Você obterá informações posteriormente sobre como as estruturas de dados são marcadas.</p> <p><b>Clique no botão Detalhes na figura.</b></p> <p><b>Telefone Cisco é um switch</b></p> <p>O telefone IP Cisco contém um switch integrado de três portas 10/100 conforme mostrado na Figura. As portas fornecem conexões dedicadas a esses dispositivos:</p> <p><ul><li> A porta 1 se conecta ao switch ou a outro dispositivo voz sobre IP (VoIP).</li><li> A porta 2 é uma interface 10/100 interna que transporta o tráfego do telefone IP.</li><li> A porta 3 (porta de acesso) se conecta a um PC ou a outro dispositivo.</li></ul></p> <p>A figura mostra uma forma de conectar um telefone IP.</p> <p>O recurso da VLAN de voz permite a portas de switch transportar tráfego de voz IP de um telefone IP. Quando o switch é conectado a um telefone IP, o switch envia mensagens que instruem o telefone IP conectado a enviar tráfego de voz marcado com a ID VLAN de voz 150. O tráfego do PC acoplado ao telefone IP passa pelo telefone IP sem marcação. Quando a porta de switch for configurada com uma VLAN de voz, o link entre o switch e o telefone IP funcionará como um tronco para transportar o tráfego de voz marcado e o tráfego de dados sem marcação.</p> <p><b>Nota:</b> A comunicação entre o switch e o telefone IP é facilitada pelo protocolo CDP. Esse protocolo é abordado com mais detalhes no curso CCNA Exploration: Protocolos e Conceitos de Roteamento.</p> <p><b>Clique no botão Exemplo de configuração na figura.</b></p> <p><b>Exemplo de configuração</b></p> <p>A figura mostra um exemplo. Uma discussão dos comandos do Cisco IOS está além do escopo deste curso, mas é possível ver que as áreas realçadas no exemplo mostram a interface F0/18 configurada com uma VLAN de dados (VLAN 20) e uma VLAN configurada para voz (VLAN 150). </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303010203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4248423792">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010200/tl1303010203/cm4248423792.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010200/tl1303010203/cm4248423792text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Tipos de tráfego da rede</b></p> <p>Em CCNA Exploration: Fundamentos de Rede, você aprendeu os diferentes tipos de tráfego tratados por uma rede local. Como uma VLAN tem todas as características de uma rede local, ela deve acomodar o mesmo tráfego de uma LAN. </p> <p><b>Gerenciamento de rede e tráfego de controle </b></p> <p>Muitos tipos diferentes de gerenciamento de rede e tráfego de controle podem estar presentes na rede, como atualizações Cisco Discovery Protocol (CDP), protocolo de gerenciamento de rede comum (SNMP) e tráfego de Monitoramento Remoto (RMON).</p> <p><b>Passe o mouse sobre o botão Gerenciamento de rede na figura. </b></p> <p><b>Telefonia IP</b></p> <p>Os tipos de tráfego de telefonia IP são tráfegos de <content-link target="{8D36350D-0EDF-45EA-A837-1053E1872B59}" type="glossary">sinalização</content-link> e de voz. O tráfego de sinalização é responsável pela configuração da chamada, pelo progresso e pelo encerramento, passando de uma extremidade da rede à outra. O outro tipo de tráfego de telefonia consiste em pacotes de dados de voz . Como você acabou de aprender, em uma rede configurada com VLANs, é altamente recomendável atribuir o gerenciamento a uma VLAN diferente da VLAN 1. O tráfego de dados deve ser associado a uma VLAN de dados (diferente da VLAN 1) e o tráfego de voz, associado a uma VLAN de voz.</p> <p><b>Passe o mouse sobre o botão Telefonia IP na figura. </b></p> <p><b>Multicast IP</b></p> <p>O tráfego <content-link target="{729F8D32-FC85-45B2-975C-5C379DA99A8B}" type="glossary">multicast IP</content-link> é enviado de um endereço de origem específico para um grupo multicast identificado por um único IP e um par de endereços do grupo de destino MAC. Exemplos de aplicativos que geram esse tipo de tráfego são as broadcasts IP/TV Cisco. O tráfego de multicast pode gerar uma grande quantidade de dados que passam através da rede. Quando a rede precisa suportar tráfego de multicast, as VLANs devem ser configuradas para assegurar que o tráfego de multicast só vá para esses dispositivos de usuário que usam o serviço fornecido, como aplicativos de vídeo ou de áudio remotos. Os roteadores devem ser configurados para assegurar que o tráfego de multicast seja encaminhado para as áreas da rede onde é solicitado.</p> <p><b>Passe o mouse sobre o botão Multicast IP na figura.</b></p> <p><b>Dados normais</b></p> <p>O tráfego de dados normal está relacionado à criação e ao armazenamento de arquivo, aos serviços de impressão, ao acesso a banco de dados de email e a outros aplicativos de rede compartilhada comuns a usos comerciais. As VLANs são uma solução natural para esse tipo de tráfego porque é possível segmentar usuários por suas funções ou áreas geográficas para gerenciar suas necessidades específicas mais facilmente.</p> <p><b>Passe o mouse sobre o botão Dados normais na figura.</b></p> <p><b>Classe de aproveitamento</b></p> <p>A classe de aproveitamento deve fornecer serviços inferiores ao melhor esforço para determinados aplicativos. Os aplicativos atribuídos a essa classe dão pouca ou nenhuma contribuição para os objetivos organizacionais da empresa, sendo normalmente orientados ao entretenimento por natureza. Entre eles estão aplicativos de compartilhamento de mídia ponto-a-ponto (KaZaa, Morpheus, Groekster, Napster, iMesh etc.), jogos (Doom, Quake, Unreal Tournament etc.) e qualquer aplicativo de vídeo de entretenimento.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303010300">
<title><content-text>Modos de associação de porta de switch</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303010301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7847792093">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010300/tl1303010301/cm7847792093.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010300/tl1303010301/cm7847792093text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Portas de switch</b></p> <p>As portas de switch são interfaces apenas da Camada 2 associadas a uma porta física. As portas de switch são usadas para gerenciar a interface física e os protocolos associados da Camada 2. Elas não tratam roteamento ou bridging. As portas de switch pertencem a uma ou mais VLANs.</p> <p><b>Modos de porta de switch VLAN</b></p> <p>Ao configurar uma VLAN, você deve atribuir a ela uma ID  numérica, podendo também dar-lhe um nome. A finalidade das implementações VLAN é associar criteriosamente portas com VLANs específicas. Você configura a porta para encaminhar um quadro para uma VLAN específica. Conforme mencionado anteriormente, é possível configurar uma VLAN no modo de voz para suportar o tráfego de voz e de dados proveniente de um telefone IP Cisco. É possível configurar uma porta para pertencer a uma VLAN, atribuindo um modo de associação que especifica o tipo de tráfego transportado pela porta e as VLANs às quais ela pode pertencer. Uma porta pode ser configurada para suportar estes tipos de VLAN:</p> <p><ul><li><b>VLAN estática</b> – As portas em um switch são atribuídas manualmente a uma VLAN. As VLANs estáticas são configuradas usando a CLI Cisco. Isso também pode ser realizado com aplicativos de gerenciamento de interface gráfica do usuário, como o Cisco Network Assistant . No entanto, um recurso prático da CLI é que se você atribuir uma interface a uma VLAN que não existe, a nova VLAN será criada para você. Para ver um exemplo de configuração VLAN estática, <b>clique no botão Exemplo de modo estático</b> na figura. Quando terminar, <b>clique no botão Modos de porta</b> na figura. Esta configuração não será examinada em detalhes agora. Você verá essa configuração posteriormente no capítulo.</li><li><b>VLAN dinâmica</b> – Este modo não é amplamente usado em redes de produção, não sendo explorado neste curso. No entanto, é útil saber o que é uma VLAN dinâmica. Uma associação VLAN de porta dinâmica é configurada usando um servidor especial chamado VLAN Membership Policy Server (VMPS). Com o VMPS, você atribui portas de switch a VLANs dinamicamente, com base no endereço MAC de origem do dispositivo conectado à porta. O benefício vem quando você move um host entre  portas e switches na rede; o switch atribui dinamicamente a nova porta à VLAN correta para esse host.</li><li><b>VLAN de voz</b> – Uma porta é configurada para estar no modo de voz para que seja capaz de suportar um telefone IP acoplado. Antes de configurar uma VLAN de voz na porta, você primeiro precisa configurar uma VLAN para voz e uma VLAN para dados. Na figura, a VLAN 150 é a VLAN de voz e a VLAN 20 é a VLAN de dados. Supõe-se que a rede tenha sido configurada para assegurar que o tráfego de voz pudesse ser transmitido com um status de prioridade sobre outros. Quando um telefone é conectado pela primeira vez a uma porta de switch que está no modo de voz, a porta de switch envia mensagens para o telefone, fornecendo a ele a ID da VLAN de voz e a configuração apropriadas. O telefone IP marca as estruturas de voz com a ID da VLAN de voz e encaminha todo o tráfego por essa VLAN específica.</li></ul></p> <p>Para examinar partes de uma configuração no modo de voz, <b>clique no botão Exemplo do modo de voz</b> na figura: </p> <p><ul><li>O comando de configuração <span class="cmd"><b>mls qos trust cos</b></span> assegura que o tráfego de voz seja identificado como tráfego de prioridade. Lembre-se de que toda a rede deve ser configurada para priorizar o tráfego de voz. Não é possível configurar a porta apenas com esse comando.</li><li>O comando <span class="cmd"><b>switchport voice vlan 150</b></span> identifica a VLAN 150 como a VLAN de voz. É possível observar isso na captura na parte inferior da tela: <span class="cmd">Voice VLAN: 150 (VLAN0150)</span>.</li><li>O comando <span class="cmd"><b>switchport access vlan 20</b></span> configura a VLAN 20 como a VLAN do modo de acesso (dados). É possível observar isso na captura na parte inferior da tela: <span class="cmd">Access Mode VLAN: 20 (VLAN0020)</span>.</li></ul></p> <p>Para obter detalhes sobre a configuração de uma VLAN de voz, visite este site em Cisco.com: <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/docs/switches/lan/catalyst2975/software/release/12.2_46_ex/configuration/guide/swvoip.html" type="external">http://www.cisco.com/en/US/docs/switches/lan/catalyst2975/software/release/12.2_46_ex/configuration/guide/swvoip.html</content-link> (em inglês).</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303010400">
<title><content-text>Controlando domínios de broadcast com VLANs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303010401">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8319897433">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010400/tl1303010401/cm8319897433.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010400/tl1303010401/cm8319897433text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Redes sem VLANS </b></p> <p>Em operação normal, quando um switch recebe um quadro de broadcast em uma das portas, ele encaminha o quadro por todas as demais portas no switch. Na figura, toda a rede está configurada na mesma sub-rede, 172.17.40.0/24. Dessa forma, quando o computador dos funcionários, PC1, envia um quadro de broadcast, o switch S2 envia esse quadro por todas as suas portas. Toda a rede acaba recebendo-o; a rede é um domínio de broadcast. </p> <p><b>Clique no botão Broadcasts de rede com segmentação por VLAN na figura. </b></p> <p><b>Rede com VLANs </b></p> <p>Na figura, a rede foi segmentada em duas VLANs: Funcionários como VLAN 10 e Aluno como VLAN 20. Quando o quadro de broadcast é enviado do computador dos funcionários, PC1, para o switch S2, o switch só encaminha esse quadro de broadcast para essas portas de switch configuradas para suportar VLAN 10.</p> <p>Na figura, as portas que formam a conexão entre switches S2 e S1 (a porta F0/1) e entre S1 e S3 (a porta F0/3) foram configuradas para suportar todas as VLANs na rede. Essa conexão é chamada de tronco. Você obterá mais informações sobre troncos posteriormente neste capítulo. </p> <p>Quando S1 recebe o quadro de broadcast na porta F0/1, S1 encaminha esse quadro de broadcast pela única porta configurada para suportar VLAN 10, a porta F0/3. Quando S3 recebe o quadro de broadcast na porta F0/3, ele encaminha esse quadro de broadcast pela única porta configurada para suportar VLAN 10, a porta F0/11. O quadro de broadcast chega ao único computador na rede configurado na VLAN 10, o computador dos funcionários PC4.</p> <p>Quando as VLANs são implementadas em um switch, a transmissão de tráfego unicast, multicast e broadcast de um host em uma VLAN específica é restringida aos dispositivos que estão na VLAN.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303010402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5820426872">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010400/tl1303010402/cm5820426872.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010400/tl1303010402/cm5820426872text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Controlando domínios de broadcast com switches e roteadores</b></p> <p>Dividir um grande domínio de broadcast em vários menores reduz o tráfego de broadcast e melhora o desempenho da rede. Dividir domínios em VLANs também permite maior confidencialidade das informações em uma organização. A divisão de domínios de broadcast pode ser feita com VLANs (em switches) ou com roteadores. Um roteador é necessário sempre que dispositivos em redes da Camada 3 diferentes precisarem se comunicar, independentemente de serem usadas VLANs.</p> <p><b>Clique no botão Comunicação intra-VLAN e clique no botão Reproduzir para iniciar a animação.</b></p> <p><b>Comunicação intra-VLAN</b></p> <p>Na figura, PC1, deseja se comunicar com outro dispositivo, PC4. PC1 e PC4 estão ambos na VLAN 10. A comunicação com um dispositivo na mesma VLAN é chamada de comunicação intra-VLAN. Isto descreve como este processo é realizado:</p> <p><b>Etapa 1.</b> PC1 na VLAN 10 envia seu quadro de solicitação ARP (broadcast) para o switch S2. Os switches S2 e S1 enviam o quadro de solicitação ARP por todas as portas na VLAN 10. O switch S3 envia a solicitação ARP pela porta F0/11 para PC4 na VLAN 10.</p> <p><b>Etapa 2.</b> Os switches na rede encaminham o quadro de resposta ARP (unicast) para PC1. PC1 recebe a resposta que contém o endereço MAC de PC4.</p> <p><b>Etapa 3.</b> PC1 agora tem o endereço MAC de PC4 e o usa para criar um quadro unicast com o endereço MAC de PC4 como o destino. Os switches S2, S1 e S3 entregam o quadro para PC4.</p> <p><b>Clique no botão Comunicação entre VLANs e clique no botão Reproduzir para iniciar a animação.</b></p> <p><b>Comunicação entre VLANs</b></p> <p>Na figura, PC1 na VLAN 10 deseja se comunicar com PC5 na VLAN 20. A comunicação com um dispositivo em outra VLAN é chamada de comunicação entre VLANs. </p> <p><b>Nota:</b> Há duas conexões do switch S1 com o roteador: uma para transportar transmissões na VLAN 10 e outra para transportar transmissões na VLAN 20 para a interface do roteador. </p> <p>Isto descreve como este processo é realizado:</p> <p><b>Etapa 1.</b> PC1 na VLAN 10 deseja se comunicar com PC5 na VLAN 20. PC1 envia um quadro de solicitação ARP para o endereço MAC do gateway padrão R1.</p> <p><b>Etapa 2. </b>O roteador R1 responde com um quadro de resposta ARP da sua interface configurada na VLAN 10.</p> <p>Todos os switches encaminham o quadro de resposta ARP e PC1 o recebe. A resposta ARP contém o endereço MAC do gateway padrão.</p> <p><b>Etapa 3.</b> PC1 cria um quadro Ethernet com o endereço MAC do gateway padrão. O quadro é enviado do switch S2 para S1.</p> <p><b>Etapa 4.</b> O roteador R1 envia um quadro de solicitação ARP na VLAN 20 para determinar o endereço MAC de PC5. Os switches S1, S2 e S3 difundem o quadro de solicitação ARP pelas portas configuradas para a VLAN 20. PC5 na VLAN 20 recebe o quadro de solicitação ARP do roteador R1.</p> <p><b>Etapa 5.</b> PC5 na VLAN 20 envia um quadro de resposta ARP para o switch S3. Os switches S3 e S1 encaminham o quadro de resposta ARP para o roteador R1 com o endereço MAC de destino da interface F0/2 no roteador R1.</p> <p><b>Etapa 6.</b> Roteador R1 envia o quadro recebido de PC1 por S1 e S3 para PC5 (na VLAN 20).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303010403">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4699172974">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010400/tl1303010403/cm4699172974.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010400/tl1303010403/cm4699172974text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Controlando domínios de broadcast com VLANs e encaminhamento da Camada 3</b></p> <p>No capítulo anterior, você obteve informações sobre algumas das diferenças entre os switches das camadas 2 e 3. A figura mostra o switch Catalyst 3750G-24PS, um dos muitos switches Cisco que suportam o roteamento da Camada 3. O ícone que representa um switch da Camada 3 é mostrado. Uma discussão da comutação da Camada 3 está além do escopo deste curso, mas uma breve descrição da tecnologia interface virtual de switch (SVI) que permite a um switch da Camada 3 rotear transmissões entre VLANs é útil. </p> <p><b>SVI</b></p> <p>SVI é uma interface lógica configurada para uma VLAN específica. Você precisará configurar uma SVI para uma VLAN, se quiser rotear entre VLANs ou fornecer conectividade de host IP ao switch. Por padrão, uma SVI é criada para a VLAN padrão (VLAN 1) a fim de permitir uma administração de switch remota. </p> <p><b>Clique no botão de Exemplo de encaminhamento da camada 3 </b>na figura para ver uma animação que apresenta uma representação simplificada de como um switch da Camada 3 controla domínios de broadcast.</p> <p><b>Encaminhamento da camada 3</b></p> <p>Um switch da Camada 3 tem a capacidade de rotear transmissões entre VLANs. O procedimento é o mesmo descrito para a comunicação entre VLANs que usa um roteador separado, exceto pelas SVIs funcionarem como as interfaces do roteador para rotear os dados entre VLANs. Esta animação descreve esse processo.</p> <p>Na animação, PC1 deseja se comunicar com PC5. As seguintes etapas descrevem a comunicação pelo switch S1 da Camada 3:</p> <p><b>Etapa 1.</b> PC1 envia uma broadcast de solicitação ARP na VLAN 10. S2 encaminha a solicitação ARP por todas as portas configuradas para a VLAN 10.</p> <p><b>Etapa 2.</b> O switch S1 encaminha a solicitação ARP por todas as portas configuradas para a VLAN 10, inclusive a SVI da VLAN 10. O switch S3 encaminha a solicitação ARP por todas as portas configuradas para a VLAN 10. </p> <p><b>Etapa 3.</b> A SVI da VLAN 10 no switch S1 conhece o local da VLAN 20. A SVI da VLAN 10 no switch S1 retorna uma resposta ARP para PC1 com essas informações.</p> <p><b>Etapa 4.</b> PC1 envia dados, com destino ao PC5, como um quadro unicast pelo switch S2 para a SVI da VLAN 10 no switch S1.</p> <p><b>Etapa 5.</b> A SVI da VLAN 20 envia uma broadcast de solicitação ARP por todas as portas de switch configuradas para a VLAN 20. O switch S3 envia essa broadcast de solicitação ARP por todas as portas de switch configuradas para a VLAN 20.</p> <p><b>Etapa 6.</b> PC5 na VLAN 20 envia um quadro de resposta ARP. O switch S3 envia essa resposta ARP para S1. O switch S1 encaminha a resposta ARP à SVI da VLAN 20.</p> <p><b>Etapa 7.</b> A SVI da VLAN 20 encaminha os dados, enviados de PC1, em um quadro unicast para PC5, usando o endereço de destino aprendido com a resposta ARP na etapa 6.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303010404">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4306023781">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010400/tl1303010404/cm4306023781/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303010000/tl1303010400/tl1303010404/cm4306023781/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Essa atividade é aberta no modo de simulação e com conclusão em 100%. O objetivo da atividade é observar como o tráfego de transmissão é encaminhado pelos switches quando as VLANs estão configuradas e também quando elas não estão configuradas. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo. </p> <p><content-link target="E3_PTAct_3_1_4.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1303020000">
<title><content-text>Entroncamento de VLAN</content-text></title>
<topic type="" id="tl1303020100">
<title><content-text>Troncos de VLAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4766199491">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020100/tl1303020101/cm4766199491.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020100/tl1303020101/cm4766199491text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>O que é um tronco?</b></p> <p>É difícil descrever VLANs sem mencionar os troncos de VLAN. Você obteve informações sobre como controlar broadcasts de rede com segmentação VLAN e viu como os troncos VLAN transmitiram tráfego para partes diferentes da rede configurada em uma VLAN. Na figura, os links entre os switches S1 e S2 e S1 e S3 são configurados para transmitir tráfego proveniente das VLANs 10, 20, 30 e 99. Essa rede simplesmente não funcionaria sem troncos de VLAN. Você verá que a maioria das redes encontradas é configurada com troncos de VLAN. Esta seção reúne o conhecimento que você já tem do entroncamento VLAN e fornece os detalhes para que você seja capaz de configurar o entroncamento VLAN em uma rede.</p> <p><b>Definição de um tronco de VLAN</b></p> <p>Tronco é um link ponto-a-ponto entre dois dispositivos de rede que transporta mais de uma VLAN. Um tronco de VLAN permite estender as VLANs através de uma rede inteira. A Cisco suporta IEEE 802.1Q para coordenar troncos em interfaces Fast Ethernet e Gigabit Ethernet. Você obterá mais informações sobre 802.1Q posteriormente nesta seção.</p> <p>Um tronco de VLAN não pertence a uma VLAN específica, sendo mais um canal para VLANs entre switches e roteadores.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303020102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3194519706">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020100/tl1303020102/cm3194519706.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020100/tl1303020102/cm3194519706text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Que problema um tronco resolve?</b></p> <p>Na figura, você vê a topologia padrão usada neste capítulo, mas em vez do tronco de VLAN que você está acostumado a ver entre os switches S1 e S2, há um link separado para cada sub-rede. Há quatro links separados conectando os switches S1 e S2, deixando três portas menos a serem alocadas a dispositivos de usuário final. Sempre que uma nova sub-rede é considerada, um novo link é necessário para cada switch na rede. </p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Com troncos de VLAN na figura.</b></p> <p>Na figura, a topologia de rede mostra um tronco de VLAN conectando switches S1 e S2 com um único link físico. Essa é a forma que uma rede deve ser configurada.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303020103">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9446662197">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020100/tl1303020103/cm9446662197.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020100/tl1303020103/cm9446662197text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Quadro 802.1Q marcado</b></p> <p>Lembre-se de que switches são dispositivos da Camada 2. Eles só usam as informações de cabeçalho do quadro Ethernet para encaminhar pacotes. O cabeçalho do quadro não contém informações sobre a que VLAN o quadro deve pertencer. Logo, quando os quadros Ethernet são colocados em um tronco, eles precisam de informações adicionais sobre as VLANs a que pertencem. Isso é feito usando-se o cabeçalho de encapsulamento 802.1Q. Esse cabeçalho adiciona uma etiqueta ao quadro Ethernet original, especificando a VLAN a que o quadro pertence.</p> <p>A marcação de quadros foi mencionada várias vezes. A primeira vez foi em referência à configuração do modo de voz em uma porta de switch. Lá você aprendeu que uma vez configurado, um telefone Cisco (que inclui um switch pequeno) marca quadros de voz com uma ID de VLAN. Você também aprendeu que as IDs de VLAN podem estar em um intervalo normal, 1-1005 e em um intervalo estendido, 1006-4094. Como as IDs de VLAN são inseridas em um quadro? </p> <p><b>Visão geral do quadro de marcação de VLAN</b> </p> <p>Antes de explorar os detalhes de um quadro 802.1Q, é útil compreender o que um switch faz quando encaminha um quadro por um link de tronco. Quando o switch recebe um quadro em uma porta configurada no modo de acesso com uma VLAN estática, ele retira o quadro e insere uma etiqueta VLAN, recalcula a FCS e envia o quadro etiquetado por uma porta do tronco.</p> <p><b>Nota:</b> Uma animação da operação de entroncamento será apresentada posteriormente nesta seção.</p> <p><b>Detalhes do campo de marcação de VLAN</b></p> <p>O campo de marcação de VLAN consiste em um campo EtherType, um campo de informações do controle da marca e o campo FCS. </p> <p><b>Campo EtherType</b></p> <p>Define como o valor hexadecimal 0x8100. Esse valor é chamado de tag protocol ID (TPID). Com o campo EtherType definido como o valor TPID, o switch que recebe o quadro sabe procurar informações no campo correto de controle de marcação.</p> <p><b>Campo de informações de controle da marcação</b></p> <p>O campo de informações de controle da marcação contém:</p> <p><ul><li><b>3 bits de prioridade do usuário</b> – Usados pelo padrão 802.1p, que especifica como fornecer a transmissão dos quadros da Camada 2. Uma descrição do IEEE 802.1p está além do escopo deste curso. No entanto, você aprendeu um pouco sobre ele anteriormente, na discussão sobre VLANs de voz.</li><li><b>1 bit de Identificador de formato canônico (CFI)</b> – Permite que quadros Token Ring sejam transportados por links Ethernet facilmente.</li><li><b>12 bits da ID de VLAN (VID)</b> – Números de identificação da VLAN; suporta até 4096 IDs de VLAN.</li></ul></p> <p><b>Campo FCS</b></p> <p>Depois que o switch insere os campos de EtherType e de informações de controle da marcação, ele recalcula os valores da FCS e os insere no quadro.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303020104">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8756447061">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020100/tl1303020104/cm8756447061.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020100/tl1303020104/cm8756447061text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>VLANs nativas e entroncamento 802.1Q</b> </p> <p>Agora que você sabe mais sobre como um switch marca um quadro com a VLAN correta, está na hora de explorar como a VLAN nativa suporta o switch ao tratar quadros com e sem etiqueta que chegam em uma porta de tronco 802.1Q. </p> <p><b>Quadros com marcação na VLAN nativa </b></p> <p>Alguns dispositivos que suportam o entroncamento marcam o tráfego VLAN como comportamento padrão. O tráfego de controle enviado na VLAN nativa deve estar sem marcação. Se uma porta de tronco 802.1Q recebe um quadro marcado na VLAN nativa, ela o descarta. Dessa forma, ao configurar uma porta em um switch Cisco, você precisa identificar esses dispositivos e os configurar de forma que eles não enviem quadros marcados na VLAN nativa. Entre os dispositivos de outros fornecedores que suportam quadros marcados na VLAN nativa estão telefones IP, servidores, roteadores e switches que não são Cisco. </p> <p><b>Quadros sem marcação na VLAN nativa</b> </p> <p>Quando uma porta de tronco do switch Cisco recebe quadros sem marcação, ela encaminha esses quadros para a VLAN nativa. Como você deve se lembrar, a VLAN nativa padrão é VLAN 1. Quando você configura uma porta de tronco 802.1Q, uma ID de VLAN de porta padrão (PVID) recebe o valor da ID de VLAN nativa. Todo o tráfego sem marcação que chega ou sai da porta 802.1Q é encaminhado com base no valor PVID. Por exemplo, se a VLAN 99 for configurada como a VLAN nativa, a PVID será 99 e todo o tráfego sem marcação será encaminhado para a VLAN 99. Se a VLAN nativa não foi reconfigurada, o valor PVID será definido como sendo a VLAN 1. </p> <p><b>Clique no botão Exemplo de configuração da VLAN nativa na figura.</b> </p> <p>Neste exemplo, a VLAN 99 será configurada como a VLAN nativa na porta F0/1 no switch S1. Este exemplo mostra como reconfigurar a VLAN nativa usando sua configuração padrão de VLAN 1. </p> <p>Começando no modo EXEC privilegiado, a figura descreve como configurar a VLAN nativa na porta F0/1 do switch S1 como um tronco IEEE 802.1Q com a VLAN 99 nativa. </p> <p><b>Clique no botão Verificação de VLAN nativa na figura. </b></p> <p>Usando o comando <span class="cmd"><b>show interfaces</b><i> interface-id </i><b>switchport</b></span>, é possível verificar rapidamente se você reconfigurou corretamente a VLAN nativa de VLAN 1 para VLAN 99. A saída de dados realçada na captura de tela indica que a configuração foi bem-sucedida. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303020200">
<title><content-text>Operação de entroncamento</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303020201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8828794859">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020200/tl1303020201/cm8828794859.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020200/tl1303020201/cm8828794859text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Um tronco em ação</b></p> <p>Você aprendeu como um switch trata o tráfego sem marcação em um link de tronco. Agora você sabe que os quadros que passam por um tronco são marcados com a ID de VLAN da porta de acesso em que o quadro é recebido. Na figura, PC1 na VLAN 10 e PC3 na VLAN 30 enviam quadros de broadcast para o switch S2. O switch S2 marca esses quadros com a ID de VLAN apropriada e encaminha os quadros pelo tronco para o switch S1. O switch S1 lê a ID de VLAN nos quadros e os transmite para todas as portas configuradas para suportar VLAN 10 e VLAN 30. O switch S3 recebe esses quadros, retira as IDs de VLAN e os encaminha como quadros sem marcação para PC4 na VLAN 10 e PC6 na VLAN 30.</p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na barra de ferramentas de animação na figura.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303020300">
<title><content-text>Modos de entroncamento</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303020301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1972965505">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020300/tl1303020301/cm1972965505.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020300/tl1303020301/cm1972965505text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Você aprendeu como o entroncamento 802.1Q funciona em portas de switch Cisco. Agora é hora de examinar as opções de configuração do modo de porta de tronco 802.1Q. Primeiro, precisamos abordar um protocolo de entroncamento legado da Cisco, link entre switches (ISL, inter-switch link), porque você verá essa opção nos guias de configuração do software do switch.</p> <p><b>IEEE, não ISL</b></p> <p>Embora um switch Cisco possa ser configurado para suportar dois tipos de portas de tronco, IEEE 802.1Q e ISL, hoje apenas 802.1Q é usado. No entanto, redes antigas ainda podem usar ISL, sendo útil obter informações sobre cada tipo de porta de tronco.</p> <p><ul><li>Uma porta de tronco IEEE 802.1Q suporta tráfego com e sem marcação simultaneamente. Uma porta de tronco 802.1Q recebe um PVID padrão, e todo o tráfego sem marcação percorre no PVID padrão de porta. Pressupõe-se que todo o tráfego com e sem marcação com uma ID de VLAN nula pertença ao PVID padrão de porta. Um pacote com uma ID de VLAN igual ao PVID padrão de porta de saída é enviado sem marcação. Todo o tráfego restante é enviado com uma marcação de VLAN. </li><li>Em uma porta de tronco ISL, todos os pacotes recebidos devem ser encapsulados com um cabeçalho ISL e todos os pacotes transmitidos são enviados com um cabeçalho ISL. Os quadros nativos (sem etiqueta) recebidos de uma porta de tronco ISL são descartados. ISL deixa de ser um modo de porta de tronco recomendado, não sendo suportado em vários switches Cisco. </li></ul></p> <p><b>DTP</b></p> <p>O Protocolo de entroncamento dinâmico (DTP, Dynamic Trunking Protocol) é um protocolo próprio da Cisco. Os switches de outros fornecedores não suportam DTP. DTP é habilitado automaticamente em uma porta de switch quando determinados modos de entroncamento são configurados na porta de switch.</p> <p>O DTP só gerenciará a negociação de tronco se a porta no outro switch estiver configurada em um modo de tronco que suporte DTP. DTP suporta troncos ISL e 802.1Q. Este curso se concentra na implementação 802.1Q do DTP. Uma discussão detalhada do DTP está além do escopo deste curso. No entanto, você o habilitará nos laboratórios e em atividades associadas ao capítulo. Os switches não precisam de DTP para fazer o entroncamento e alguns switches e roteadores Cisco não suportam DTP. Para obter informações sobre o suporte DTP em switches Cisco, visite: <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk689/technologies_tech_note09186a008017f86a.shtml" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk689/technologies_tech_note09186a008017f86a.shtml</content-link> (em inglês).</p> <p><b>Modos de entroncamento</b></p> <p>Uma porta de switch em switch Cisco suporta vários modos de entroncamento. O modo de entroncamento define como a porta é negociada usando DTP para configurar um link de tronco com sua porta de mesmo nível. Aqui está uma breve descrição dos modos de entroncamento disponíveis e como o DTP é implementado em cada um deles.</p> <p><b>Ativado (padrão)</b></p> <p>A porta de switch envia periodicamente quadros DTP, chamados de anúncios, para a porta remota. O comando usado é <span class="cmd"><b>switchport mode trunk</b></span>. A porta de switch local anuncia para a porta remota que está mudando dinamicamente para um estado de entroncamento. Em seguida, a porta local, independentemente das informações DTP que a porta remota envia como uma resposta ao anúncio, muda para um estado de entroncamento. A porta local é considerada em estado de entroncamento incondicional (sempre ativada).</p> <p><b>Dinâmico automático</b> </p> <p>A porta de switch envia periodicamente quadros DTP para a porta remota. O comando usado é <span class="cmd"><b>switchport mode dynamic auto</b></span>. A porta de switch local anuncia para a porta de switch remota que é capaz de entroncar, mas não solicita a passagem para o estado de entroncamento. Depois de uma negociação DTP, a porta local só acabaria no estado de entroncamento se o modo e tronco da porta remota fosse configurado como ativo ou desejável (desirable). Se ambas as portas nos switches forem definidas como auto, elas não negociarão para estar em um estado de entroncamento. Elas negociam para estar no estado do modo de acesso (não-tronco).</p> <p><b>Dinâmico desejável </b> </p> <p>Os quadros DTP são enviados periodicamente para a porta remota. O comando usado é <span class="cmd"><b>switchport mode dynamic desirable</b></span>. A porta de switch local anuncia para a porta de switch remota que é capaz de entroncar e solicita à porta de switch remota a passagem para o estado de entroncamento. Se a porta local detectar que a remota foi configurada como ativada, desejável (desirable) ou no modo automático, a porta local acabará no estado de entroncamento. Se a porta de switch remota estiver no modo de não-negociação, a porta de switch permanecerá como uma porta de não-entroncamento.</p>  <p><b>Desativar DTP</b></p> <p>É possível desativar o DTP para o tronco de forma que a porta local não envie quadros DTP para a porta remota. Use o comando <span class="cmd"><b>switchport nonegotiate</b></span>. Dessa forma, a porta local é considerada em estado de entroncamento incondicional. Use esse recurso quando você precisar configurar um tronco com um switch de outro fornecedor.</p> <p><b>Um exemplo do modo de tronco</b></p> <p>Na figura, as portas F0/1 nos switches S1 e S2 são configuradas com o modo de tronco ativado. As portas F0/3 nos switches S1 e S3 são configuradas no modo de tronco automático. Quando as configurações de switch forem concluídas e os switches estiverem totalmente configurados, qual link será um tronco? </p> <p><b>Clique no botão Qual link será configurado como um tronco?  </b><b>na figura. </b></p> <p>O link entre os switches S1 e S2 se torna um tronco porque as portas F0/1 nos switches S1 e S2 são configuradas para ignorar todos os anúncios DTP e surgem e permanecem no modo de porta do tronco. Como as portas F0/3 nos switches S1 e S3 são definidas como automáticas, elas negociam para permanecer no estado padrão, o estado do modo de acesso (não-tronco). Isso resulta em um link de tronco inativo. Quando você configura uma porta de tronco para permanecer no modo de tronco, não há nenhuma ambigüidade quanto a que estado o tronco está sempre ativado. Também é fácil se lembrar de qual estado as portas estão caso a porta seja um tronco e o modo de tronco esteja ativado.</p> <p><b>Nota:</b> O modo de porta de switch padrão para uma interface em um switch Catalyst 2950 é dinâmico desejável (dynamic desirable), mas o modo de porta de switch padrão para uma interface em um switch Catalyst 2960 dinâmico automático. Se S1 e S3 fossem switches Catalyst 2950 com uma interface F0/3 no modo de porta de switch padrão, o link entre S1 e S3 se tornaria um tronco ativo.</p> <p><b>Clique no botão Modos DTP na figura</b> para revisar as interações de modo.</p> <p>Para obter informações sobre quais switches Cisco suportam 802.1Q, ISL e DTP, visite: <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk689/technologies_tech_note09186a008017f86a.shtml#topic1" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk689/technologies_tech_note09186a008017f86a.shtml#topic1</content-link> (em inglês).</p> <p>Para obter informações sobre como suportar ISL em redes legadas, visite: <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk689/tsd_technology_support_troubleshooting_technotes_list.html" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk689/tsd_technology_support_troubleshooting_technotes_list.html</content-link> (em inglês).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303020302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7679463277">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020300/tl1303020302/cm7679463277/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303020000/tl1303020300/tl1303020302/cm7679463277/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Os troncos transmitem o tráfego de várias VLANs através de um único link. É por isso que eles são essenciais à comunicação entre os switches e as VLANs. Esta atividade se concentra em exibir a configuração do switch, a configuração do tronco e as informações de marcação de VLAN. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo. </p> <p><content-link target="E3_PTAct_3_2_3.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1303030000">
<title><content-text>Configurar VLANs e troncos</content-text></title>
<topic type="" id="tl1303030100">
<title><content-text>Configurando VLANs e visão geral dos troncos</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8538457266">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030100/tl1303030101/cm8538457266.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030100/tl1303030101/cm8538457266text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste capítulo, você já viu exemplos dos comandos usados para configurar VLANs e troncos de VLAN. Nesta seção, você aprenderá os principais comandos do Cisco IOS necessários à criação, à exclusão e à verificação de VLANs e troncos de VLAN. Normalmente, esses comandos têm muitos parâmetros opcionais que estendem os recursos da VLAN e da tecnologia de tronco de VLAN. Esses comandos opcionais não são apresentados. No entanto, são fornecidas referências caso você queira pesquisar essas opções. O foco desta seção é fornecer as habilidades e o conhecimento necessários para configurar VLANs e troncos de VLAN com seus principais recursos.</p> <p>Nesta seção, você vê a configuração e a sintaxe de verificação para um lado de uma VLAN ou tronco. Nos laboratórios e nas atividades, você configurará ambos os lados e verificará se o link (VLAN ou tronco de VLAN) está configurado corretamente. </p> <p><b>Nota:</b> Se quiser manter a configuração de execução recém-configurada, você deve salvá-la na startup configuration .</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303030200">
<title><content-text>Configurar uma VLAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2655798981">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030200/tl1303030201/cm2655798981.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030200/tl1303030201/cm2655798981text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Adicionar uma VLAN</b></p> <p>Neste tópico, você aprenderá como criar uma VLAN estática em um switch Cisco Catalyst que usa o modo de configuração global de VLAN. Há dois modos diferentes de configurar VLANs em um switch Cisco Catalyst: modo de configuração de banco de dados e modo de configuração global. Embora a documentação Cisco mencione o modo de configuração de banco de dados, ele está sendo substituído pelo modo de configuração global de VLAN. </p> <p>Você configurará VLANs com IDs no intervalo normal. Lembre-se de que há dois intervalos de IDs de VLAN. O intervalo normal inclui IDs de 1 a 1001 e o intervalo estendido consiste em IDs de 1006 a 4094. A VLAN 1 e de 1002 a 1005 são números de ID reservados. Quando você configura VLANs de intervalo normal, os detalhes da configuração são armazenados automaticamente na memória flash no switch em um arquivo chamado vlan.dat. Como você sempre configura outros aspectos de um switch Cisco ao mesmo tempo, trata-se de uma prática recomendada salvar alterações feitas na configuração corrente para a NVRAM.</p> <p><b>Clique no botão Sintaxe de comando na figura.</b></p> <p>A figura mostra os comandos do Cisco IOS usados para adicionar uma VLAN a um switch.</p> <p><b>Clique no botão Exemplo na figura.</b></p> <p>A figura mostra como a VLAN de aluno, VLAN 20, é configurada no switch S1. No exemplo de topologia, o computador do aluno, PC2, ainda não está em uma VLAN, mas tem um endereço IP 172.17.20.22.</p> <p><b>Clique no botão Verificação na figura.</b></p> <p>A figura mostra um exemplo de uso do comando <span class="cmd"><b>show vlan brief</b></span> para exibir o conteúdo do arquivo vlan.dat. A VLAN do aluno, VLAN 20, é realçada na captura de tela. As IDs de VLAN padrão 1 e de 1002 a 1005 são mostradas na saída de dados da tela.</p> <p><b>Nota:</b> Além de inserir uma única ID de VLAN, é possível inserir uma série de IDs de VLAN separadas por vírgulas, ou um intervalo de IDs de VLAN separadas por hífens usando o comando <span class="cmd"><b>vlan </b><i>vlan-id</i></span>, por exemplo: <span class="cmd">switch(config)#<b>vlan 100,102,105-107</b></span>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303030202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4186246670">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030200/tl1303030202/cm4186246670.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030200/tl1303030202/cm4186246670text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Atribuir uma porta de switch</b></p> <p>Depois de criar uma VLAN, atribua uma ou mais portas à VLAN. Quando você atribui manualmente uma porta de switch a uma VLAN, isso é conhecido como uma porta de acesso estático. Uma porta de acesso estático pode pertencer a apenas uma VLAN por vez. </p> <p><b>Clique no </b><b>botão</b><b> Sintaxe de comando na figura</b> para revisar os comandos do Cisco IOS usados para atribuir uma porta de acesso estático à VLAN.</p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Exemplo na figura</b> para ver como a VLAN de aluno, VLAN 20, é atribuída estaticamente à porta F0/18 no switch S1. Como a porta F0/18 foi atribuída à VLAN 20, o computador de aluno, PC2, está na VLAN 20. Quando a VLAN 20 é configurada em outros switches, o administrador de rede deve configurar os outros computadores de aluno para que eles estejam na mesma sub-rede do PC2: 172.17.20.0 /24.</p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Verificação na figura </b>para confirmar se o comando <span class="cmd"><b>show vlan brief</b></span> exibe o conteúdo do arquivo vlan.dat. A VLAN do aluno, VLAN 20, é realçada na captura de tela.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303030300">
<title><content-text>Gerenciando VLANs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4790265324">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030300/tl1303030301/cm4790265324.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030300/tl1303030301/cm4790265324text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Verificar VLANs e associações de porta</b></p> <p>Depois de configurar a VLAN, é possível validar as configurações de VLAN usando os comandos <span class="cmd"><b>show</b></span> do Cisco IOS. </p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Sintaxe de comando na figura.</b></p> <p>A sintaxe de vários comandos <span class="cmd"><b>show</b></span> do Cisco IOS deve ser bem conhecida. Você já usou o comando <span class="cmd"><b>show vlan brief</b></span>. Exemplos desses comandos podem ser vistos clicando-se nos botões na figura.</p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Mostrar VLAN na figura. </b></p> <p>Neste exemplo, é possível ver que o comando <span class="cmd"><b>show vlan name student</b></span> não produz uma saída de dados muito legível. A preferência aqui é usar o comando <span class="cmd"><b>show vlan brief</b></span>. O comando <span class="cmd"><b>show vlan summary</b></span> exibe a contagem de todas as VLANs configuradas. A saída de dados mostra seis VLANs: 1, 1002-1005 e a VLAN do aluno, VLAN 20.</p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b> interfaces de VLAN na figura.</b> </p> <p>Esse comando exibe muitos detalhes que estão além do escopo deste capítulo. As principais informações são exibidas na segunda linha da captura de tela, indicando que a VLAN 20 está ativa. </p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b> Interfaces Switchport na figura.</b> </p> <p>Esse comando exibe informações que são úteis para você. É possível determinar que a porta F0/18 está atribuída à VLAN 20 e que a VLAN nativa é VLAN 1. Você usou esse comando para revisar a configuração de uma VLAN de voz.</p> <p>Para obter detalhes sobre os campos da saída de dados do comando <span class="cmd"><b>show vlan</b></span>, visite: <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/docs/ios/lanswitch/command/reference/lsw_s2.html#wp1011412" type="external">http://www.cisco.com/en/US/docs/ios/lanswitch/command/reference/lsw_s2.html#wp1011412</content-link> (em inglês).</p> <p>Para obter detalhes sobre os campos da saída de dados do comando <span class="cmd"><b>show interfaces</b></span>, visite: <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/docs/ios/12_0/interface/command/reference/irshowin.html#wp1017387" type="external">http://www.cisco.com/en/US/docs/ios/12_0/interface/command/reference/irshowin.html#wp1017387</content-link> (em inglês).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303030302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5709204294">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030300/tl1303030302/cm5709204294.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030300/tl1303030302/cm5709204294text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Gerenciar associações de porta</b></p> <p>Há várias formas de gerenciar VLANs e associações de porta de VLAN. A figura mostra a sintaxe de comando <span class="cmd"><b>no switchport access vlan</b></span>.</p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Remover VLAN na figura.</b></p> <p><b>Reatribuir uma porta à VLAN 1</b></p> <p>Para reatribuir uma porta à VLAN 1, é possível usar o comando <span class="cmd"><b>no switchport access vlan</b></span> no modo de configuração de interface. Examine a saída de dados no comando <span class="cmd"><b>show vlan brief</b></span> logo abaixo. Observe como a VLAN 20 ainda está ativa. Ela só foi removida de interface F0/18. No comando <span class="cmd"><b>show interfaces f0/18 switchport</b></span>,é possível ver que a VLAN de acesso da interface F0/18 foi redefinida como VLAN 1.</p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b> Reatribuir VLAN na figura.</b></p> <p><b>Reatribuir a VLAN a outra porta</b></p> <p>Uma porta de acesso estático só pode ter uma VLAN. Com o software Cisco IOS, você não precisa primeiro remover uma porta de uma VLAN para alterar sua associação. Quando você reatribui uma porta de acesso estático a uma VLAN existente, a VLAN é removida automaticamente da porta anterior. No exemplo, a porta F0/11is foi reatribuída à VLAN 20.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303030303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2603626927">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030300/tl1303030303/cm2603626927.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030300/tl1303030303/cm2603626927text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Excluir VLANs</b></p> <p>A figura fornece um exemplo de uso do comando de configuração global <span class="cmd"><b>no vlan </b><i>vlan-id</i></span> para remover a VLAN 20 do sistema. O comando <span class="cmd"><b>show vlan brief</b></span> verifica se a VLAN 20 não está mais no arquivo vlan.dat.</p> <p>Como alternativa, todo o arquivo vlan.dat pode ser excluído usando-se o comando <span class="cmd"><b>delete flash:vlan.dat</b></span> no modo EXEC privilegiado. Depois que o switch for recarregado, as VLANs configuradas anteriormente já não estarão mais presentes. Isso coloca o switch efetivamente no "padrão de fábrica" em relação a configurações de VLAN.</p> <p><b>Nota:</b> Antes de excluir uma VLAN, não se esqueça de primeiro reatribuir todas as suas portas a uma VLAN diferente. Qualquer porta pertencente a uma VLAN ativa não pode se comunicar com outras estações depois que você exclui essa VLAN.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303030400">
<title><content-text>Configurar um tronco</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303030401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5758197443">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030400/tl1303030401/cm5758197443.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030400/tl1303030401/cm5758197443text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configurar um tronco 802.1Q</b></p> <p>Para configurar um tronco em uma porta de switch, use o comando <span class="cmd"><b>switchport mode tronco</b></span>. Quando você entra no modo de tronco, a interface muda para o modo de entroncamento permanente e a porta participa de uma negociação DTP para converter o link em um link de tronco mesmo que a interface de conexão não esteja de acordo com a alteração. Neste curso, você configurará um tronco usando apenas o comando <span class="cmd"><b>switchport mode tronco</b></span>. A sintaxe de comando do Cisco IOS para especificar uma VLAN nativa que não seja a VLAN 1 é mostrada na figura. No exemplo, você configura a VLAN 99 como a VLAN nativa. </p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Topologia na figura.</b> </p> <p>Você está familiarizado com essa topologia. As VLANs 10, 20 e 30 suportarão os computadores de Funcionários, Aluno e Convidado, PC1, PC2 e PC3. A porta F0/1 no switch S1 será configurada como uma porta de tronco e encaminhará o tráfego para as VLANs 10, 20 e 30. A VLAN 99 será configurada como a VLAN nativa.</p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Exemplo na figura. </b></p> <p>O exemplo configura a porta F0/1 no switch S1 como a porta de tronco. Ele reconfigura a VLAN nativa como sendo a VLAN 99. </p> <p>Uma discussão sobre DTP e sobre os detalhes de como cada opção do modo de acesso da porta de switch funciona está além do escopo do curso. Para obter detalhes sobre todos os parâmetros associados ao comando de interface <span class="cmd"><b>switchport mode</b></span>, visite: <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/docs/switches/lan/catalyst2960/software/release/12.2_37_se/command/reference/cli3.html#wp1948171" type="external">http://www.cisco.com/en/US/docs/switches/lan/catalyst2960/software/release/12.2_37_se/command/reference/cli3.html#wp1948171</content-link> (em inglês).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303030402">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6753822250">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030400/tl1303030402/cm6753822250.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030400/tl1303030402/cm6753822250text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Verificar configuração de tronco</b></p> <p>A figura exibe a configuração da porta de switch F0/1 no switch S1. O comando usado é <span class="cmd"><b>show interfaces </b><i>interface-ID </i><b>switchport</b></span>. </p> <p>A primeira área realçada mostra que a porta F0/1 tem seu modo administrativo definido como Tronco – a porta está no modo de entroncamento. A próxima área realçada verifica que a VLAN nativa é VLAN 99, a VLAN de gerenciamento. Na parte inferior da saída de dados, a última área realçada mostra que as VLANs com entroncamento habilitado são as VLANs 10, 20 e 30.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303030403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5209847353">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030400/tl1303030403/cm5209847353.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030400/tl1303030403/cm5209847353text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Gerenciando uma configuração de tronco</b></p> <p>Na figura, os comandos para redefinir as VLANs permitidas e a VLAN nativa do tronco para o estado padrão são mostrados. O comando para redefinir a porta de switch para o modo de acesso e, assim, excluir a configuração tronco também é mostrada.</p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Exemplo de redefinição na figura.</b> </p> <p>Na figura, os comandos usados para redefinir todos os recursos de uma interface de entroncamento para as configurações padrão são realçados no mesmo exemplo. O comando <span class="cmd"><b>show interfaces f0/1 switchport</b></span> revela que o tronco foi reconfigurado para um estado padrão.</p> <p><b>Clique no </b><b>botão </b><b>Exemplo de remoção na figura.</b> </p> <p>Na figura, o exemplo mostra os comandos usados para remover o recurso de tronco da porta de switch F0/1 no switch S1. O comando <span class="cmd"><b>show interfaces f0/1 switchport</b></span> revela que a interface F0/1 agora está no modo de acesso estático.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303030404">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3462555584">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030400/tl1303030404/cm3462555584/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303030000/tl1303030400/tl1303030404/cm3462555584/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>As VLANs são úteis na administração de grupos lógicos, permitindo que os membros de um grupo sejam facilmente movidos, alterados ou adicionados. Esta atividade vai ensinar a criar e nomear VLANs, atribuir portas de acesso a VLANs específicas, alterar a VLAN nativa e configurar links de tronco. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo. </p> <p><content-link target="E3_PTAct_3_3_4.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1303040000">
<title><content-text>Solucionando problemas de VLANs e troncos</content-text></title>
<topic type="" id="tl1303040100">
<title><content-text>Problemas comuns com troncos</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5419848578">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040100/tl1303040101/cm5419848578.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040100/tl1303040101/cm5419848578text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Problemas comuns com troncos</b></p> <p>Neste tópico, você obtém informações sobre problemas comuns de VLAN e de entroncamento normalmente associados a configurações incorretas. Quando você está configurando VLANs e troncos em uma infra-estrutura comutada, esses tipos de erros de configuração são muito comuns na seguinte ordem:</p> <p><ul><li><b>Incompatibilidades de VLAN nativa</b> – As portas de tronco são configuradas com VLANs nativas diferentes, por exemplo, se uma porta definiu VLAN 99 como a VLAN nativa e a outra porta de tronco definiu VLAN 100 como a VLAN nativa. Esse erro de configuração gera notificações da console, faz com que o tráfego de controle e de gerenciamento seja orientado incorretamente e, como você aprendeu, oferece um risco à segurança.</li><li><b>Incompatibilidades do modo de tronco</b> – Uma porta de tronco é configurada com o modo de tronco "desativado" e a outra como "ativado". Esse erro de configuração faz com que o link de tronco deixe de funcionar.</li><li><b>VLANs e sub-redes IP</b> – Os dispositivos de usuário final configurados com endereços IP incorretos não terão conectividade de rede. Cada VLAN é uma sub-rede IP separada logicamente. Os dispositivos devem ser configurados dentro da VLAN com as configurações de IP corretas.</li><li><b>VLANs permitidas em troncos</b> – A lista de VLANs permitidas em um tronco não foi atualizada com os requisitos de entroncamento de VLAN atuais. Nessa situação, tráfego inesperado ou nenhum tráfego está sendo enviado pelo tronco.</li></ul></p> <p>Se você detectou algo errado em uma VLAN ou tronco e não sabe qual é o problema, comece usa solução de problemas examinando os troncos em busca de uma incompatibilidade de VLAN nativa e siga a lista. O restante deste tópico examina como corrigir os problemas comuns com troncos. O próximo tópico apresenta como identificar e resolver VLANs e sub-redes IP configuradas incorretamente.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7676892140">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040100/tl1303040102/cm7676892140.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040100/tl1303040102/cm7676892140text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Incompatibilidades de VLAN nativa</b></p> <p>Você é um administrador de rede e recebe uma chamada informando que a pessoa que usa o computador PC4 não consegue se conectar ao servidor Web interno, servidor WEB/TFTP na figura. Você sabe que um novo técnico esteve configurando o switch S3 recentemente. Como o diagrama de topologia parece correto, qual será o problema? Você opta por verificar a configuração em S3.</p> <p><b>Clique no botão </b><b>Configurações </b><b>na figura.</b></p> <p>Assim que você se conecta ao switch S3, a mensagem de erro mostrada na parte superior da área realçada na figura é exibida na sua janela da console. Você observa a interface usando o comando <span class="cmd"><b>show interfaces f0/3 switchport</b></span>. Você observe que a VLAN nativa, a segunda área realçada na figura, foi definida como VLAN 100, estando inativa. Como você pode ver mais adiante na saída de dados, as VLANs permitidas são 10 e 99, mostradas na área realçada inferior. </p> <p><b>Clique no botão </b><b>Solução </b><b>na figura.</b></p> <p>Você precisa reconfigurar a VLAN nativa na porta de tronco Fast Ethernet F0/3 para ser a VLAN 99. Na figura, a área realçada superior mostra o comando para configurar a VLAN nativa para ser a VLAN 99. As duas próximas áreas realçadas confirmam que a porta de tronco Fast Ethernet F0/3 tem a VLAN nativa redefinida para VLAN 99.</p> <p>A saída de dados da tela do computador PC4 mostra que conectividade foi restaurada no servidor WEB/TFTP encontrado no endereço IP 172.17.10.30.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303040103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9975559463">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040100/tl1303040103/cm9975559463.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040100/tl1303040103/cm9975559463text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Inconsistências do modo de tronco</b></p> <p>Neste curso, você aprendeu que os links de tronco são configurados estaticamente com o comando <span class="cmd"><b>switchport mode trunk</b></span>. Você aprendeu que as portas de tronco usam anúncios DTP para negociar o estado do link com a porta remota. Quando uma porta em um link de tronco é configurada com um modo incompatível com a outra porta, um link de tronco não se forma entre os dois switches. </p> <p>Neste cenário, surge o mesmo problema: a pessoa que usa o computador PC4 não consegue se conectar ao servidor Web interno. Novamente, o diagrama de topologia foi mantido e mostra uma configuração correta. Qual é o problema? </p> <p><b>Clique no botão </b><b>Configurações </b><b>na figura.</b></p> <p>A primeira coisa que você faz é verificar o status das portas de tronco no switch S1 usando o comando <span class="cmd"><b>show interfaces trunk</b></span>. Ele revela na figura que não há um tronco na interface F0/3 no switch S1. Você examina a interface F0/3 para saber que a porta de switch está no modo dynamic auto , a primeira área realçada na parte superior da figura. Um exame dos troncos no switch S3 revela que não há nenhuma porta de tronco ativa. Uma verificação adicional revela que a interface F0/3 também está no modo dynamic auto, a primeira área realçada na parte inferior da figura. Agora você sabe por que o tronco está desativado.</p> <p><b>Clique no botão </b><b>Solução </b><b>na figura.</b></p> <p>Você precisa reconfigurar o modo de tronco das portas Fast Ethernet F0/3 nos switches S1 e S3. No canto superior esquerdo da figura, a área realçada mostra que a porta agora está no modo de entroncamento. A saída de dados no canto superior direito do switch S3 mostra os comandos usados para reconfigurar a porta e os resultados do comando <span class="cmd"><b>show interfaces trunk</b></span>, o que revela que a interface F0/3 foi reconfigurada como um tronco. A saída de dados do computador PC4 indica que ele recuperou a conectividade com o servidor WEB/TFTP encontrado no endereço IP 172.17.10.30.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303040104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9572681193">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040100/tl1303040104/cm9572681193.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040100/tl1303040104/cm9572681193text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Lista de VLANs incorreta</b></p> <p>Você aprendeu que, para o tráfego de uma VLAN ser transmitido por um tronco, deve haver permissão de acesso no tronco. O comando usado para isso é <span class="cmd"><b>switchport access trunk allowed vlan add </b><i>vlan-id</i></span>. Na figura, a VLAN 20 (Aluno) e o computador PC5 foram adicionados à rede. A documentação foi atualizada para mostrar que as VLANs permitidas no tronco são 10, 20 e 99.</p> <p>Neste cenário, a pessoa que usa o computador PC5 não consegue se conectar ao servidor de email do aluno mostrado na figura. </p> <p><b>Clique no botão </b><b>Configurações </b><b>na figura.</b></p> <p>Verifique as portas de tronco no switch S1 usando o comando <span class="cmd"><b>show interfaces trunk</b></span>. O comando revela que a interface F0/3 no switch S3 foi configurada corretamente para permitir as VLANs 10, 20 e 99. Um exame da interface F0/3 no switch S1 revela que as interfaces F0/1 e F0/3 só permitem as VLANs 10 e 99. Parece que alguém atualizou a documentação, mas se esqueceu de reconfigurar as portas no switch S1.</p> <p><b>Clique no botão </b><b>Solução </b><b>na figura.</b></p> <p>Você precisa reconfigurar as portas F0/1 e F0/3 no switch S1 usando o comando <span class="cmd"><b>switchport trunk allowed vlan 10,20,99</b></span>. A saída de dados na parte superior da tela mostra que as VLANs 10, 20 e 99 agora são adicionadas às portas F0/1 e F0/3 no switch S1. O comando <span class="cmd"><b>show interfaces trunk</b></span> é uma ferramenta excelente para revelar problemas de entroncamento comuns. A figura inferior indica que PC5 recuperou a conectividade com o servidor de email do aluno encontrado no endereço IP 172.17.20.10.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303040200">
<title><content-text>Problemas comuns em configurações de VLAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9743841437">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040200/tl1303040201/cm9743841437.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040200/tl1303040201/cm9743841437text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>VLAN e sub-redes IP</b></p> <p>Como você aprendeu, cada VLAN deve corresponder a uma sub-rede IP exclusiva. Se dois dispositivos na mesma VLAN tiverem endereços de sub-rede diferentes, eles não poderão se comunicar. Esse tipo de configuração incorreta é um problema comum, sendo fácil de resolver, identificando o dispositivo afetado e alterando o <content-link target="{DE7D7294-4EC3-4900-BF89-2FE55FA05583}" type="glossary">endereço de sub-rede</content-link> para o correto.</p> <p>Neste cenário, a pessoa que usa o computador PC1 não consegue se conectar ao servidor WEB/TFTP mostrado na figura. </p> <p><b>Clique no botão </b><b>Configurações </b><b>na figura.</b></p> <p>Na figura, uma verificação das definições de configuração IP de PC1 revela o erro mais comum na configuração de VLANs: um endereço IP configurado incorretamente. O computador PC1 é configurado com um endereço IP 172.172.10.21, mas deveria ter sido configurado com 172.17.10.21.</p> <p><b>Clique no botão </b><b>Solução </b><b>na figura.</b></p> <p>A captura de tela da caixa de diálogo da configuração Fast Ethernet de PC1 mostra o endereço IP atualizado 172.17.10.21. A captura de tela na parte inferior revela que PC1 recuperou a conectividade com o servidor WEB/TFTP encontrado no endereço IP 172.17.10.30.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303040202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1106014721">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040200/tl1303040202/cm1106014721/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303040000/tl1303040200/tl1303040202/cm1106014721/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você irá solucionar problemas de conectividade entre PCs na mesma VLAN. A atividade será concluída quando você atingir 100% e os PCs puderem executar ping para os outros PCs da mesma VLAN. Qualquer solução implementada deve estar de acordo com o diagrama de topologia. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_3_4_2.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1303050000">
<title><content-text>Laboratórios do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1303050100">
<title><content-text>Configuração de VLAN básica</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303050101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8395935759">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050100/tl1303050101/cm8395935759/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050100/tl1303050101/cm8395935759/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Em uma rede, é essencial ser capaz de limitar os efeitos dos broadcasts. Uma forma de fazer isso é dividindo uma grande rede física em várias redes virtuais ou lógicas menores. Essa é uma das metas das VLANs. Este laboratório ensinará os fundamentos da configuração de VLANs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303050102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8014860559">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050100/tl1303050102/cm8014860559/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050100/tl1303050102/cm8014860559/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade é uma variação do laboratório 3.5.1. O Packet Tracer pode não suportar todas as tarefas especificadas no laboratório prático. Esta atividade não deve ser considerada equivalente à conclusão do laboratório prático. O Packet Tracer não é um substituto para um exercício prático com equipamento real. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_3_5_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303050200">
<title><content-text>Configuração de VLAN avançada</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303050201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3581276528">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050200/tl1303050201/cm3581276528/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050200/tl1303050201/cm3581276528/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tendo configurado as VLANs no laboratório básico, este laboratório verificará o quanto você aprendeu. Tente fazer o máximo possível sem consultar o laboratório Básico. Quando você concluir o máximo possível do laboratório sem ajuda, verifique o seu trabalho usando a resposta que o seu instrutor fornecerá.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303050202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7081833601">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050200/tl1303050202/cm7081833601/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050200/tl1303050202/cm7081833601/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade é uma variação do laboratório 3.5.2. O Packet Tracer pode não suportar todas as tarefas especificadas no laboratório prático. Esta atividade não deve ser considerada equivalente à conclusão do laboratório prático. O Packet Tracer não substitui um experimento em laboratório prático com equipamento real. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_3_5_2.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1303050300">
<title><content-text>Identificação e solução de problemas de configurações de VLAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303050301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4279676661">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050300/tl1303050301/cm4279676661/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050300/tl1303050301/cm4279676661/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, você irá praticar a solução de problemas em um ambiente de VLAN configurado incorretamente. Carregue ou peça ao instrutor para carregar as configurações abaixo em sua estrutura de laboratório. Seu objetivo é localizar e corrigir todos os erros nas configurações e estabelecer a conectividade fim-a-fim. Sua configuração final deve corresponder ao diagrama de topologia e à tabela de endereçamento. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303050302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5112719044">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050300/tl1303050302/cm5112719044/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303050000/tl1303050300/tl1303050302/cm5112719044/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você irá praticar a solução de problemas em um ambiente de VLAN configurado incorretamente. A rede inicial contém erros. Seu objetivo é localizar e corrigir todos os erros nas configurações e estabelecer a conectividade fim-a-fim. Sua configuração final deve corresponder ao diagrama de topologia e à tabela de endereçamento. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo. </p> <p><content-link target="E3_PTAct_3_5_3.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1303060000">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1303060100">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1303060101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7705084821">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303060000/tl1303060100/tl1303060101/cm7705084821.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303060000/tl1303060100/tl1303060101/cm7705084821text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste capítulo, apresentamos as VLANs. As VLANs são usadas para segmentar domínios de broadcast em uma rede local comutada. Isso melhora o desempenho e a gerenciabilidade das redes locais. As VLANs dão aos administradores de rede um controle flexível sobre o tráfego associado aos dispositivos na rede local.</p> <p>Há vários tipos de VLANs: padrão, de gerenciamento, nativas, de usuário/dados e de voz.</p> <p>Os troncos de VLAN facilitam a comunicação entre switches com várias VLANs. A marcação do quadro IEEE 802.1Q possibilita uma diferenciação entre os quadros Ethernet associados com VLANs distintas quando eles passam por links de tronco comuns. </p> <p>Abordamos a configuração, a verificação e a solução de problemas das VLANs e dos troncos que usam a CLI do Cisco IOS.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1303060102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3827497065">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303060000/tl1303060100/tl1303060102/cm3827497065.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1303000000/tl1303060000/tl1303060100/tl1303060102/cm3827497065text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1303060103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5524505852">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303060000/tl1303060100/tl1303060103/cm5524505852/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1303000000/tl1303060000/tl1303060100/tl1303060103/cm5524505852/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você irá conectar e configurar completamente a topologia do Capítulo 3, incluindo adicionar e conectar dispositivos, além de configurar a segurança e as VLANs. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_3_6_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p><p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1303070000">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1303070100">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1303070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm9870979014">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1303000000/tl1303070000/tl1303070100/tl1303070101/cm9870979014/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1303000000/tl1303070000/tl1303070100/tl1303070101/cm9870979014/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Teste do capítulo</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
