<chapter type="" id="tl1306000000">
<title><content-text>Roteamento entre VLANs</content-text></title>
<section type="ChapterSummary" id="tl1306000000">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306000100">
<title><content-text>Introdução</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm3175050671">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306000000/tl1306000100/tl1306000101/cm3175050671.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306000000/tl1306000100/tl1306000101/cm3175050671text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nos capítulos anteriores deste curso, discutimos como você pode usar VLANs e troncos para segmentar uma rede. A limitação do escopo de cada domínio de broadcast na LAN por segmentação de VLAN proporciona melhor desempenho e segurança através da rede. Você também aprendeu como o VTP é usado para compartilhar as informações de VLAN por switches múltiplos em um ambiente de LAN para simplificar o gerenciamento de VLANs. Agora que você tem uma rede com muitas VLANs diferentes, a próxima pergunta é: "Como permitir a comunicação entre dispositivos em VLANs separadas?"</p> <p>Neste capítulo, você aprenderá sobre o roteamento entre VLANs e como ele é usado para permitir a comunicação entre dispositivos em VLANs separadas. Aprenderá diferentes métodos para realizar o roteamento entre VLANs, e as vantagens e as desvantagens de cada um. Aprenderá também como diferentes configurações de interface do roteador facilitam o roteamento entre VLANs. Enfim, estudará os possíveis problemas enfrentados durante a implementação do roteamento entre VLANs, como identificá-los e também corrigi-los.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1306010000">
<title><content-text>Roteamento entre VLANs</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306010100">
<title><content-text>Apresentação do roteamento entre VLANs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6052420007">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010101/cm6052420007.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010101/cm6052420007text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Agora que você sabe configurar VLANs em um switch de rede, o próximo passo é permitir a comunicação entre dispositivos conectados às várias VLANs. Em um capítulo anterior, você aprendeu que cada VLAN é um domínio de broadcast exclusivo; portanto, por padrão, computadores em VLANs separadas não podem se comunicar. Há um modo de permitir a comunicação entre essas estações finais chamado roteamento entre VLANs. Neste tópico, você descobrirá o que é o roteamento entre VLANs e alguns dos diferentes modos de realizá-lo em uma rede.</p> <p>Neste capítulo, nós abordamos um tipo de roteamento entre VLANs usando um roteador separado conectado à infra-estrutura de switch. Definimos o roteamento entre VLANs como um processo de encaminhamento do tráfego de rede de uma VLAN para outra com o uso de um roteador. VLANs são associadas a sub-redes de IP exclusivas na rede. Essa configuração de sub-rede facilita o processo de roteamento em um ambiente de várias VLANs. Com o uso de um roteador para facilitar o roteamento entre VLANs, as interfaces de roteador podem ser conectadas a VLANs separadas. Dispositivos nessas VLANs enviam tráfego pelo roteador para alcançar outras VLANs.</p> <p>Como você pode ver na figura, o tráfego do PC1 na VLAN10 é roteado pelo roteador R1 para alcançar o PC3 na VLAN30.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9892743321">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010102/cm9892743321.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010102/cm9892743321text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tradicionalmente, o roteamento de LAN usava roteadores com interfaces físicas múltiplas. Cada interface precisava estar conectada a uma rede separada e configurada para uma sub-rede diferente. </p> <p>Em uma rede tradicional que usa VLANs múltiplas para segmentar o tráfego de rede em domínios de broadcast lógicos, o roteamento é executado pela conexão de diferentes interfaces físicas de roteador a diferentes portas físicas de switch. As portas de switch conectam-se ao roteador em modo de acesso, e em modo de acesso são atribuídas VLANs estáticas diferentes a cada interface de porta. Cada interface de switch é atribuída a uma VLAN estática diferente. Em seguida, cada interface de roteador pode aceitar tráfego da VLAN associada à interface de switch à qual está conectada, e o tráfego pode ser roteado às outras VLANs conectadas às outras interfaces.</p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura </b>para exibir o roteamento entre VLANs tradicional.</p> <p>Como você pode ver na animação:</p> <p>1. O PC1 na VLAN10 está se comunicando com o PC3 na VLAN30 pelo roteador R1.</p> <p>2. O PC1 e o PC3 estão em VLANs diferentes e têm endereços IP em sub-redes diferentes. </p> <p>3. O roteador R1 tem uma interface separada configurada para cada VLAN.</p> <p>4. O PC1 envia tráfego unicast destinado para o PC3 ao switch S2 na VLAN10, de onde o tráfego é encaminhado pela interface de tronco para o switch S1. </p> <p>5. O switch S1 encaminha o tráfego unicast para o roteador R1 na interface F0/0. </p> <p>6. O roteador roteia o tráfego unicast para a interface F0/1, que está conectada à VLAN30. </p> <p>7. O roteador encaminha o tráfego unicast para o switch S1 na VLAN 30. </p> <p>8. Em seguida, o switch S1 encaminha o tráfego unicast para o switch S2 pelo link de tronco; depois disso, o switch S2 pode encaminhar o tráfego unicast para o PC3 na VLAN30.</p> <p>Neste exemplo, o roteador foi configurado com duas interfaces físicas separadas para interagir com as diferentes VLANs e executar o roteamento.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010103">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7226520633">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010103/cm7226520633.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010103/cm7226520633text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O roteamento entre VLANs tradicional exige interfaces físicas múltiplas no roteador e no switch. Entretanto, nem todas as configurações de roteamento entre VLANs são assim. Alguns softwares de roteador permitem configurar interfaces de roteador como links de tronco. Isso abre novas possibilidades para o roteamento entre VLANs.</p> <p>"Router on a Stick" é um tipo de configuração de roteador na qual uma única interface física roteia o tráfego entre VLANs múltiplas em uma rede. Como você pode ver na figura, o roteador está conectado ao switch S1 usando uma única conexão de rede física. </p> <p>A interface do roteador é configurada para operar como um link de tronco e está conectada a uma porta de switch configurada em modo de tronco. O roteador executa o roteamento entre VLANs aceitando o tráfego com etiqueta de VLAN, que vem do switch adjacente na interface de tronco, e roteando internamente entre as VLANs que usam <content-link target="{203128F8-5310-41FB-9C34-3DCC2366D677}" type="glossary">subinterfaces</content-link>. Em seguida, o roteador encaminha o tráfego roteado – com etiqueta de VLAN para a VLAN de destino – pela mesma interface física. </p> <p>Subinterfaces são interfaces virtuais múltiplas, associadas a uma interface física. Elas são configuradas em software, em um roteador configurado independentemente com um endereço IP e uma atribuição de VLAN para operar em uma VLAN específica. Subinterfaces são configuradas para sub-redes diferentes que correspondem à sua atribuição de VLAN para facilitarem o roteamento lógico antes das as estruturas de dados terem etiquetas de VLAN e serem enviadas de volta pela interface física. Você obterá mais informações sobre interfaces e subinterfaces no próximo tópico.</p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura</b> para ver como um roteador fixo executa a função de roteamento.</p> <p>Como você pode ver na animação:</p> <p>1. O PC1 na VLAN10 está se comunicando com o PC3 na VLAN30 pelo roteador R1, usando uma única interface de roteador física.</p> <p>2. O PC1 envia o tráfego unicast ao switch S2.</p> <p>3. Em seguida, o switch S2 etiqueta o tráfego unicast como tendo origem na VLAN10 e encaminha-o pelo link de tronco para o switch S1.</p> <p>4. O switch S1 encaminha o tráfego etiquetado pela outra interface de tronco na porta F0/5 para a interface no roteador R1.</p> <p>5. O roteador R1 aceita o tráfego unicast etiquetado na VLAN10 e roteia-o para a VLAN30 usando suas subinterfaces configuradas.</p> <p>6. O tráfego unicast recebe a etiqueta da VLAN30 ao ser enviado pela interface do roteador para o switch S1.</p> <p>7. O switch S1 encaminha o tráfego unicast etiquetado pelo outro link de tronco para o switch S2.</p> <p>8. O switch S2 remove a etiqueta de VLAN do quadro unicast e encaminha o quadro para o PC3 na porta F0/6.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010104">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3685035496">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010104/cm3685035496.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010104/cm3685035496text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Alguns switches podem executar funções de Camada 3, substituindo a necessidade de roteadores dedicados executarem roteamento básico em uma rede. Switches multicamada podem executar roteamento entre VLANs.</p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura </b>para ver como ocorre o roteamento entre VLANs baseado em switch. </p> <p>Como você pode ver na animação:</p> <p>1. O PC1 na VLAN10 está se comunicando com o PC3 na VLAN30 pelo switch S1, usando interfaces VLAN configuradas para cada VLAN.</p> <p>2. O PC1 envia o tráfego unicast ao switch S2.</p> <p>3. O switch S2 etiqueta o tráfego unicast como tendo origem na VLAN10, enquanto encaminha o tráfego unicast pelo link de tronco para o switch S1.</p> <p>4. O switch S1 remove a etiqueta de VLAN e encaminha o tráfego unicast para a interface VLAN10.</p> <p>5. O switch S1 roteia o tráfego unicast para a interface VLAN30.</p> <p>6. Em seguida, o switch S1 reetiqueta o tráfego unicast, desta vez como VLAN30, e encaminha-o pelo link de tronco de volta para o switch S2.</p> <p>7. O switch S2 remove a etiqueta de VLAN do quadro unicast e encaminha o quadro para o PC3 na porta F0/6.</p> <p>Para permitir que um switch multicamada execute funções de roteamento, as interfaces VLAN no switch precisam ser configuradas com os endereços IP apropriados que correspondam à sub-rede à qual a VLAN está associada na rede. O switch multicamada também deve ter roteamento de IP habilitado. A comutação multicamada é complexa e está fora do escopo deste curso. Para uma visão geral considerável da comutação multicamada, visite: <content-link target="http://cisco.com/en/US/docs/ios/12_0/switch/configuration/guide/xcmls.html" type="external">http://cisco.com/en/US/docs/ios/12_0/switch/configuration/guide/xcmls.html</content-link>.</p> <p>A configuração do roteamento entre VLANs em um switch multicamada está fora do escopo deste curso. Entretanto, o currículo do CCNP aborda o conceito de forma abrangente. Para explorar informações adicionais, visite: <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk815/technologies_configuration_example09186a008019e74e.shtml" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk815/technologies_configuration_example09186a008019e74e.shtml</content-link>.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306010200">
<title><content-text>Interfaces e subinterfaces</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4266202165">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010201/cm4266202165.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010201/cm4266202165text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Como já mencionamos, há várias opções de roteamento entre VLANs. Cada uma delas usa uma configuração de roteador diferente para realizar a tarefa de roteamento entre VLANs. Neste tópico, estudaremos o modo como cada tipo de configuração de interface de roteador roteia entre VLANs, além das vantagens e das desvantagens. Começaremos revisando o modelo tradicional.</p> <p><b>Usando o roteador como um gateway</b></p> <p>O roteamento tradicional exige que roteadores tenham interfaces físicas múltiplas para facilitar o roteamento entre VLANs. O roteador realiza o roteamento conectando cada uma de suas interfaces físicas a uma VLAN exclusiva. Cada interface é também configurada com um endereço IP para a sub-rede associada à VLAN específica à qual está conectada. Com a configuração dos endereços IP nas interfaces físicas, dispositivos de rede conectados a cada uma das VLANs podem comunicar-se com o roteador que usa a interface física conectada à mesma VLAN. Nessa configuração, dispositivos de rede podem usar o roteador como um <content-link target="{FB725A1C-0CBD-42E3-AD35-B855760B8D04}" type="glossary">gateway</content-link> para acessar os dispositivos conectados às outras VLANs.</p> <p>O processo de roteamento exige que o dispositivo de origem determine se o dispositivo de destino está local ou remoto em relação à sub-rede local. O dispositivo de origem realiza essa tarefa comparando os endereços de origem e destino com a máscara de sub-rede. Quando é determinado que o endereço de destino está em uma rede remota, o dispositivo de origem deve identificar para onde precisa encaminhar o pacote a fim de alcançar o dispositivo de destino. O dispositivo de origem examina a <content-link target="{A5B54AF5-42F2-4206-A727-B3A046A12DB5}" type="glossary">tabela de roteamento</content-link> local para determinar para onde precisa enviar os dados. Normalmente, dispositivos usam o gateway padrão como o destino para todo tráfego que precise deixar a sub-rede local. O gateway padrão é a rota que o dispositivo usa quando não tem nenhuma outra rota explicitamente definida até a rede de destino. A interface do roteador na sub-rede local age como o gateway padrão para o dispositivo remetente.</p> <p>Quando o dispositivo de origem determina que o pacote deve viajar pela interface do roteador local na VLAN conectada, o dispositivo de origem envia uma solicitação ARP para determinar o endereço MAC da interface do roteador local. Quando o roteador envia sua resposta ARP ao dispositivo de origem, o dispositivo de origem pode usar o endereço MAC para terminar de estruturar o pacote antes de enviá-lo na rede como tráfego unicast.</p> <p>Considerando que o quadro ethernet tenha o endereço MAC de destino da interface do roteador, o switch sabe exatamente para qual porta de switch encaminhar o tráfego unicast, a fim de alcançar a interface do roteador naquela VLAN. Quando o quadro chega ao roteador, o roteador remove as informações do endereço MAC de origem e destino para examinar o endereço IP de destino do pacote. O roteador compara o endereço de destino a entradas na tabela de roteamento para determinar para onde precisa encaminhar os dados a fim de alcançar seu destino final. Se o roteador determina que a rede de destino é uma rede localmente conectada, como seria o caso em roteamento entre VLANs, o roteador envia uma solicitação ARP pela interface fisicamente conectada para a VLAN de destino. O dispositivo de destino responde ao roteador com seu endereço MAC, o qual é usado pelo roteador para estruturar o pacote. Em seguida, o roteador envia o tráfego unicast ao switch, e este encaminha-o pela porta à qual o dispositivo de destino está conectado.</p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura</b> para ver como o roteamento tradicional é realizado.</p> <p>Embora haja muitos passos no processo de roteamento entre VLANs quando dois dispositivos em VLANs diferentes se comunicam por um roteador, todo o processo acontece em uma fração de segundo.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2197222106">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010202/cm2197222106.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010202/cm2197222106text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configuração da interface</b></p> <p><b>Clique no botão Configuração de interface na figura </b>para ver um exemplo de configuração de interfaces de roteador.</p> <p>A configuração de interfaces de roteador é semelhante à configuração de interfaces VLAN em switches. No modo de configuração global, alterne para modo de configuração de interface para a interface específica que você deseja configurar. </p> <p>Como você pode ver no exemplo, a interface F0/0 está configurada com endereço IP 172.17.10.1 e máscara de sub-rede 255.255.255.0 com o uso do comando <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span>. </p> <p>Para habilitar uma interface de roteador, o comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> deve ser digitado para a interface. Observe também que a interface F0/1 foi configurada. Depois que ambos os endereços IP são atribuídos a cada uma das interfaces físicas, o roteador pode executar o roteamento.</p> <p><b>Clique no botão Tabela de roteamento na figura</b> para ver um exemplo de tabela de roteamento em um roteador Cisco.</p> <p><b>Tabela de roteamento</b></p> <p>Como você pode ver no exemplo, a tabela de roteamento tem duas entradas, uma para a rede 172.17.10.0 e outra para a rede 172.17.30.0. Observe a letra <b>C</b> à esquerda de cada entrada de rota. Esta letra indica que a rota é local para uma interface conectada que também é identificada na entrada de rota. Usando a saída do comando neste exemplo, se o tráfego for destinado para a sub-rede 172.17.30.0, o roteador encaminhará o tráfego pela interface F0/1.</p> <p>O roteamento entre VLANs tradicional que usa interfaces físicas tem uma limitação. Conforme o número de VLANs aumenta em uma rede, a abordagem física de ter uma interface de roteador por VLAN é rapidamente impedida pelas limitações físicas de hardware de um roteador. Roteadores têm um número limitado de interfaces físicas que eles podem usar para se conectarem a VLANs diferentes. Redes grandes com muitas VLANs devem usar entroncamento de VLAN para atribuir VLANs múltiplas a uma única interface do roteador para funcionar dentro das restrições de hardware de roteadores dedicados.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4604745480">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010203/cm4604745480.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010203/cm4604745480text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Para superar as limitações de hardware do roteamento entre VLANs baseado em interfaces físicas de roteador, são usados subinterfaces virtuais e links de tronco, como no exemplo do roteador fixo descrito anteriormente. Subinterfaces são interfaces virtuais baseadas em software atribuídas a interfaces físicas. Cada subinterface é configurada com seu próprio endereço IP, sua máscara de sub-rede e sua atribuição de VLAN exclusiva, permitindo que uma única interface física faça parte de redes lógicas múltiplas simultaneamente. Isso é útil ao executar o roteamento entre VLANs em redes com VLANs múltiplas e poucas interfaces físicas de roteador.</p> <p>Ao configurar o roteamento entre VLANs usando o modelo de roteador fixo, a interface física do roteador deve ser conectada a um link de tronco no switch adjacente. São criadas subinterfaces para cada VLAN/sub-rede exclusiva na rede. A cada subinterface é atribuído um endereço IP específico à sub-rede da qual a subinterface fará parte, e configurado a quadros de etiqueta de VLAN para a VLAN com a qual a interface deverá interagir. Desse modo, o roteador pode manter o tráfego de cada subinterface separado um do outro, enquanto ele volta ao switch através do link de tronco.</p> <p>Do ponto de vista funcional, o modelo de roteador fixo para o roteamento entre VLANs é igual ao modelo de roteamento tradicional, mas em vez de usar as interfaces físicas para executar o roteamento, ele usa subinterfaces de uma única interface.</p> <p>Vejamos um exemplo. Na figura, o PC1 precisa comunicar-se com o PC3. O PC1 está na VLAN10, e o PC3 está na VLAN30. Para comunicar-se com o PC3, o PC1 precisa ter seus dados roteados através do roteador R1 com o uso de subinterfaces configuradas.</p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura </b>para ver como subinterfaces são usadas para rotear entre VLANs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010204">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7394115148">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010204/cm7394115148.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010204/cm7394115148text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configuração da subinterface</b></p> <p>A configuração de subinterfaces de roteador é semelhante à configuração de interfaces físicas, exceto que você precisa criar a subinterface e atribuí-la a uma VLAN.</p> <p>No exemplo, crie a subinterface de roteador digitando o comando <span class="cmd"><b>interface f0/0.10</b></span> em modo de configuração global. A sintaxe para a subinterface sempre é a interface física, neste caso <b>f0/0</b>, seguido por um ponto e um número de subinterface. O número da subinterface é configurável, mas geralmente é associado para refletir o número da VLAN. No exemplo, as subinterfaces usam <b>10</b> e <b>30</b> como números de subinterface para ficar mais fácil de lembrar com quais VLANs estão associadas. A interface física é especificada porque pode haver interfaces múltiplas no roteador, e cada uma delas pode ser configurada para suportar várias subinterfaces.</p> <p>Antes da atribuição de um endereço IP a uma subinterface, a subinterface precisa ser configurada para funcionar em uma VLAN específica por meio do comando <span class="cmd"><b>encapsulation dot1q </b><i>vlan id</i></span>. No exemplo, a subinterface Fa0/0.10 foi atribuída à VLAN10. Depois que a VLAN é atribuída, o comando <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span> atribui a subinterface ao endereço IP apropriado para aquela VLAN.</p> <p>Ao contrário de uma interface física comum, subinterfaces não são habilitadas com o comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> no nível do modo de configuração de subinterface do software IOS Cisco. Em vez disso, quando a interface física é habilitada com o comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span>, todas as subinterfaces configuradas são habilitadas. Da mesma forma, se a interface física é desabilitada, todas as subinterfaces são desabilitadas.</p> <p><b>Clique no botão Tabela de roteamento na figura</b> para ver um exemplo de tabela de roteamento do momento em que subinterfaces são configuradas.</p> <p><b>Saída do comando da tabela do roteador</b></p> <p>Como você pode ver na figura, as rotas definidas na tabela de roteamento indicam que elas estão associadas com subinterfaces específicas, em vez de interfaces físicas separadas.</p> <p>Uma vantagem do uso de um link de tronco é que o número de roteadores e portas de switch usados é reduzido. Isso não só ajuda a economizar dinheiro, como também pode reduzir a complexidade da configuração. Por conseguinte, é possível escalar a abordagem da subinterface de roteador para um número muito maior de VLANs que uma configuração com uma interface física por design de VLAN.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010205">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7779989036">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010205/cm7779989036.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010205/cm7779989036text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Como acabamos de ver, são usadas interfaces físicas e subinterfaces para executar o roteamento entre VLANs. Cada método tem suas vantagens e desvantagens. </p> <p><b>Limites de porta</b></p> <p>Interfaces físicas são configuradas para ter uma interface por VLAN na rede. Em redes com muitas VLANs, não é possível usar um único roteador para executar o roteamento entre VLANs. Roteadores têm limitações físicas que os impedem de conter muitas interfaces físicas. Em vez disso, você pode usar roteadores múltiplos para executar o roteamento entre VLANs para todas as VLANs quando é necessário evitar o uso de subinterfaces.</p> <p>Subinterfaces permitem a escala de um roteador para acomodar mais VLANs do que as interfaces físicas permitem. O roteamento entre VLANs em ambientes grandes com muitas VLANs normalmente pode ser acomodado de maneira melhor com o uso de uma única interface física com muitas subinterfaces.</p> <p><b>Desempenho</b></p> <p>Como não há nenhuma contenção de largura de banda em interfaces físicas separadas, interfaces físicas têm melhor desempenho quando comparadas com o uso de subinterfaces. O tráfego de cada VLAN conectada tem acesso à largura de banda total da interface física do roteador conectada à VLAN para roteamento entre VLANs. </p> <p>Quando subinterfaces são usadas no roteamento entre VLANs, o tráfego que está sendo roteado compete pela largura de banda na única interface física. Em uma rede ocupada, isso pode causar um gargalo na comunicação. Para equilibrar a carga de tráfego em uma interface física, subinterfaces são configuradas em interfaces físicas múltiplas, o que resulta em menos contenção entre o tráfego de VLAN.</p> <p><b>Portas de acesso e portas de tronco</b></p> <p>A conexão de interfaces físicas para o roteamento entre VLANs exige que as portas de switch sejam configuradas como portas de acesso. Subinterfaces exigem que a porta de switch seja configurada como uma porta de tronco para poder aceitar o tráfego com etiqueta de VLAN no link de tronco. Usando subinterfaces, muitas VLANs podem ser roteadas em um único link de tronco em lugar de uma única interface física para cada VLAN.</p> <p><b>Custo</b></p> <p>Financeiramente, é mais econômico usar subinterfaces em interfaces físicas separadas. Roteadores que têm muitas interfaces físicas custam mais que roteadores com uma única interface. Além disso, se você tem um roteador com muitas interfaces físicas, cada interface é conectada a uma porta de switch separada, consumindo portas de switch adicionais na rede. Portas de switch são um recurso caro em switches de alto desempenho. Consumindo portas adicionais para funções do roteamento entre VLANs, o switch e o roteador aumentam o custo global da solução de roteamento entre VLANs. </p> <p><b>Complexidade</b></p> <p>O uso de subinterfaces no roteamento entre VLANs resulta em uma configuração física menos complexa do que o uso de interfaces físicas separadas, porque há menos cabos de rede física interconectando o roteador ao switch. Com menos cabos, há menos confusão em relação ao local em que o cabo é conectado ao switch. Como o entroncamento das VLANs está sendo feito em um único link, é mais fácil solucionar os problemas das conexões físicas.</p> <p>Por outro lado, o uso de subinterfaces com uma porta de tronco resulta em uma configuração de software mais complexa, o que pode ser difícil de solucionar. No modelo de roteador fixo, apenas uma interface é usada para acomodar todas as diferentes VLANs. Se uma VLAN está com dificuldade para rotear a outras VLANs, você não pode simplesmente rastrear o cabo para saber se ele está conectado à porta correta. É necessário verificar se a porta de switch está configurada para ser um tronco e se a VLAN não está sendo filtrada em algum link de tronco antes de alcançar a interface do roteador. Também é necessário verificar se a subinterface do roteador está configurada para usar a ID de VLAN e o endereço IP corretos para a sub-rede associada a essa VLAN.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1306020000">
<title><content-text>Configuração do roteamento entre VLANs</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306020100">
<title><content-text>Configuração do roteamento entre VLANs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3065803732">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020100/tl1306020101/cm3065803732.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020100/tl1306020101/cm3065803732text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste tópico, você aprenderá a configurar um roteador Cisco IOS para o roteamento entre VLANs e verá novamente os comandos necessários para configurar um switch para suportar o roteamento entre VLANs.</p> <p>Antes de configurar o roteador, configure o switch ao qual ele será conectado. Como você pode ver na figura, o roteador R1 está conectado às portas de switch F0/4 e F0/5, que foram configuradas para as VLANs 10 e 30 respectivamente.</p> <p><b>Clique no botão Configuração do switch na figura </b>para ver um exemplo de configuração de switch.</p> <p>Como revisão, VLANs são criadas no modo de configuração global com o uso do comando <span class="cmd"><b>vlan </b><i>vlan id</i></span>. Neste exemplo, foram criadas as VLANs 10 e 30 no switch S1. </p> <p>Depois que as VLANs são criadas, elas são atribuídas às portas de switch às quais o roteador se conectará. Para realizar esta tarefa, o comando <span class="cmd"><b>switchport access vlan </b><i>vlan id</i></span> é executado no modo de configuração de interface no switch para cada interface à qual o roteador se conectará. </p> <p>Neste exemplo, as interfaces F0/4 e F0/11 foram configuradas na VLAN 10 com o comando <span class="cmd"><b>switchport access vlan 10</b></span>. O mesmo processo é usado para atribuir a VLAN 30 às interfaces F0/5 e F0/6 no switch S1. </p> <p>Por fim, para proteger a configuração de forma que ela não se perca depois de uma recarga do switch, o comando <span class="cmd"><b>copy running-config startup-config</b></span> é executado no modo EXEC privilegiado para fazer backup da configuração em execução para a configuração de inicialização.</p> <p><b>Clique no botão Configuração da interface do roteador</b> na figura para ver um exemplo de configuração do roteador.</p> <p>Em seguida, o roteador pode ser configurado para executar o roteamento entre VLANs.</p> <p>Como você pode ver na figura, cada interface é configurada com um endereço IP com o uso do comando <span class="cmd"><b>ip address </b><i>ip_address subnet_mask</i></span> no modo de configuração de interface. </p> <p>Por padrão, interfaces de roteador estão desabilitadas e precisam ser habilitadas pelo comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> antes de serem usadas. </p> <p>Neste exemplo, o endereço IP de 172.17.10.1 foi atribuído à interface F0/0 com o uso do comando <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span>. Observe também que, após a execução do comando do modo de configuração da interface <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span>, é exibida uma notificação indicando que o estado da interface mudou para ativo (up). Isso indica que agora a interface está habilitada.</p> <p>O processo é repetido para todas as interfaces de roteador. Cada interface de roteador precisa ser atribuída a uma sub-rede exclusiva para haver roteamento. Neste exemplo, a outra interface de roteador, F0/1, foi configurada para usar o endereço IP 172.17.30.1, que está em uma sub-rede diferente daquela em que está a interface F0/0.</p> <p>Por padrão, os roteadores Cisco são configurados para rotear tráfego entre as interfaces locais. Como resultado, o roteamento não precisa especificamente ser habilitado. Entretanto, se roteadores múltiplos estão sendo configurados para executar o roteamento entre VLANs, é possível habilitar um protocolo de roteamento dinâmico para simplificar o gerenciamento da tabela de roteamento.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4186557277">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020100/tl1306020102/cm4186557277.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020100/tl1306020102/cm4186557277text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Tabela de roteamento</b></p> <p>Agora examine a tabela de roteamento usando o comando do modo EXEC privilegiado <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. </p> <p>No exemplo, há duas rotas na tabela de roteamento. Uma rota é para a sub-rede 172.17.10.0, que está anexada à interface local F0/0. A outra rota é para a sub-rede 172.17.30.0, que está anexada à interface local F0/1. Utilizando esta tabela de roteamento, o roteador determina para onde enviar o tráfego recebido. Por exemplo, se o roteador recebe um pacote na interface F0/0 destinado para a sub-rede 172.17.30.0, ele identifica que deve enviar o pacote pela interface F0/1 para alcançar os hosts na sub-rede 172.17.30.0.</p> <p><b>Clique no botão Verificar configuração do roteador na figura</b> para ver um exemplo de configuração do roteador.</p> <p><b>Verificar a configuração do roteador</b></p> <p>Para verificar a configuração do roteador, use o comando do <span class="cmd">modo EXEC privilegiado <b>show running-config</b></span>. Esse comando exibe a configuração operacional atual do roteador. É possível ver quais endereços IP foram configurados para cada interface de roteador, bem como o status operacional da interface. </p> <p>Neste exemplo, observe que a interface F0/0 está configurada corretamente com o endereço IP 172.17.10.1. Observe também a falta do comando <span class="cmd"><b>shutdown</b></span> abaixo da interface F0/0. A ausência do comando <span class="cmd"><b>shutdown</b></span> confirma que o comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> foi emitido e que a interface está habilitada.</p> <p>Com o comando <span class="cmd"><b>show interface</b></span> no modo EXEC privilegiado, você pode obter informações mais detalhadas sobre interfaces de roteador, como informações de diagnóstico, status, endereço MAC e erros de transmissão ou recebimento. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306020200">
<title><content-text>Configurar o roteamento entre VLANs de roteador fixo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7507412270">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020201/cm7507412270.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020201/cm7507412270text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Antes de configurar o roteador, configure o switch ao qual ele será conectado. </p> <p>Como você pode ver na figura, o roteador R1 está conectado ao switch S1 na porta de tronco F0/5. As VLANs 10 e 30 também foram adicionadas ao switch S1. </p> <p><b>Clique no botão Configuração do switch na figura </b>para ver um exemplo de configuração de switch<b>. </b></p> <p>Como revisão, VLANs são criadas no modo de configuração global com o uso do comando <span class="cmd"><b>vlan </b><i>vlan id</i></span>. Neste exemplo, foram criadas as VLANs 10 e 30 no switch S1 com o uso dos comandos <span class="cmd"><b>vlan 10</b></span> e <span class="cmd"><b>vlan 30</b></span>. </p> <p>Como a porta de switch F0/5 será configurada como uma porta de tronco, você não terá que atribuir nenhuma VLAN à porta. Para configurar a porta de switch F0/5 como uma porta de tronco, execute o comando <span class="cmd"><b>switchport mode trunk</b></span> no modo de configuração de interface na interface F0/5. Você não pode usar o comando <span class="cmd"><b>switchport mode dynamic auto</b></span> ou <span class="cmd"><b>switchport mode dynamic desirable</b></span> porque o roteador não suporta o protocolo de entroncamento dinâmico.</p> <p>Por fim, para proteger a configuração de forma que ela não se perca depois de uma recarga do switch, o comando <span class="cmd"><b>copy running-config startup-config</b></span> é executado no modo EXEC privilegiado para fazer backup da configuração em execução para a configuração de inicialização.</p> <p><b>Clique no botão Configuração do roteador na figura</b> para ver um exemplo de configuração do roteador.</p> <p><b>Configuração do roteador</b></p> <p>Em seguida, o roteador pode ser configurado para executar o roteamento entre VLANs.</p> <p>Como você pode ver na figura, a configuração de subinterfaces múltiplas é diferente de quando são usadas interfaces físicas. </p> <p>Cada subinterface é criada com o uso do comando do modo de configuração global de <span class="cmd"><b>interface </b><i>interface_id.Subinterface_id</i></span>. Neste exemplo, a subinterface Fa0/0.10 é criada com o uso do comando do modo de configuração global <span class="cmd"><b>interface fa0/0.10</b></span>. Depois que a subinterface é criada, a ID de VLAN é atribuída com o uso do comando do modo de configuração de subinterface <span class="cmd"><b>encapsulation dot1q </b><i>vlan_id</i></span>. </p> <p>Em seguida, atribua o endereço IP para a subinterface com o uso do comando do modo de configuração de subinterface <span class="cmd"><b>ip address </b><i>ip_address subnet_mask</i></span>. Neste exemplo, a subinterface F0/0.10 está atribuída ao endereço IP 172.17.10.1 com o uso do comando <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span>. Não é necessário executar um comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> no nível da subinterface porque ele não habilita a interface física.</p> <p>Este processo é repetido para todas as subinterfaces de roteador que precisam ser roteadas entre as VLANs configuradas na rede. É necessário atribuir um endereço IP para cada subinterface de roteador em uma sub-rede exclusiva para haver roteamento. Neste exemplo, a outra subinterface de roteador, F0/0.30, foi configurada para usar o endereço IP 172.17.30.1, que está em uma sub-rede diferente daquela em que está a interface F0/0.10.</p> <p>Uma vez que todas as subinterfaces são configuradas na interface física do roteador, a interface física é habilitada. No exemplo, o comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> é executado na interface F0/0 para habilitá-la; ela, por sua vez, habilita todas as subinterfaces configuradas.</p> <p>Por padrão, os roteadores Cisco são configurados para rotear tráfego entre as subinterfaces locais. Como resultado, o roteamento não precisa especificamente ser habilitado. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1437849336">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020202/cm1437849336.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020202/cm1437849336text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Tabela de roteamento</b></p> <p>Agora, examine a tabela de roteamento usando o comando do modo EXEC privilegiado <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. No exemplo, há duas rotas na tabela de roteamento. Uma rota é para a sub-rede 172.17.10.0, que está anexada à subinterface local F0/0.10. A outra rota é para a sub-rede 172.17.30.0, que está anexada à subinterface local F0/0.30. Utilizando esta tabela de roteamento, o roteador determina para onde enviar o tráfego recebido. Por exemplo, se o roteador recebe um pacote na subinterface F0/0.10 destinado para a sub-rede 172.17.30.0, o roteador identifica que deve enviar o pacote pela subinterface F0/0.30 para alcançar os hosts na sub-rede 172.17.30.0.</p> <p><b>Clique no botão Verificar configuração do roteador na figura</b> para ver um exemplo de configuração do roteador.</p> <p><b>Verificar a configuração do roteador</b></p> <p>Para verificar a configuração do roteador, use o comando no modo EXEC privilegiado <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. O comando <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> exibe a configuração operacional atual do roteador. Verifique quais endereços IP foram configurados para cada subinterface de roteador, como também se a interface física foi deixada desabilitada ou habilitada com o uso do comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span>. </p> <p>Neste exemplo, observe que a interface F0/0.10 foi configurada corretamente com o endereço IP 172.17.10.1. Observe também a falta do comando <span class="cmd"><b>shutdown</b></span> abaixo da interface F0/0. A ausência do comando <span class="cmd"><b>shutdown</b></span> confirma que o comando <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> foi emitido e que a interface está habilitada.</p> <p>Com o comando <span class="cmd"><b>show interface</b></span> no modo EXEC privilegiado, você pode obter informações mais detalhadas sobre interfaces de roteador, como informações de diagnóstico, status, endereço MAC e erros de transmissão ou recebimento. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1118334279">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020203/cm1118334279.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020203/cm1118334279text.xml"/></content-media>
<content-text><p>A próxima etapa após o roteador e o switch terem sido configurados para executar o roteamento entre VLANs é verificar se o roteador está funcionando corretamente. Você pode testar o acesso aos dispositivos em VLANs remotas com o uso do comando <span class="cmd"><b>ping</b></span>. </p> <p>Para o exemplo mostrado na figura, você iniciará um <span class="cmd"><b>ping</b></span> e um <span class="cmd"><b>tracert</b></span> a partir do PC1 para o endereço de destino do PC3.</p> <p><b>O teste de ping</b></p> <p>O comando <span class="cmd"><b>ping</b></span> envia uma solicitação de eco <content-link target="{44396E37-F1F9-4F3D-97AF-EA59F365C8F9}" type="glossary">ICMP</content-link> ao endereço de destino. Quando um host recebe uma solicitação de eco ICMP, ele envia uma resposta de eco ICMP para confirmar que recebeu a solicitação de eco ICMP. O comando <span class="cmd"><b>ping</b></span> calcula o tempo decorrido utilizando a diferença entre a hora em que o ping foi enviado e a hora em que a resposta de eco foi recebida. Esse tempo decorrido é usado para determinar a latência da conexão. O recebimento bem-sucedido de uma resposta confirma que há um caminho entre o dispositivo remetente e o dispositivo receptor.</p> <p><b>O teste Tracert</b></p> <p>O tracert é um recurso útil para confirmar o caminho roteado percorrido entre dois dispositivos. Em sistemas <content-link target="{8DF6BA06-223F-49E7-BCFE-FCB65951843B}" type="glossary">UNIX</content-link>, o utilitário é especificado pelo <span class="cmd"><b>traceroute</b></span>. O tracert também usa o ICMP para determinar o caminho percorrido, mas usa solicitações de eco ICMP com valores de tempo de vida específicos definidos no quadro. </p> <p>O valor de tempo de vida determina exatamente quantos saltos de roteador o eco ICMP pode alcançar. A primeira solicitação de eco ICMP é enviada com um valor de tempo de vida definido para expirar no primeiro roteador a caminho do dispositivo de destino. </p> <p>Quando a solicitação de eco ICMP expira na primeira rota, uma confirmação é enviada pelo roteador para o dispositivo de origem. O dispositivo registra a resposta do roteador e prepara-se para enviar outra solicitação de eco ICMP, mas desta vez com um valor de tempo de vida maior. Isso permite que a solicitação de eco ICMP passe pelo primeiro roteador e alcance o segundo dispositivo a caminho do destino final. O processo é repetido até que a solicitação de eco ICMP tenha passado por todo o caminho até o dispositivo de destino final. Após o término da execução do utilitário tracert, é apresentada uma lista de todas as interfaces de roteador que a solicitação de eco ICMP alcançou em seu caminho até o destino.</p> <p><b>Clique no botão Saídas do comando do dispositivo na figura </b>para ver um exemplo de saída dos comandos ping e tracert.</p> <p>No exemplo, o utilitário ping pôde enviar uma solicitação de eco ICMP ao endereço IP do PC3. Além disso, o utilitário tracert confirma que o caminho para PC3 é através do endereço IP da subinterface 172.17.10.1 do roteador R1.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020204">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4353947325">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020204/cm4353947325/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020204/cm4353947325/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você fará a configuração do roteamento entre VLANs tradicional simplesmente através da configuração da interface Fast Ethernet em um roteador. R1 tem duas conexões com S1, uma conexão para cada uma das duas VLANs. S1 e R1 já têm configurações básicas. Você completará a configuração acrescentando VLANs a S1 e atribuindo VLANs às portas corretas. Em seguida, você configurará o R1 com o endereçamento IP. No roteamento entre VLANs tradicional, não é necessária nenhuma configuração adicional relacionada a VLANs em R1.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_2_2_4.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020205">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8661247955">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020205/cm8661247955/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020205/cm8661247955/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você fará a configuração do roteamento entre VLANs de roteador fixo. R1 tem uma conexão com S1. S1 e R1 já têm configurações básicas. Você completará a configuração acrescentando VLANs a S1 e atribuindo VLANs às portas corretas. Em seguida, você fará a configuração de R1 com subinterfaces, o encapsulamento 802.1Q e o endereçamento IP.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_2_2_5.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1306030000">
<title><content-text>Identificação e solução de problemas do roteamento entre VLANs</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306030100">
<title><content-text>Problemas na configuração do switch</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306030101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7323586735">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030100/tl1306030101/cm7323586735.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030100/tl1306030101/cm7323586735text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste tópico, abordamos os desafios associados com a configuração de VLANs múltiplas em uma rede. Este tópico explora problemas comuns e descreve métodos de solução de problemas para identificá-los e corrigi-los.</p> <p>Ao usar o modelo de roteamento tradicional no roteamento entre VLANs, assegure-se de que as portas de switch que se conectam às interfaces de roteador estejam configuradas nas VLANs corretas. Se as portas de switch não forem configuradas na VLAN correta, os dispositivos configurados nessa VLAN não poderão se conectar à interface do roteador e, conseqüentemente, não poderão rotear para as outras VLANs.</p> <p><b>Clique no botão Topologia 1 na figura.</b></p> <p>Como você pode ver na Topologia 1, o PC1 e a interface F0/0 do roteador R1 foram configurados para estar na mesma sub-rede lógica, como indicado pela atribuição de endereço IP. Entretanto, a porta de switch F0/4 que se conecta à interface F0/0 do roteador R1 não foi configurada e permaneceu na VLAN padrão. Como o roteador R1 está em uma VLAN diferente daquela em que está o PC1, eles não podem se comunicar.</p> <p>Para solucionar este problema, execute o comando de configuração de interface <span class="cmd"><b>switchport access vlan 10</b></span> na porta de switch F0/4 do switch S1. Quando a porta de switch é configurada para a VLAN correta, o PC1 pode comunicar-se com a interface F0/0 do roteador R1, o que permite que ele acesse as outras VLANs conectadas ao roteador R1.</p> <p><b>Clique no botão Topologia 2 na figura</b> para ver outro problema de configuração de switch.</p> <p>Em Topologia 2, foi escolhido o modelo de roteamento com roteador fixo. Porém, a interface F0/5 no switch S1 não está configurada como um tronco e, subseqüentemente, partiu na VLAN padrão para a porta. Como resultado, o roteador não pode funcionar corretamente porque nenhuma de suas subinterfaces configuradas pode enviar ou receber tráfego com etiqueta de VLAN. Isso impede todas as VLANs configuradas de rotear pelo roteador R1 para alcançar as outras VLANs.</p> <p>Para solucionar este problema, execute o comando de configuração de interface <span class="cmd"><b>switchport mode trunk</b></span> na porta de switch F0/5 do switch S1. Isso converte a interface em um tronco, permitindo que o tronco estabeleça com êxito uma conexão com o roteador R1. Quando o tronco é estabelecido com êxito, os dispositivos conectados a cada uma das VLANs podem comunicar-se com a subinterface atribuída à VLAN deles, possibilitando o roteamento entre VLANs.</p> <p><b>Clique no botão Topologia 3 na figura</b> para ver outro problema de configuração de switch.</p> <p>Em Topologia 3, o link de tronco entre o switch S1 e o switch S2 está para inativo. Como não há nenhuma conexão ou caminho redundante entre os dispositivos, nenhum dispositivo conectado ao switch S2 pode alcançar o roteador R1. Como resultado, nenhum dispositivo conectado ao switch S2 pode rotear a outras VLANs pelo roteador R1.</p> <p>Para reduzir o risco de interrupção do roteamento entre VLANs por um link inter-switch com falha, links redundantes e caminhos alternativos devem ser configurados entre os switches S1 e S2. Links redundantes são configurados na forma de um EtherChannel que protege contra uma única falha de link. A tecnologia Cisco EtherChannel permite agregar links físicos múltiplos em um link lógico. Isso pode proporcionar até 80 Gb/s de largura de banda agregada com 10 Gigabit EtherChannel. </p> <p>Além disso, podem ser configurados caminhos alternativos através de outros switches interconectados. Esta abordagem depende do Protocolo Spanning Tree (STP) para impedir a possibilidade de loops dentro do ambiente de switch. Pode haver também uma pequena interrupção no acesso de roteador enquanto o STP determina se o link atual está para inativo e localiza uma rota alternativa.</p> <p>O currículo do CCNP aborda a tecnologia EtherChannel; para obter mais informações sobre a tecnologia Cisco EtherChannel, visite: <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk213/technologies_white_paper09186a0080092944.shtml" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk213/technologies_white_paper09186a0080092944.shtml</content-link> (em inglês).</p> </content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306030102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6608656533">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030100/tl1306030102/cm6608656533.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030100/tl1306030102/cm6608656533text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Comandos do IOS Cisco do switch</b></p> <p>Quando você suspeitar de um problema com uma configuração de switch, use os vários comandos de verificação para examinar a configuração e identificar o problema.</p> <p><b>Clique no botão Atribuição de VLAN incorreta na figura.</b></p> <p>A saída de comandos na tela mostra os resultados do comando <span class="cmd"><b>show interface </b><i>interface-id</i><b> switchport</b></span>. Suponha que você tenha emitido esses comandos por suspeitar que a VLAN 10 não foi atribuída à porta F0/4 no switch S1. A área superior realçada mostra que a porta F0/4 no switch S1 está em modo de acesso, mas não mostra que ela foi atribuída diretamente à VLAN 10. A área inferior realçada confirma que a porta F0/4 ainda está definida para a VLAN padrão. Os comandos <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> e <span class="cmd"><b>show interface </b><i>interface-id</i><b> switchport</b></span> são úteis para identificar problemas de atribuição de VLAN e configuração de porta.</p> <p><b>Clique no botão Modo de acesso incorreto na figura.</b></p> <p>Após a alteração da configuração do dispositivo, a comunicação entre o roteador R1 e o switch S1 parou. O link entre o roteador e o switch deve ser um link de tronco. A saída do comando na tela mostra os resultados dos comandos <span class="cmd"><b>show interface </b><i>interface-id</i><b> switchport</b></span> e <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. A área superior realçada confirma que a porta F0/4 no switch S1 está em modo de acesso, não em modo de tronco. A área inferior realçada também confirma que a porta F0/4 foi configurada para modo de acesso.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306030200">
<title><content-text>Problemas de configuração do roteador</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1617308680">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030200/tl1306030201/cm1617308680.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030200/tl1306030201/cm1617308680text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Um dos erros mais comuns na configuração do roteador entre VLANs é conectar a interface física do roteador à porta de switch errada, colocando-a na VLAN incorreta e impedindo-a de alcançar as outras VLANs.</p> <p>Como você pode ver em Topologia 1, a interface F0/0 do roteador R1 está conectada ao switch S1 na porta de tronco F0/9. A porta de switch F0/9 está configurada para a VLAN padrão, não para a VLAN10. Isso impede que o PC1 se comunique com a interface do roteador, e conseqüentemente, o PC1 não pode rotear para a VLAN30.</p> <p>Para solucionar este problema, conecte fisicamente a interface F0/0 do roteador R1 à porta F0/4 do switch S1. Assim, a interface do roteador é colocada na VLAN correta, possibilitando o funcionamento do roteamento entre VLANs. Como alternativa, é possível alterar a atribuição de VLAN da porta de switch F0/9 para que ela esteja na VLAN10. Essa ação também permite que o PC1 se comunique com a interface F0/0 do roteador R1.</p> <p><b>Clique no botão Topologia 2 na figura</b> para ver outro problema de configuração de roteador.</p> <p>Em Topologia 2, o roteador R1 foi configurado para usar a VLAN errada na subinterface F0/0.10, impedindo dispositivos configurados na VLAN10 de se comunicarem com a subinterface F0/0.10. Dessa forma, esses dispositivos não podem rotear para outras VLANs na rede.</p> <p>Para solucionar este problema, configure a subinterface F0/0.10 para estar na VLAN correta com o uso do comando do modo de configuração de subinterface <span class="cmd"><b>encapsulation dot1q 10</b></span>. Quando a subinterface tiver sido atribuída à VLAN correta, ela poderá ser acessada por dispositivos naquela VLAN e executar o roteamento entre VLANs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306030202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3242450086">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030200/tl1306030202/cm3242450086.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030200/tl1306030202/cm3242450086text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Verificar a configuração do roteador</b></p> <p>Neste cenário de solução de problemas, você suspeita de um problema com o roteador R1. A subinterface F0/0.10 deve permitir acesso ao tráfego da VLAN 10, e a subinterface F0/0.30 deve permitir acesso ao tráfego da VLAN 30. A captura de tela mostra os resultados da execução dos comandos <span class="cmd"><b>show interface</b></span> e <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. </p> <p>A seção superior realçada mostra que a subinterface F0/0.10 no roteador R1 usa a VLAN 100. O comando <span class="cmd"><b>show interface</b></span> gera muitos comandos de saída, algumas vezes tornando difícil a visualização do problema. </p> <p>O comando <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> confirma que a subinterface F0/0.10 no roteador R1 foi configurada para permitir acesso ao tráfego da VLAN 100 e não ao da VLAN 10. Talvez seja um erro de digitação.</p> <p>Com a verificação adequada, problemas de configuração do roteador são rapidamente resolvidos, fazendo o roteamento entre VLANs funcionar corretamente outra vez. Lembre-se de que as VLANs são conectadas diretamente: é assim que elas ingressam na tabela de roteamento.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306030300">
<title><content-text>Problemas de endereçamento IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2297013957">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030301/cm2297013957.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030301/cm2297013957text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Já sabemos que sub-redes são a chave para a implementação do roteamento entre VLANs. VLANs correspondem a sub-redes exclusivas na rede. Para o roteamento entre VLANs funcionar, um roteador precisa estar conectado a todas as VLANs, seja por interfaces físicas separadas, seja por subinterfaces entroncadas. Cada interface, ou subinterface, precisa de um endereço IP que corresponda à sub-rede à qual ela está conectada. Isso permite que dispositivos na VLAN se comuniquem com a interface do roteador e habilitem o roteamento de tráfego para outras VLANs conectadas ao roteador.</p> <p>Vejamos alguns erros comuns. </p> <p>Como você pode ver em Topologia 1, o roteador R1 foi configurado com um endereço IP incorreto na interface F0/0. Isso impede que o PC1 se comunique com o roteador R1 na VLAN10.</p> <p>Para solucionar este problema, atribua o endereço IP correto à interface F0/0 do roteador R1 com o uso do comando de interface <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span> no modo de configuração. Após a atribuição do endereço IP correto à interface do roteador, o PC1 pode usar a interface como um gateway padrão para acessar outras VLANs.</p> <p><b>Clique no botão Topologia 2 na figura </b>para ver outro problema de configuração de endereço IP.</p> <p>Em Topologia 2, o PC1 foi configurado com um endereço IP incorreto para a sub-rede associada à VLAN10. Isso impede que o PC1 se comunique com o roteador R1 na VLAN10.</p> <p>Para solucionar este problema, atribua o endereço IP correto ao PC1. Dependendo do tipo de PC em uso, os detalhes de configuração podem ser diferentes.</p> <p><b>Clique no botão Topologia 3 na figura</b> para ver outro problema de configuração de endereço IP.</p> <p>Em Topologia 3, o PC1 foi configurado com a máscara de sub-rede incorreta. De acordo com a máscara de sub-rede configurada para o PC1, ele está na rede 172.17.0.0. Resultado: o PC1 determina que o PC3, com endereço IP 172.17.30.23, está na sub-rede local. Consequentemente, o PC1 não encaminha o tráfego destinado para o PC3 à interface F0/0 do roteador R1. Portanto, o tráfego nunca alcança o PC3.</p> <p>Para solucionar este problema, altere a máscara de sub-rede no PC1 para 255.255.255.0. Dependendo do tipo de PC em uso, os detalhes de configuração podem ser diferentes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306030302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7754357121">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030302/cm7754357121.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030302/cm7754357121text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Comandos de verificação</b></p> <p>Você aprendeu anteriormente que cada interface, ou subinterface, precisa de um endereço IP que corresponda à sub-rede à qual ela está conectada. Um erro comum é configurar um endereço IP incorretamente para uma subinterface. A captura de tela mostra os resultados do comando <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. A área realçada mostra que a subinterface F 0/0.10 no roteador R1 tem um endereço IP de 172.17.20.1. A VLAN para esta subinterface deve permitir o tráfego da VLAN 10. Há um endereço IP configurado incorretamente. Outro comando útil é o <span class="cmd"><b>ip interface</b></span>. O segundo realce mostra o endereço IP incorreto.</p> <p><b>Clique no botão Problema de endereçamento IP do PC.</b></p> <p>Muitas vezes, o culpado é o dispositivo de usuário final, por exemplo, o computador pessoal. Na configuração de saída do comando na tela do computador PC1, o endereço IP é 172.17.20.21, com uma máscara de sub-rede de 255.255.255.0. Mas neste cenário, o PC1 deveria estar na VLAN10, com um endereço de 172.17.10.21 e uma máscara de sub-rede de 255.255.255.0.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306030303">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7464815800">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030303/cm7464815800/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030303/cm7464815800/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você solucionará problemas de conectividade entre o PC1 e o PC3. A atividade estará concluída quando você atingir 100% e os dois PCs puderem executar ping entre si. Qualquer solução implementada deve estar de acordo com o diagrama de topologia.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_3_3.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1306040000">
<title><content-text>Laboratórios do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306040100">
<title><content-text>Roteamento básico entre VLANs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306040101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2334396946">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040100/tl1306040101/cm2334396946/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040100/tl1306040101/cm2334396946/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>É necessário dividir grandes domínios de broadcast criados pela topologia física de uma rede comutada usando VLANs. Também é necessário que os usuários em uma VLAN possam se comunicar uns com os outros. Essa comunicação é possível por causa do roteamento entre VLANs. Este laboratório ensinará como configurá-la.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306040102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3295293020">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040100/tl1306040102/cm3295293020/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040100/tl1306040102/cm3295293020/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade é uma variação do Laboratório 6.4.1. O Packet Tracer pode não suportar todas as tarefas especificadas no laboratório prático. Esta atividade não deve ser considerada equivalente à conclusão do laboratório prático. O Packet Tracer não substitui um experimento em laboratório prático com equipamento real.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_4_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306040200">
<title><content-text>Roteamento avançado entre VLANs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306040201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1784797972">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040200/tl1306040201/cm1784797972/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040200/tl1306040201/cm1784797972/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dados uma topologia de rede e um conjunto de requisitos, você consegue configurar o roteamento entre VLANs? Este laboratório testará suas habilidades. Verifique suas respostas com seu instrutor.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306040202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3105974180">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040200/tl1306040202/cm3105974180/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040200/tl1306040202/cm3105974180/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade é uma variação do Laboratório 6.4.2. O Packet Tracer pode não suportar todas as tarefas especificadas no laboratório prático. Esta atividade não deve ser considerada equivalente à conclusão do laboratório prático. O Packet Tracer não substitui um experimento em laboratório prático com equipamento real. </p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_4_2.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306040300">
<title><content-text>Identificação e solução de problemas de roteamento entre VLANs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306040301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7109533792">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040300/tl1306040301/cm7109533792/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040300/tl1306040301/cm7109533792/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>A rede foi criada e configurada para suportar cinco VLANs e uma rede de servidores separada. O roteamento entre VLANs está sendo fornecido por um roteador externo em uma configuração de roteador fixo, e a rede de servidores é roteada em uma interface Fast Ethernet separada. No entanto, isso não está funcionando como o planejado, e as reclamações dos usuários não deram muitas pistas da origem dos problemas. Você deve primeiro definir o que não está funcionando como esperado, e então analisar as configurações existentes para determinar e corrigir a origem dos problemas. </p> <p>Este laboratório estará concluído quando você puder demonstrar a conectividade de IP entre cada uma das VLANs de usuário e a rede de servidor externa, bem como entre a VLAN de gerenciamento de switch e a rede de servidores. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306040302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9342422805">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040300/tl1306040302/cm9342422805/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040300/tl1306040302/cm9342422805/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade é uma variação do Laboratório 6.4.3. O Packet Tracer pode não suportar todas as tarefas especificadas no laboratório prático. Esta atividade não deve ser considerada equivalente à conclusão do laboratório prático. O Packet Tracer não substitui um experimento em laboratório prático com equipamento real.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_4_3.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1306050000">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306050100">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm5808330128">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050101/cm5808330128.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050101/cm5808330128text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O roteamento entre VLANs é o processo de roteamento do tráfego entre VLANs diferentes, com o uso de um roteador dedicado ou de um switch multicamada. O roteamento entre VLANs facilita a comunicação entre dispositivos isolados por limites de VLAN. </p> <p>A topologia de roteamento entre VLANs que usa um roteador externo com subinterfaces entroncadas para um switch de camada 2 é chamada de roteador fixo. Com essa opção, é importante configurar um endereço IP em cada subinterface lógica, bem como o número de VLAN associado.</p> <p>Redes comutadas modernas usam interfaces virtuais de switch em switches multicamada para habilitar o roteamento entre VLANs.</p> <p>Switches Catalyst 2960 podem ser usados em um cenário de roteador fixo, enquanto switches Catalyst 3560 podem ser usados para a opção de comutação multicamada do roteamento entre VLANs.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1306050102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1273733225">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050102/cm1273733225.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050102/cm1273733225text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306050103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9061605460">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050103/cm9061605460/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050103/cm9061605460/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você demonstrará e reforçará sua capacidade de configurar switches e roteadores para a comunicação entre VLANs. Entre as habilidades que você demonstrará está a configuração de VLANs, o VTP e o entroncamento em switches. Você também administrará o STP em switches e configurará um roteador fixo utilizando subinterfaces.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_5_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1306060000">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306060100">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1306060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm8991483235">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306060000/tl1306060100/tl1306060101/cm8991483235/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1306000000/tl1306060000/tl1306060100/tl1306060101/cm8991483235/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Teste do capítulo</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
