<chapter type="" id="tl1307000000">
<title><content-text>Conceitos básicos e configuração de rede sem fio</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1307000000">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1307000100">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm9444730650">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307000000/tl1307000100/tl1307000101/cm9444730650.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307000000/tl1307000100/tl1307000101/cm9444730650text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nos capítulos anteriores, você aprendeu como funções de switch podem facilitar a interconexão de dispositivos em uma rede conectada por fios. Redes de negócios típicas utilizam redes cabeadas. São feitas conexões físicas entre sistemas de computadores, sistemas telefônicos e outros dispositivos periféricos com switches localizados nos wiring closets. </p> <p>O gerenciamento de uma infraestrutura cabeada pode ser um desafio. Considere o que acontece quando um funcionário decide que prefere seu sistema de computadores em outro local do escritório, ou quando um gerente deseja levar um notebook para uma sala de reuniões e conectar-se de lá à rede. Em uma rede cabeada, você precisa mover o cabo de conexão de rede para um novo local no escritório e certificar-se de que haja uma conexão de rede disponível na sala de reuniões. Para evitar essas mudanças físicas, redes sem fio estão ficando cada vez mais comuns.</p> <p>Neste capítulo, você aprenderá como uma rede local sem fio (<content-link target="{61D57DB2-6926-4D96-9E79-A9FF1F2BBFD3}" type="glossary">WLANs</content-link>) oferece às empresas um ambiente de rede flexível. Conhecerá os diferentes padrões sem fio disponíveis atualmente e as características de cada um. Você saberá quais componentes de hardware são normalmente necessários em uma infraestrutura sem fio, como as WLANs operam, e como protegê-las. Para concluir, você aprenderá a configurar um ponto de acesso sem fio e um cliente para rede sem fio.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1307010000">
<title><content-text>A rede local sem fio</content-text></title>
<topic type="" id="tl1307010100">
<title><content-text>Por que usar tecnologia wireless?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307010101">
<content-media type="Video" id="cm5238078748">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010100/tl1307010101/cm5238078748.flv" mime="shockwave/flash" scale="false" type="file" width="0" height="0" external=""/></content-media>
<content-text><p><b>Por que redes locais sem fio se tornaram tão populares?</b></p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura </b>para exibir o vídeo.</p> <p>Atualmente, redes de negócios estão evoluindo para oferecer suporte às pessoas na correria do dia-a-dia. Funcionários e empregadores, alunos e corpo docente, agentes do governo e seus superiores, fãs de esporte e consumidores, todos têm aparelhos móveis, e muitos deles estão "conectados" uns aos outros. Talvez você transfira mensagens instantâneas para um telefone celular quando está longe do computador. Esta é a visão de mobilidade: um ambiente em que as pessoas podem se locomover para onde quiserem sem perder a conexão com a rede.</p> <p>Há muitas infraestruturas diferentes (rede local cabeada, redes de provedores de serviços) que possibilitam essa mobilidade, mas em um ambiente de negócios, a mais importante é a WLAN. </p> <p>A produtividade já não é restringida a um local de trabalho fixo ou um período de tempo determinado. Agora o que as pessoas querem é permanecer conectadas, a qualquer hora e em qualquer lugar, do escritório para o aeroporto ou até mesmo em casa. Antes, funcionários que estivessem viajando ficavam limitados a telefones públicos para verificar mensagens e retornar chamadas entre um voo e outro. Agora eles podem verificar email, correio de voz e o status de produtos em assistentes digitais pessoais (<content-link target="{CF04F531-2FED-4CAF-9318-56BECA3BF996}" type="glossary">PDAs</content-link>) enquanto vão de um lugar para outro.</p> <p>Em casa, muitas pessoas mudaram o modo de viver e de aprender. A Internet tornou-se um serviço padrão em muitas casas, juntamente com a TV e o telefone. Até mesmo o modo de acessar a Internet mudou rapidamente de serviço temporário de discagem com <content-link target="{1866B1C9-4210-4E91-BB7D-C08209102DB9}" type="glossary">modem</content-link> para DSL dedicado ou serviço de cabo. Usuários domésticos estão buscando muitas das mesmas soluções sem fio flexíveis que funcionários em um escritório já possuem. Pela primeira vez, em 2005, foram comprados mais laptops móveis habilitados com Wi-Fi do que desktops fixos.</p> <p>Além da flexibilidade que as WLANs oferecem, outro benefício importante é o custo reduzido. Por exemplo, com uma infraestrutura sem fio já em operação, a economia é percebida quando uma pessoa muda de local em um prédio, quando um laboratório é reorganizado, ou quando a equipe muda para locais temporários. Em média, o custo de TI para mover um funcionário para um novo local dentro de um prédio é de US$375. </p> <p>Outro exemplo é a mudança de uma empresa para um novo prédio que não tem nenhuma infraestrutura cabeada. Neste caso, a economia resultante do uso de WLANs pode ser ainda mais notável porque evita o custo de passar cabos por paredes, teto e chão. </p> <p>Embora seja mais difícil provar com números, as WLANs podem resultar em produtividade melhor e funcionários menos tensos, trazendo melhores resultados para clientes e maiores lucros.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9536178782">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010100/tl1307010102/cm9536178782.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010100/tl1307010102/cm9536178782text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Redes locais sem fio</b></p> <p>Nos capítulos anteriores, você aprendeu sobre tecnologias de switch e funções. A maioria das redes de negócio atuais fazem uso de redes locais baseadas em switch para operações cotidianas dentro do escritório. Porém, trabalhadores estão utilizando mais tecnologia móvel e desejam manter acesso a seus recursos comerciais de rede local a partir de locais que não sejam a escrivaninhaem suas mesas. Os funcionários no escritório desejam levar os laptops para reuniões ou para o escritório de um colega de trabalho. Ao usar um laptop em outro local, não é conveniente confiar em uma conexão cabeada. Neste tópico, você aprenderá sobre redes locais sem fio (WLANs) e como elas beneficiam um negócio. Você também explorará as questões de segurança associadas a WLANs.</p> <p>A comunicação portátil tornou-se uma expectativa em muitos países em todo o mundo. Existe portabilidade e mobilidade em tudo, desde teclados e fones de ouvido sem fio a telefones via satélite e sistemas de posicionamento global (GPS). A mistura de tecnologias sem fio em tipos diferentes de redes permite a mobilidade dos funcionários.</p> <p><b>Clique no botão Redes locais sem fio na figura.</b> </p> <p>Você pode ver que a WLAN é uma extensão da Rede local Ethernet. A função da rede local agora é móvel. Você vai conhecer a tecnologia WLAN e os padrões por trás da mobilidade que permitem que pessoas continuem uma reunião enquanto caminham, andam de táxi ou estão no aeroporto.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8652573948">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010100/tl1307010103/cm8652573948.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010100/tl1307010103/cm8652573948text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Comparando uma WLAN com uma rede local</b></p> <p>Redes locais sem fio compartilham uma origem semelhante com redes locais Ethernet. O IEEE adotou o portfólio de rede local 802/<content-link target="{95D41CD4-125E-4F17-B214-833D4BE5A8A9}" type="glossary">MAN</content-link> de padrões de arquitetura de rede de computadores. Os dois grupos 802 dominantes em funcionamento são Ethernet 802.3 e rede local sem fio <content-link target="{291B6664-783D-49A7-B760-7F1B83CF07BB}" type="glossary">IEEE 802.11</content-link>. No entanto, há diferenças importantes entre os dois.</p> <p>WLANs usam frequências de rádio (<content-link target="{44F00E8D-D919-40EC-87A6-260F29B7F8A0}" type="glossary">RF</content-link>) em vez de cabos na <content-link target="{4F1035D3-900A-42A6-8C35-8CC5B30C9E82}" type="glossary">Camada física</content-link> e na subcamada <content-link target="{5B128F17-505E-49E2-B801-7EB2297067B7}" type="glossary">MAC</content-link> da camada de enlace de dados. Em comparação com cabo, RF tem as seguintes características:</p> <p><ul><li>RF não tem limites, como os limites de uma cerca em volta de um quintal. A ausência de tais limites permite que estruturas de dados viajem pelas mídias de RF para estarem disponíveis a qualquer um que possa receber o sinal de RF.</li><li>RF não é isolada de sinais externos, embora o cabo fique isolado. Rádios que operam independentemente na mesma área geográfica, mas usando a mesma RF ou uma RF semelhante podem interferir entre si.</li><li>A transmissão de RF está sujeita aos mesmos desafios inerentes a qualquer tecnologia baseada em onda, como rádio de casa. Por exemplo, conforme você se afasta da origem, você pode ouvir estações tocando e se sobrepondo, ou pode ouvir estática na transmissão. Consequentemente, você pode perder todo o sinal. Redes locais cabeadas têm cabos de comprimento apropriado para manter a intensidade do sinal.</li><li>Faixas de RF são regulamentadas de maneira diferente em vários países. O uso de WLANs é sujeito a regulamentos e conjuntos de padrões adicionais que não se aplicam a redes locais cabeadas.</li></ul></p> <p>WLANs conectam clientes à rede por um ponto de acesso sem fio (AP) em vez de um switch Ethernet.</p> <p>WLANs conectam dispositivos móveis que frequentemente funcionam com bateria, ao contrário de dispositivos de rede local que funcionam conectados à tomada. Placas de interface de rede sem fio tendem a reduzir a vida útil da bateria de um dispositivo móvel.</p> <p>WLANs suportam hosts que disputam acesso nas mídias de RF (faixas de <content-link target="{5DFD9C93-9F61-40DB-95CF-89A3E0BE9662}" type="glossary">frequência</content-link>). Redes 802.11 determinam prevenção contra colisão em vez de detecção de colisão para o acesso de mídia evitar colisões preventivamente na mídia.</p> <p>WLANs usam um formato de quadro diferente do formato usado pelas redes locais Ethernet cabeadas. WLANs exigem informações adicionais no cabeçalho do quadro da Camada 2.</p> <p>WLANs aumentam os problemas de privacidade porque as frequências de rádio podem ir além das instalações.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307010104">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3300890573">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010100/tl1307010104/cm3300890573.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010100/tl1307010104/cm3300890573text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Apresentando as redes locais sem fio</b></p> <p>Redes locais sem fio 802.11 estendem as infraestruturas de rede local Ethernet 802.3 para fornecer opções de conectividade adicionais. Entretanto, são usados componentes e protocolos adicionais para concluir as conexões sem fio. </p> <p>Em uma rede local Ethernet 802.3, cada cliente tem um cabo que conecta a placa de rede de cliente a um switch. O switch é o ponto em que o cliente ganha acesso à rede. </p> <p><b>Clique no botão Dispositivos WLAN na figura.</b></p> <p>Em uma rede local sem fio, cada cliente usa um adaptador sem fio para ganhar acesso à rede por um dispositivo sem fio como um roteador ou ponto de acesso sem fio. </p> <p><b>Clique no botão Clientes na figura.</b></p> <p>O adaptador sem fio no cliente comunica-se com o roteador ou ponto de acesso sem fio que usa sinais de RF. Uma vez conectados à rede, clientes da rede sem fio podem acessar recursos de rede como se estivessem conectados a ela por cabos.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307010200">
<title><content-text>Padrões de redes locais sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9976606780">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010200/tl1307010201/cm9976606780.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010200/tl1307010201/cm9976606780text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Padrões de redes locais sem fio</b></p> <p>Rede local sem fio 802.11 é um padrão de IEEE que define como a frequência de rádio (RF) nas faixas de frequência industriais, científicas e médicas (ISM) sem licença é usada para a camada física e para a subcamada MAC de links sem fio.</p> <p>Na primeira vez em que o 802.11 foi lançado, ele determinava taxas de dados de 1 a 2 Mb/s na faixa de 2,4 GHz. Naquela época, redes locais cabeadas operavam a 10 Mb/s, então a nova tecnologia sem fio não foi adotada com entusiasmo. Desde então, os padrões de redes locais sem fio melhoraram continuamente com o lançamento do <content-link target="{BE917356-568B-4AF3-8480-1A2976B1D4A7}" type="glossary">IEEE 802.11a</content-link>, do <content-link target="{590692FF-58EC-496D-99E5-2E119DEBE72F}" type="glossary">IEEE 802.11b</content-link>, do <content-link target="{33B49950-F647-422C-9FA5-3D4885C483D4}" type="glossary">IEEE 802.11g</content-link> e do 802.11n, em fase de testes.</p> <p>Normalmente, a escolha do padrão WLAN a ser usado é baseada em taxas de dados. Por exemplo, os 802.11a e g podem suportar até 54 Mb/s, enquanto o 802.11b suporta no máximo 11 Mb/s, sendo este o padrão "lento", fazendo os 802.11 a e g os mais preferidos. Um quarto padrão de WLAN em fase de testes, o 802.11n, excede as taxas de dados disponíveis atualmente. O IEEE 802.11n deve ser aprovado em setembro de 2008. A figura compara os padrões aprovados IEEE 802.11a, b e g.</p> <p><b>Clique no botão Tabela na figura </b>para ver detalhes de cada padrão. </p> <p>As taxas de dados de padrões de redes locais sem fio diferentes são afetadas por algo chamado de técnica de <content-link target="{9A5C3D6F-7A64-40C7-9042-B8DF4B194824}" type="glossary">modulação</content-link>. As duas técnicas de modulação que serão abordadas neste curso são Espectro distribuído de sequência direta (<content-link target="{360E1B47-7AA2-405C-BA59-8BCD125CDEAC}" type="glossary">DSSS</content-link>, Direct Sequence Spread Spectrum) e Multiplexação da divisão de frequência ortogonal (<content-link target="{9AEB9916-3C0F-4D8F-A02D-ED4EAD468962}" type="glossary">OFDM</content-link>, Orthogonal Frequency Division Multiplexing). Você não precisa saber como essas técnicas funcionam para este curso, mas deve saber que quando um padrão usa a técnica OFDM, ele tem taxas de dados mais rápidas. Entretanto, a DSSS é mais simples que a OFDM, portanto a implementação dela é menos dispendiosa.</p> <p><b>802.11a</b></p> <p>O IEEE 802.11a adota a técnica de modulação OFDM e usa a faixa de 5 GHz.</p> <p>Dispositivos 802.11a que operam na faixa de 5 GHz apresentam menos problemas de interferência do que dispositivos que operam na faixa de 2,4 GHz porque há menos dispositivos consumidores usando a faixa de 5 GHz. Além disso, frequências mais altas permitem o uso de antenas menores. </p> <p>Há algumas desvantagens relevantes quanto ao uso da faixa 5 de GHz. A primeira é que ondas de rádio de frequência mais altas são absorvidas mais facilmente por obstáculos como paredes, tornando o 802.11a suscetível a baixo desempenho devido a bloqueios. A segunda é que essa faixa de frequência mais alta tem <content-link target="{9610571A-524B-49E6-9A69-A64098AB22CC}" type="glossary">alcance</content-link> ligeiramente mais limitado que o 802.11b ou g. Além disso, alguns países, inclusive a Rússia, não permitem o uso da faixa de 5 GHz, o que pode continuar restringindo sua implantação.</p> <p><b>802.11b e 802.11g</b></p> <p>O 802.11b especifica taxas de dados de 1, 2, 5.5 e 11 Mb/s na faixa de <content-link target="{6DBA22FD-C778-422A-A3CC-B2C9A990BC57}" type="glossary">ISM</content-link> de 2,4 GHz usando DSSS. O 802.11g obtém taxas de dados mais altas nessa faixa usando a técnica de modulação OFDM. O IEEE 802.11g também especifica o uso de DSSS para compatibilidade com sistemas do IEEE 802.11b. São suportadas taxas de dados DSSS de 1, 2, 5.5 e 11 Mb/s, assim como taxas de dados OFDM de 6, 9, 12, 18, 24, 48 e 54 Mb/s.</p> <p>Há vantagens quanto ao uso da faixa de 2,4 GHz. Dispositivos na faixa de 2,4 GHz têm alcance melhor que os da faixa de 5GHz. Além disso, as transmissões nesta faixa não são bloqueadas tão facilmente quanto o 802.11a. </p> <p>Há uma desvantagem relevante quanto ao uso da faixa de 2,4 GHz. Muitos dispositivos consumidores também usam a faixa de 2,4 GHz e tornam os dispositivos 802.11b e g propensos a <content-link target="{C1247259-7EE3-4AC8-A1A1-FED8EB49E252}" type="glossary">interferência</content-link>.</p> <p><b>802.11n</b></p> <p>O objetivo do padrão IEEE 802.11n em fase de teste é melhorar as taxas de dados WLAN e o intervalo sem exigir alimentação ou alocação de faixas de RF adicionais. O 802.11n usa rádios e antenas múltiplos em extremidades, cada um transmitindo na mesma frequência para estabelecer fluxos múltiplos. A tecnologia de entradas múltiplas/saídas múltiplas (MIMO) divide um fluxo de taxa de dados alta em múltiplos fluxos de taxa menores e os transmite simultaneamente através de rádios e antenas disponíveis. Isso possibilita uma taxa de dados máxima teórica de 248 Mb/s usando dois fluxos. </p> <p>A ratificação do padrão é esperada para setembro de 2008.</p> <p><b>Importante:</b> Faixas RF são alocadas pelo setor de comunicação de rádio da International Telecommunication Union (ITU-R). O ITU-R designa as faixas de frequência de 900 MHz, 2,4 GHz e 5 GHz ata como não licenciadas para comunidades ISM. Mesmo que as faixas ISM sejam não licenciadas no mundo todo, elas estão sujeitas a regulamentações locais. O uso dessas faixas é administrado pela FCC (Federal Communications Commission, Comissão Federal de Comunicações) nos Estados Unidos e pelo ETSI (European Telecommunications Standards Institute, Instituto Europeu de Normas de Telecomunicações) na Europa. Esses problemas afetarão a seleção de componentes sem fio em uma implementação sem fio. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2215232786">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010200/tl1307010202/cm2215232786.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010200/tl1307010202/cm2215232786text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Certificação Wi-Fi </b></p> <p>A certificação Wi-Fi é fornecida pela <content-link target="{69136B62-83B2-48BA-81F8-BAED53A8E9A0}" type="glossary">Wi-Fi Alliance</content-link> (<content-link target="http://www.wi-fi.org" type="external">http://www.wi-fi.org</content-link>), uma associação global de comércio industrial sem fins financeiros dedicada a elevar o crescimento e a aceitação de WLANs. Você entenderá melhor a importância da certificação Wi-Fi se considerar a função da Wi-Fi Alliance no contexto de padrões de WLAN.</p> <p>Os padrões garantem a <content-link target="{7F65BC29-711E-498E-BCBB-D14E4E62F0A0}" type="glossary">interoperabilidade</content-link> entre dispositivos feitos por fabricantes diferentes. Internacionalmente, as três principais organizações que influenciam os padrões de WLAN são:</p> <p><ul><li>ITU-R</li><li>IEEE</li><li>Wi-Fi Alliance</li></ul></p> <p>O ITU-R regulamenta a alocação do espectro de RF e das órbitas de satélite. Eles são descritos como recursos naturais finitos que estão em demanda de consumidores como redes fixas sem fio, redes móveis sem fio e sistemas de posicionamento global.</p> <p>O IEEE desenvolveu e mantém os padrões para redes locais e de áreas metropolitanas com a família de padrões IEEE 802 LAN/MAN. O IEEE 802 é gerenciado pelo Comitê de Padrões IEEE 802 LAN/MAN (LMSC), que administra grupos de trabalho múltiplos. Os padrões dominantes na família IEEE 802 são Ethernet 802.3, 802.5 Token Ring e Rede local sem fio 802.11.</p> <p>Embora o IEEE tenha especificado padrões para dispositivos de modulação RF, ele não especificou padrões de fabricação, fazendo interpretações dos padrões 802.11 por fornecedores diferentes causarem problemas de interoperabilidade entre os dispositivos. </p> <p>A Wi-Fi Alliance é uma associação de fornecedores cujo objetivo é melhorar a interoperabilidade de produtos baseados no padrão 802.11, certificando fornecedores para estarem em conformidade com as normas da indústria e aderirem aos padrões. A certificação inclui as três tecnologias RF IEEE 802.11, bem como a adoção prévia de padrões IEEE em fase de teste, como o 802.11n, e os padrões de segurança <content-link target="{DBBB9443-3066-4DB1-8690-336C91011CF5}" type="glossary">WPA</content-link> e WPA2 baseados no <content-link target="{85D445C8-E797-4915-804A-A01A11006001}" type="glossary">IEEE 802.11i</content-link>.</p> <p>As funções dessas três organizações podem ser resumidas da seguinte forma:</p> <p><ul><li>O ITU-R regulamenta a alocação de faixas de RF.</li><li>O IEEE especifica como o RF é modulado para transmitir informações.</li><li>A Wi-Fi assegura que fornecedores façam dispositivos interoperáveis.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307010300">
<title><content-text>Componentes de infraestrutura sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8630961649">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010300/tl1307010301/cm8630961649.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010300/tl1307010301/cm8630961649text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Placas de rede sem fio</b></p> <p>Talvez você já use uma rede sem fio em casa, em uma lan house ou na sua escola. Já imaginou que componentes de hardware estão envolvidos para permitir o acesso sem fio à rede local ou à Internet? Neste tópico, você saberá quais componentes estão disponíveis para implementar WLANs e como cada um é usado na infraestrutura sem fio.</p> <p>Revisão: os componentes básicos de uma WLAN são estações clientes que se conectam a pontos de acesso que, por sua vez, se conectam à infraestrutura de rede. O dispositivo que permite que uma estação cliente possa enviar e receber sinais de RF é a placa de rede sem fio.</p> <p>Como uma placa de rede Ethernet, a placa de rede sem fio, usando a técnica de modulação à qual está configurada para usar, codifica um fluxo de dados sobre um sinal de RF. Placas de rede sem fio são frequentemente associadas a dispositivos móveis, como laptops. Nos anos 90, placas de rede sem fio para laptops eram placas que deslizavam para dentro do slot PCMCIA. Placas de rede sem fio PCMCIA ainda são comuns, mas muitos fabricantes começaram a fazer a placa de rede sem fio já dentro do laptop. Ao contrário das interfaces 802.3 Ethernet feitas em PCs, a placa de rede sem fio não é visível porque não há nenhuma necessidade de conectar um cabo ao PC.</p> <p>Outras opções surgiram ao longo dos anos. Desktops localizados em instalações não cabeadas podem ter uma placa PCI sem fio. Há também várias opções USB disponíveis para configurar rapidamente um PC, um dispositivo móvel ou um desktop com uma placa de rede sem fio.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4290021776">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010300/tl1307010302/cm4290021776.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010300/tl1307010302/cm4290021776text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Pontos de acesso sem fio</b> </p> <p>Um ponto de acesso conecta clientes para rede sem fio (ou estações) à rede local cabeada. Dispositivos de cliente normalmente não se comunicam diretamente entre si; eles se comunicam com o AP. Essencialmente, um ponto de acesso converte os pacotes de dados TCP/IP de seu formato de encapsulamento de quadro 802.11 no ar para o formato de quadro 802.3 Ethernet na rede Ethernet cabeada. </p> <p>Em uma rede de infraestrutura, clientes devem associar-se a um ponto de acesso para obter serviços de rede. Associação é o processo pelo qual um cliente se une a uma rede 802.11. É semelhante a conectar-se a uma rede local cabeada. A associação é discutida em tópicos posteriores.</p> <p>Um ponto de acesso é um dispositivo de Camada 2 que funciona como um hub 802.3 Ethernet. RF é um <content-link target="{AD389CB1-CBA7-46D4-80E1-F7C71D9DB991}" type="glossary">meio</content-link> compartilhado, e pontos de acesso escutam todo o tráfego de rádio. Da mesma maneira que com o 802.3 Ethernet, os dispositivos que desejam usar o meio disputam por ele. Apesar disso, diferentemente das placas de rede Ethernet, é caro fazer placas de rede sem fio que possam transmitir e receber ao mesmo tempo; assim, dispositivos de rádio não detectam colisões. Em vez disso, dispositivos de WLAN são criados para evitá-las.</p> <p><b>CSMA/CA</b></p> <p>Pontos de acesso supervisionam uma função de coordenação distribuída (DCF) chamada Acesso Múltiplo com Verificação de Portadora (Carrier Sense Multiple Access with Collision Avoidance,CSMA) com Anulação de Colisão (CSMA/CA). Isso simplesmente significa que dispositivos em uma WLAN devem sentir o meio para verificar alimentação (estímulo de RF acima de um certo limite) e esperar até que o meio esteja livre antes de transmitir. Como todos os dispositivos precisam fazer isso, a função de coordenação do acesso ao meio é distribuída. Se um ponto de acesso recebe dados de uma estação cliente, ele envia ao cliente uma confirmação do recebimento dos dados. Essa confirmação impede que o cliente suponha que houve uma colisão e que ele transmita os dados novamente.</p> <p><b>Clique no botão Nós ocultos na figura.</b></p> <p>Sinais de RF atenuam-se. Isso significa que eles perdem energia conforme se afastam do ponto de origem. É como uma estação de rádio saindo de sintonia. Esta <content-link target="{EFE33324-FA04-445C-BD90-2E872E7BD7AA}" type="glossary">atenuação</content-link> de sinal pode ser um problema em uma WLAN na qual estações disputam pelo meio. </p> <p>Imagine duas estações cliente conectadas ao mesmo ponto de acesso, mas em lados opostos. Se eles estiverem ao intervalo máximo para alcançar o ponto de acesso, eles não poderão alcançar um ao outro. Assim, nenhuma dessas estações sente a outra no meio, e eles podem acabar transmitindo simultaneamente. Isso é conhecido como o problema de nó oculto (ou estação oculta).</p> <p>Uma maneira de solucionar o problema de nó oculto é um recurso do CSMA/CA chamado Solicitar para enviar/Limpar para enviar (RTS/CTS). O RTS/CTS foram desenvolvidos para permitir uma negociação entre um cliente e um ponto de acesso. Quando eles estão habilitados em uma rede, pontos de acesso alocam o meio à estação solicitante pelo tempo necessário para concluir a transmissão. Quando a transmissão termina, outras estações podem solicitar o <content-link target="{992D2049-3A59-4BB5-A0E8-2AE234DAFC23}" type="glossary">canal</content-link> de maneira semelhante. Caso contrário, a função de prevenção contra colisão normal continua.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307010303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4602908006">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010300/tl1307010303/cm4602908006.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010300/tl1307010303/cm4602908006text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Roteadores sem fio</b></p> <p>Roteadores sem fio executam a função de ponto de acesso, switch Ethernet e roteador. Por exemplo, o Linksys WRT300N usado tem na realidade três dispositivos em uma caixa. O primeiro é o ponto de acesso sem fio, que executa as funções normais de um ponto de acesso. O segundo é um switch 10/100 em full duplex interno que fornece conectividade a dispositivos cabeados. Finalmente, a função de roteador fornece um gateway para conexão com outras infraestruturas de rede.</p> <p>É mais comum o WRT300N ser usado como um dispositivo de acesso wireless em uma pequena empresa ou em uma residência. A carga esperada no dispositivo é baixa o suficiente para ele gerenciar a provisão de WLAN e 802.3 Ethernet e conectar-se a um ISP.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307010400">
<title><content-text>Operação sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1547365761">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010400/tl1307010401/cm1547365761.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010400/tl1307010401/cm1547365761text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Parâmetros configuráveis para pontos de extremidade sem fio</b></p> <p>A figura mostra a tela inicial da configuração sem fio em um roteador para rede sem fio Linksys. Vários processos podem ser seguidos para estabelecer uma conexão entre cliente e ponto de acesso. É necessário configurar parâmetros no ponto de acesso - e subsequentemente no dispositivo de cliente para habilitar a negociação desses processos. </p> <p><b>Clique no botão Modos na figura </b>para exibir o parâmetro Modo de Rede Sem Fio.</p> <p>O modo de rede sem fio refere-se aos protocolos de WLAN: 802.11a, b, g, ou n. Como o 802.11g é compatível com o antecessor 802.11b, pontos de acesso suportam os dois. Lembre-se: se todos os clientes se conectarem a um ponto de acesso com o 802.11g, todos eles terão as melhores taxas de dados à sua disposição. Quando clientes do 802.11b se associam ao ponto de acesso, todos os clientes mais rápidos que estejam competindo pelo canal devem esperar, antes de transmitir, que os clientes do 802.11b liberem o canal. Quando um ponto de acesso Linksys está configurado para aceitar tanto clientes do 802.11b quanto do 802.11g, ele está operando em modo misto.</p> <p>Para um ponto de acesso suportar o 802.11a, assim como o 802.11b e o 802.11g, ele deve ter um segundo rádio para operar na faixa RF diferente.</p> <p><b>Clique no botão SSID na figura </b>para exibir uma lista de SSIDs para um cliente Windows.</p> <p>Um identificador do conjunto de serviços compartilhado (<content-link target="{91966735-EB5E-48E8-9542-99CF791668BA}" type="glossary">SSID</content-link>) é um identificador exclusivo usado por dispositivos cliente para distinguir entre redes sem fio múltiplas na mesma área. Um SSID pode ser compartilhado entre vários pontos de acesso em uma rede. A figura mostra um exemplo de SSIDs que distinguem entre WLANs. Cada qual pode ser qualquer entrada alfanumérica, com diferenciação de maiúsculas e minúsculas, de 2 a 32 caracteres. </p> <p><b>Clique no botão Canal na figura</b> para exibir um gráfico de canais não sobrepostos.</p> <p>O padrão IEEE 802.11 estabelece o esquema de canalização para o uso das faixas de RF ISM não licenciadas em WLANs. A faixa de 2.4 GHz é interrompida em 11 canais na América do Norte e 13 canais na Europa. Estes canais têm uma separação de frequência de centro de apenas 5 MHz e uma largura de banda de canal geral (ou ocupação de frequência) de 22 MHz. A largura de banda de canal de 22 MHz combinada com a separação de 5 MHz entre de frequências de centro significa que há uma sobreposição de canais sucessivos. Práticas recomendadas para WLANs que exigem múltiplos pontos de acesso são definidas para o uso de canais não sobrepostos. Se houver três pontos de acesso adjacentes, use os canais 1, 6 e 11. Se houver apenas dois, selecione quaisquer dois que estejam separados por cinco canais, como os canais 5 e 10. Muitos pontos de acesso podem selecionar um canal automaticamente, baseando-se no uso de canal adjacente. Alguns produtos monitoram o espaço de rádio continuamente para ajustar as configurações de canal de maneira dinâmica de acordo com alterações no ambiente.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7762639453">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010400/tl1307010402/cm7762639453.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010400/tl1307010402/cm7762639453text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Topologias 802.11</b></p> <p>Redes locais sem fio podem acomodar várias topologias de rede. Ao descrever essas topologias, o componente básico da arquitetura de WLAN do IEEE 802.11 é o <content-link target="{BCA489C0-84D4-4297-9943-6C0274DB9CE1}" type="glossary">conjunto de serviços básico</content-link> (<content-link target="{7EA0D9A9-1ED7-4141-8DB7-C12D0A778EC1}" type="glossary">BSS</content-link>). O padrão define um BSS como um grupo de estações que se comunicam entre si. </p> <p><b>Clique no botão Ad hoc na figura.</b></p> <p><b>Redes <content-link target="{CF8021B6-9CDA-48C3-B5D3-11514CC967F8}" type="glossary">ad hoc</content-link></b></p> <p>Redes sem fio podem operar sem pontos de acesso; isso é chamado de topologia ad hoc. Estações clientes configuradas para operar em modo ad hoc configuram os parâmetros sem fio entre si. O padrão IEEE 802.11 refere-se a uma rede ad hoc como sendo um BSS independente (IBSS).</p> <p><b>Clique no botão BSS na figura.</b></p> <p><b>Conjunto de serviços básico</b></p> <p>Pontos de acesso fornecem uma infraestrutura que adiciona serviços e melhora o intervalo para clientes. Um único ponto de acesso em modo de infraestrutura gerencia os parâmetros sem fio, e a topologia é simplesmente um BSS. A área de cobertura para um IBSS e um BSS é a <content-link target="{B816A319-1072-4E3B-A868-9499004CBFF9}" type="glossary">área de serviço básica</content-link> (<content-link target="{CA452A59-F30D-4528-8B11-0B4A3FAD7F6B}" type="glossary">BSA</content-link>). </p> <p><b>Clique no botão ESS na figura.</b></p> <p><b>Conjunto de serviços estendidos</b></p> <p>Quando um único BSS fornece cobertura de RF insuficiente, um ou mais podem ser unidos por um sistema de distribuição comum em um <content-link target="{BDC7D21B-3021-4301-BA65-D4CEBA8B8407}" type="glossary">conjunto estendido de serviços</content-link> (<content-link target="{D1CC5D2C-9401-4218-BF98-D1A1820D854B}" type="glossary">ESS</content-link>). Em um ESS, um BSS é diferenciado de outro pelo identificador de BSS (BSSID), que é o endereço MAC do ponto de acesso que serve o BSS. A área de cobertura é a área de serviço estendida (ESA). </p> <p><b>Sistema de distribuição comum</b></p> <p>O sistema de distribuição comum permite que múltiplos pontos de acesso em um ESS pareçam ser um único BSS. Um ESS geralmente inclui um SSID comum para permitir que um usuário migre entre pontos de acesso. </p> <p>Células representam a área de cobertura fornecida por um único canal. Um ESS deve ter de 10 a 15% de sobreposição entre células em uma área de serviço estendida. Com uma sobreposição de 15% entre células, um SSID, e canais não sobrepostos (uma célula no canal 1 e outra no canal 6), pode ser criado o recurso de roaming.</p> <p><b>Clique no botão Resumo na figura</b> para ver uma comparação entre topologias de WLAN.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307010403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4187372717">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010400/tl1307010403/cm4187372717.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010400/tl1307010403/cm4187372717text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Associação entre cliente e ponto de acesso</b></p> <p>Um dos pontos principais do processo 802.11 é descobrir uma WLAN e subsequentemente conectar-se a ela. Os componentes principais desse processo são:</p> <p><ul><li><content-link target="{7F6F272F-648A-469D-88C7-CBEF311968D7}" type="glossary">Beacons</content-link> - Quadros usados pela rede de WLAN para anunciar sua presença.</li><li>Investigações - Quadros usados por clientes WLAN para localizar suas redes.</li><li>Autenticação - Um processo que é um artefato do padrão 802.11 original, mas ainda assim exigido pelo padrão.</li><li>Associação - O processo para estabelecer o enlace entre um ponto de acesso e um cliente WLAN.</li></ul></p> <p>O propósito principal da beacon é permitir que clientes WLAN saibam quais redes e pontos de acesso estão disponíveis em uma determinada área e escolham qual rede e ponto de acesso usar. Pontos de acesso podem transmitir beacons periodicamente.</p> <p>Embora os beacons possam ser regularmente transmitidos por um ponto de acesso, os quadros de investigação, autenticação e associação são usados apenas durante o processo de associação (ou reassociação).</p> <p><b>O processo de união 802.11 (Associação)</b></p> <p>Antes de um cliente 802.11 poder enviar dados por uma rede de WLAN, ele passa pelo processo de três estágios a seguir:</p> <p><b>Clique no botão Investigação na figura.</b></p> <p><b>Estágio 1 – investigação 802.11</b></p> <p>Clientes procuram uma rede específica enviando uma solicitação de investigação em canais múltiplos. A solicitação de investigação especifica o nome da rede (SSID) e as taxas de bits. Um cliente WLAN típico é configurado com um SSID desejado. Assim, solicitações de investigação do cliente WLAN contêm o SSID da rede de WLAN desejada. </p> <p>Se o cliente WLAN está simplesmente tentando descobrir redes de WLAN disponíveis, ele pode enviar uma solicitação de investigação sem SSID, e respondem todos os pontos de acesso configurados para responder a esse tipo de consulta. WLANs com o recurso de broadcast de SSID desabilitado não respondem.</p> <p><b>Clique no botão Autenticação na figura.</b></p> <p><b>Estágio 2 – autenticação 802.11</b></p> <p>O 802.11 foi originalmente desenvolvido com dois mecanismos de autenticação. O primeiro, chamado autenticação aberta, é essencialmente uma autenticação NULA em que o cliente diz "autentique-me" e o ponto de acesso responde com "sim". Esse é o mecanismo usado em quase todas as implantações 802.11. </p> <p>Um segundo mecanismo de autenticação é chamado de autenticação de chave compartilhada. Essa técnica baseia-se em uma chave de Wired Equivalency Protection (<content-link target="{8B803B4F-8752-422F-9FAB-5C3BF141EA9E}" type="glossary">WEP</content-link>) compartilhada entre o cliente e o ponto de acesso. Nessa técnica, o cliente envia uma solicitação de autenticação ao ponto de acesso. Em seguida, o ponto de acesso envia um texto de desafio ao cliente, que por sua vez criptografa a mensagem usando sua chave compartilhada e devolve o texto criptografado ao ponto de acesso. Então, o ponto de acesso descriptografa o texto usando sua chave e, se o texto descriptografado corresponde ao texto de desafio, o cliente e o ponto de acesso compartilham a mesma chave, e o ponto de acesso autentica a estação. Se as mensagens não correspondem, o cliente não é autenticado.</p> <p>Embora a autenticação de chave compartilhada deva ser incluída nas implementações do cliente e do ponto de acesso para conformidade de padrões gerais, ela não é usada ou recomendada. O problema é que a chave WEP é normalmente usada para criptografar dados durante o processo de transmissão. O uso da mesma chave WEP no processo de autenticação proporciona um invasor com a capacidade de extrair a chave detectando e comparando o texto de desafio não criptografado e, em seguida, a mensagem de retorno criptografada. Quando a chave WEP é extraída, qualquer informação criptografada transmitida pelo link pode ser facilmente descriptografada.</p> <p><b>Clique no botão Associação na figura.</b></p> <p><b>Estágio 3 – associação 802.11</b></p> <p>Este estágio finaliza as opções de segurança e taxa de bits, e estabelece o enlace entre o cliente WLAN e o ponto de acesso. Como parte deste estágio, o cliente aprende sobre o BSSID, que é o endereço MAC do ponto de acesso, e o ponto de acesso mapeia uma porta lógica conhecida como o identificador de associação (AID) para o cliente WLAN. A AID é equivalente a uma porta em um switch. O processo de associação permite que o switch de infraestrutura mantenha um controle dos quadros destinados ao cliente WLAN de forma que eles possam ser encaminhados.</p> <p>Uma vez que um cliente WLAN está <content-link target="{A8BA6AE7-FDF5-4AE8-B269-470C5D1FE702}" type="glossary">associado</content-link> a um ponto de acesso, o tráfego pode ir de um lado para outro entre os dois dispositivos. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307010500">
<title><content-text>Planejamento da rede local sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9125804475">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010500/tl1307010501/cm9125804475.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010500/tl1307010501/cm9125804475text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Planejamento da rede local sem fio</b></p> <p>A implementação de uma WLAN que explora ao máximo os recursos e fornece o melhor serviço pode exigir planejamento cuidadoso. WLANs podem variar de instalações relativamente simples a designs bem mais complexos e detalhados. É preciso haver um plano bem documentado antes que uma rede sem fio possa ser implementada. Neste tópico, apresentaremos o que deve ser considerado no design e no planejamento de uma rede local sem fio.</p> <p>O número de usuários que uma WLAN pode suportar não é um cálculo simples. O número dos usuários depende do layout geográfico de suas instalações (quantos corpos e dispositivos cabem em um espaço), das taxas de dados esperadas pelos usuários (porque o RF é um meio compartilhado, e quanto mais usuários houver, maior será a contenção para RF), do uso de canais não sobrepostos por diversos pontos de acesso em um ESS e das configurações de <content-link target="{9358B731-5E89-4167-BB31-84260E56938A}" type="glossary">capacidade de transmissão</content-link> (que são limitados por um regulamento local). Você terá suporte sem fio suficiente para seus clientes se você planejar sua rede para cobertura apropriada de RF em um ESS. Os detalhes sobre o planejamento de números específicos de usuários está além do escopo deste curso.</p> <p><b>Clique no botão Mapa na figura.</b></p> <p>Ao planejar o local de pontos de acesso, talvez você não possa simplesmente desenhar círculos de área de cobertura e jogá-los em um mapa. A área de cobertura circular aproximada é importante, mas há algumas recomendações adicionais.</p> <p>Se os pontos de acesso vão usar cabeamento existente, ou se há locais em que pontos de acesso não podem ser colocados, indique esses locais no mapa.</p> <p><ul><li>Posicione os pontos de acesso acima de obstruções.</li><li>Posicione os pontos de acesso verticalmente perto do teto no centro de cada área de cobertura, se possível.</li><li>Posicione os pontos de acesso em locais onde se espera que os usuários estejam. Por exemplo, salas de conferência são normalmente um local melhor para pontos de acesso do que um corredor.</li></ul></p> <p>Quando os pontos tiverem sido endereçados, estime a área de cobertura esperada de um ponto de acesso. Esse valor varia, dependendo do padrão ou da mescla de padrões de WLAN que você está implantando, da natureza das instalações, da capacidade de transmissão para a qual o ponto de acesso está configurado, e assim por diante. Consulte sempre as especificações para o ponto de acesso ao planejar áreas de cobertura.</p> <p>Com base em seu plano, coloque os pontos de acesso na planta baixa de forma que os círculos de cobertura se sobreponham, como mostra o exemplo a seguir.</p> <p><b>Cálculo de exemplo</b></p> <p>O auditório aberto (uma construção semelhante a um depósito ou a uma fábrica) mostrado na figura tem aproximadamente 1.800 m2 (20,000 ft2).</p> <p>Os requisitos de rede especificam que deve haver uma produtividade de 802.11b de 6 Mb/s, no mínimo, em cada BSA, porque há uma implementação de voz sobre WLAN sem fio sobreposta nesta rede. Com pontos de acesso, 6 Mbps podem ser obtidos em áreas abertas como as do mapa, com uma área de cobertura de 464 m2 (5,000 ft2) em muitos ambientes.</p> <p><b>Observação:</b> a área de cobertura de 464 m2 é para um quadrado. O BSA leva seu raio na diagonal a partir do centro desse quadrado.</p> <p>Vamos determinar onde colocar os pontos de acesso. </p> <p><b>Clique no botão Área de cobertura na figura.</b></p> <p>As instalações têm 1.800 m2. Logo, a divisão de 1.800 m2 por uma área de cobertura de 464 m2 por ponto de acesso resulta em pelo menos quatro pontos de acesso necessários para o auditório. Em seguida, determine a dimensão das áreas de cobertura e organize-as na planta baixa.</p> <p><ul><li>Já que a área de cobertura é um quadrado de lateral "Z", o círculo que é tangente a seus quatro cantos tem um raio de 15,24 m (50 ft), como mostram os cálculos. </li><li>Quando as dimensões da área de cobertura tiverem sido determinadas, você as organizará de maneira semelhante às mostradas em Alinhar Áreas de Cobertura na figura. <b>Clique no botão Alinhar áreas de cobertura na figura.</b></li><li>Na planta baixa, organize quatro círculos de cobertura de raio de 15,24 m de forma que eles se sobreponham, como mostra o plano. <b>Clique no botão Plano na figura.</b></li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1307010502">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm8739936073">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010500/tl1307010502/cm8739936073.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307010000/tl1307010500/tl1307010502/cm8739936073text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1307020000">
<title><content-text>Segurança sem fio</content-text></title>
<topic type="" id="tl1307020100">
<title><content-text>Ameaças para a segurança sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3985593858">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020100/tl1307020101/cm3985593858.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020100/tl1307020101/cm3985593858text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Acesso não autorizado</b></p> <p>Segurança deve ser uma prioridade para qualquer um que usa ou administra redes. Se já é difícil manter a segurança de uma rede cabeada, é ainda mais difícil no caso de uma rede sem fio. Uma WLAN está aberta a qualquer um no intervalo de um ponto de acesso e das credenciais apropriadas para associação a ele. Com uma placa de rede sem fio e o conhecimento de técnicas de cracking, um invasor pode não precisar entrar no local de trabalho fisicamente para obter acesso a uma WLAN. </p> <p>No primeiro tópico desta seção, mostramos como as ameaças para a segurança sem fio têm aumentado. As preocupações com a segurança é ainda mais séria quando se trata de redes de negócios porque a subsistência dos negócios depende da proteção de suas informações. Para os negócios, falhas na segurança podem trazer consequências desastrosas, principalmente se estiverem envolvidas informações financeiras relacionadas a clientes.</p> <p>Há três categorias principais de ameaças que levam ao acesso não autorizado:</p> <p><ul><li>War drivers</li><li>Hackers (crackers)</li><li>Funcionários</li></ul></p> <p>"War driving" originalmente se referia ao uso de um dispositivo de varredura para localizar números de telefones celulares e explorá-los. Atualmente, war driving também se refere ao ato de dirigir por um bairro com um laptop e uma placa de cliente 802.11b/g procurando um sistema 802.11b/g desprotegido e explorá-lo.</p> <p>No início, hacker era todo aquele que se aprofundava em sistemas de computadores para entender, e talvez explorar, por questões criativas, a estrutura e a complexidade de um sistema. Hoje, ambos hacker e cracker são intrusos mal-intencionados que entram em sistemas como criminosos e roubam dados ou danificam esses sistemas deliberadamente. Hackers têm a intenção de prejudicar e explorar medidas de segurança frágeis.</p> <p>A maioria dos dispositivos sem fio vendidos atualmente já vêm prontos para WLANs. Em outras palavras, os dispositivos têm configurações padrão e podem ser instalados e utilizados com pouca ou nenhuma configuração feita pelos usuários. Na maioria das vezes, usuários finais não alteram configurações padrão, deixando a autenticação de cliente aberta, ou implementam apenas a segurança WEP padrão. Infelizmente, como já foi dito, chaves WEP compartilhadas têm falhas e consequentemente são fáceis de atacar.</p> <p>Ferramentas com um propósito legítimo, como detectores sem fio, permitem que engenheiros de rede capturem pacotes de dados para depuração de sistema. Essas mesmas ferramentas podem ser usadas por intrusos para explorar falhas na segurança. </p> <p><b>Pontos de acesso invasores</b></p> <p>Um ponto de acesso invasor é um ponto de acesso colocado em uma WLAN para interferir na operação normal da rede. Se um ponto de acesso invasor é configurado com as configurações de segurança corretas, dados de clientes podem ser capturados. Um ponto de acesso invasor também pode ser configurado para passar informações como os endereços MAC de clientes (tanto sem-fio quanto cabeados) para usuários não autorizados, capturar e mascarar pacotes de dados ou, na pior das hipóteses, obter acesso a servidores e arquivos.</p> <p>Exemplos simples e comuns de pontos de acesso invasores são os instalados por funcionários sem autorização. Funcionários instalam pontos de acesso na rede corporativa para uso doméstico. Esses pontos de acesso geralmente não têm a configuração de segurança necessária, assim a rede acaba ficando com uma brecha de segurança.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9525277650">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020100/tl1307020102/cm9525277650.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020100/tl1307020102/cm9525277650text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Ataques de interceptação</b></p> <p>Um dos ataques mais sofisticados que pode ser realizado por um usuário não autorizado é chamado ataque de interceptação ou ataque man-in-the-middle (MITM). Invasores selecionam um host como destino e se posicionam de forma lógica entre o destino e o roteador ou gateway do destino. Em um ambiente de rede local cabeada, o invasor precisa conseguir acessar a rede local fisicamente para inserir de forma lógica um dispositivo na topologia. Com uma WLAN, as ondas de rádio emitidas por pontos de acesso podem fornecer a conexão.</p> <p>Sinais de radiofrequência de estações e pontos de acesso podem ser "ouvidos" por qualquer um em um BSS com o equipamento apropriado, como um laptop com uma placa de rede. Pontos de acesso agem como hubs Ethernet, e por isso cada placa de rede em um BSS ouve todo o tráfego. O dispositivo descarta qualquer tráfego não endereçado a ele. Invasores podem modificar a placa de rede de seus laptops com um software especial de forma a aceitar todo o tráfego. Com essa modificação, o invasor pode consumar ataques de interceptação sem fio usando a placa de rede do laptop como um ponto de acesso. </p> <p>Para realizar esse ataque, um hacker seleciona uma estação como destino e usa um software detector de pacotes, como o Wireshark, para observar a estação cliente conectando-se a um ponto de acesso. O hacker pode conseguir ler e copiar o nome do usuário-alvo, o nome do servidor, o endereço IP do cliente e do servidor, a ID usada para computar a resposta, e a resposta de desafio e associação, que é transmitida em texto não criptografado entre a estação e o ponto de acesso.</p> <p>Se um invasor conseguir comprometer um ponto de acesso, o invasor poderá prejudicar gravemente todos os usuários no BSS. O invasor pode monitorar um segmento inteiro de redes sem fio e causar danos a quaisquer usuários conectados às redes.</p> <p>Impedir um ataque como o de interceptação depende da sofisticação da infraestrutura da WLAN e do monitoramento das atividade na rede. O processo começa com a identificação de dispositivos legítimos em sua WLAN. Para isso, você deve autenticar os usuários em sua WLAN. </p> <p>Quando todos os usuários legítimos se tornam conhecidos, você monitora a rede para detectar dispositivos e tráfego que não devem estar nela. WLANs empresariais que utilizam dispositivos de WLAN de última geração fornecem aos administradores ferramentas que funcionam juntas como um sistema de prevenção contra invasões sem fio (IPS). Essas ferramentas incluem scanners que identificam pontos de acesso invasores e redes ad hoc e gerenciamento de recursos de rádio (RRM) que monitora a faixa de RF para atividade e carga de ponto de acesso. Um ponto de acesso mais ocupado que o normal alerta o administrador de possível tráfego sem autorização. </p> <p>Uma explicação mais aprofundada dessas técnicas de prevenção está fora do escopo deste curso.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307020103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6367835431">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020100/tl1307020103/cm6367835431.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020100/tl1307020103/cm6367835431text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Negação de serviço</b></p> <p>WLANs 802.11b e g usam a faixa de ISM de 2,4 GHz sem licença. Essa é a mesma faixa usada pela maioria dos produtos sem fio de consumidor, inclusive babás eletrônicas, telefones sem fio e fornos <content-link target="{61E922BB-609C-4520-BFB5-AC22086B5D8C}" type="glossary"> micro-ondas</content-link>. Com esses dispositivos lotando a faixa de RF, invasores podem criar <content-link target="{0CA53051-6650-426D-B13D-2ED9CDFB107D}" type="glossary">ruído</content-link> em todos os canais na faixa com dispositivos geralmente disponíveis.</p> <p><b>Clique no botão DoS 2 na figura.</b></p> <p>Anteriormente, mostramos como um invasor pode transformar uma placa de rede em um ponto de acesso. Esse truque também pode ser usado para criar um ataque DoS. O invasor, usando um PC como um ponto de acesso, pode inundar o BSS com mensagens clear-to-send (CTS), que atrapalha a função CSMA/CA usada pelas estações. Os pontos de acesso, por sua vez, inundam o BSS com tráfego simultâneo, causando um fluxo constante de colisões.</p> <p>Outro ataque DoS que pode ser iniciado em um BSS é o envio, pelo invasor, de uma série de comandos de desassociação que fazem todas as estações no BSS se desconectarem. Quando as estações são desconectadas, elas imediatamente tentam se reassociar, e isso cria um estouro no tráfego. O invasor envia outro comando de desassociação, e o ciclo se repete.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307020200">
<title><content-text>Protocolos de segurança sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9389231857">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020200/tl1307020201/cm9389231857.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020200/tl1307020201/cm9389231857text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Visão geral do protocolo de rede sem fio</b></p> <p>Neste tópico, você conhecerá as características dos protocolos sem fio comuns e o nível de segurança proporcionado por cada um.</p> <p>Dois tipos de autenticação foram introduzidos com o padrão 802.11 original: autenticação de chave WEP aberta e compartilhada. Enquanto a autenticação aberta realmente não é " nenhuma autenticação", (um cliente solicita autenticação e o ponto de acesso o concede) a autenticação WEP foi criada para proporcionar privacidade a um link, fazendo-o ser como um cabo que conecta um PC a uma tomada Ethernet. Como foi mencionado anteriormente, as chaves WEP compartilhadas apresentaram falhas, e algo melhor era necessário. A primeira coisa feita pelas empresas para combater a fragilidade das chaves WEP compartilhadas foi tentar técnicas como disfarçar SSIDs e filtrar endereços MAC. Essas técnicas também eram muito frágeis. Mais adiante, você saberá mais sobre isso.</p> <p>As falhas com a criptografia das chaves WEP compartilhadas foram duas. Primeiro, o algoritmo usado para criptografar os dados era descoberto facilmente. Segundo, a escalabilidade era um problema. As chaves WEP de 32 bits foram gerenciadas manualmente, sendo acessadas manualmente pelos usuários, de maneira frequentemente incorreta, criando chamadas aos serviços de suporte técnico. </p> <p>Após as falhas na segurança baseada em WEP, houve um período intermediário de medidas de segurança. Fornecedores como a Cisco, desejando atender a demanda por maior segurança, desenvolveu seus próprios sistemas ao mesmo tempo em que ajudava a aprimorar o padrão 802.11i. Enquanto isso, o algoritmo de criptografia <content-link target="{231D966C-0D8C-4B5A-A22E-76E6E0133245}" type="glossary">TKIP</content-link> foi criado e vinculado ao método de segurança Wi-Fi Alliance WiFi Protected Access (WPA).</p> <p>Atualmente, o padrão que deve ser seguido na maioria das redes empresariais é o 802.11i. Ele é como o padrão Wi-Fi Alliance WPA2. Para empresas, o WPA2 inclui uma conexão com um banco de dados Remote Authentication Dial In User Service (RADIUS). RADIUS será descrito mais adiante no capítulo.</p> <p>Para obter mais informações sobre as falhas na segurança WEP, consulte o papel "Segurança do algoritmo WEP" disponível em <content-link target="http://www.isaac.cs.berkeley.edu/isaac/wep-faq.html" type="external">http://www.isaac.cs.berkeley.edu/isaac/wep-faq.html</content-link>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6723362033">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020200/tl1307020202/cm6723362033.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020200/tl1307020202/cm6723362033text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Autenticação à rede local sem fio</b></p> <p>Em uma rede aberta, como uma rede doméstica, a associação pode ser o necessário para conceder a um cliente acesso a dispositivos e serviços na WLAN. Em redes com requisitos de segurança mais rígidos, uma autenticação adicional ou um login é exigido para conceder tal acesso a clientes. O processo de login é gerenciado pelo Extensible Authentication Protocol (<content-link target="{6884DE93-7555-4D2A-9574-A54F23521503}" type="glossary">EAP</content-link>). O EAP é uma estrutura para autenticar o acesso de rede. O IEEE desenvolveu o padrão 802.11i para autenticação de WLAN e autorização para usar o <content-link target="{59FAD44B-7254-4A85-8E9C-7BEA0D221AD9}" type="glossary">IEEE 802.1x</content-link>.</p> <p><b>Clique no botão EAP na figura </b>para ver o processo de autenticação.</p> <p> </p> <p>O processo de autenticação de WLAN empresarial é resumido a seguir:</p> <p><ul><li>O processo de associação 802.11 cria uma porta virtual para cada cliente de WLAN no ponto de acesso.</li><li>O ponto de acesso bloqueia todas as estruturas de dados, com exceção do tráfego baseado em 802.1x.</li><li>Os quadros 802.1x levam os pacotes de autenticação EAP pelo ponto de acesso para um servidor que mantém credenciais de autenticação. Trata-se de um servidor de autenticação, autorização e contabilidade (AAA) que executa um protocolo RADIUS. </li><li>Se a autenticação EAP obtém êxito, o servidor de AAA envia uma mensagem EAP de êxito ao ponto de acesso, que então permite que o tráfego de dados do cliente de WLAN passe pela porta virtual.</li><li>Antes de abrir a porta virtual, é estabelecida uma criptografia de enlace entre o cliente de WLAN e o ponto de acesso para assegurar que nenhum outro cliente de WLAN possa acessar a porta estabelecida para um determinado cliente autenticado. </li></ul></p> <p>Antes de o 802.11i (WPA2) ou mesmo o WPA serem utilizados, algumas empresas tentavam proteger suas WLANs através da filtragem de endereços MAC e da não transmissão de SSIDs. Nos dias atuais, é fácil usar um software para modificar endereços MAC anexados a adaptadores para enganar facilmente a filtragem de endereços MAC. Não quer dizer que você não deva fazer isto, mas se você estiver usando este método, será melhor utilizar segurança adicional, como o WPA2. </p> <p>Mesmo que um SSID não seja transmitido por um ponto de acesso, o tráfego que passa de um lado para outro entre o cliente e o ponto de acesso acaba revelando o SSID. Se um invasor está monitorando a faixa de RF passivamente, o SSID pode ser detectado em uma dessas transações porque é enviado em texto não criptografado. A facilidade para descobrir SSIDs levou algumas pessoas a deixar a transmissão de SSIDs ativada. Nesse caso, isso provavelmente deve ser uma decisão organizacional registrada na política de segurança.</p> <p>A ideia que você pode proteger sua WLAN apenas com a filtragem de MAC e desativação das transmissões de SSIDs pode tornar uma WLAN completamente desprotegida. A melhor maneira de certificar-se de que os usuários finais supostamente estejam na WLAN é usar um método de segurança que incorpore controle de acesso à rede baseado em porta, como o WPA2.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307020203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3214046080">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020200/tl1307020203/cm3214046080.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020200/tl1307020203/cm3214046080text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Criptografia</b></p> <p>Dois mecanismos de criptografia de nível empresarial especificados pelo 802.11i são certificados como WPA e WPA2 pela Wi-Fi Alliance: o Temporal Key Integrity Protocol (TKIP) e a criptografia (<content-link target="{E65ECB42-A48C-47BA-9400-D0D729FAC7A1}" type="glossary">AES</content-link>).</p> <p>TKIP é o método de criptografia certificado como WPA. Ele dá suporte para equipamentos de WLAN herdados direcionando-se às falhas originais associadas com o método de criptografia 802.11 WEP. Usa o algoritmo de criptografia original usado pelo WEP. </p> <p>O TKIP tem duas funções principais:</p> <p><ul><li>Criptografa o payload da Camada 2</li><li>Executa uma verificação de integridade da mensagem (<content-link target="{F1821313-1461-4530-B03F-98915574BFCC}" type="glossary">MIC</content-link>) no pacote criptografado. Isso ajuda a impedir a adulteração de uma mensagem.</li></ul></p> <p>Embora o TKIP lide com todas as falhas de WEP conhecidas, a criptografia AES de WPA2 é o método preferido, porque alinha os padrões de criptografia de WLAN com práticas recomendadas e padrões mais amplos da indústria de TI, notavelmente o IEEE 802.11i.</p> <p>O AES tem as mesmas funções do TKIP, mas usa dados adicionais do cabeçalho de MAC que permitem que hosts de destino verifiquem se os bits não criptografados foram adulterados. Além disso, ele adiciona um número de sequência ao cabeçalho dos dados criptografados. </p> <p>Quando você configura pontos de acesso Linksys ou roteadores sem fio, como o WRT300N, talvez você não veja WPA ou WPA2. Em vez disso, talvez você veja referências a algo chamado chave pré-compartilhada (PSK). Veja a seguir alguns tipos de PSK:</p> <p><ul><li>PSK ou PSK2 com TKIP é o mesmo que WPA</li><li>PSK ou PSK2 com AES é o mesmo que WPA2</li><li>PSK2, sem um método de criptografia especificado, é o mesmo que WPA2</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307020300">
<title><content-text>Segurança sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9931845834">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020300/tl1307020301/cm9931845834.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307020000/tl1307020300/tl1307020301/cm9931845834text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Controle de acesso à rede local sem fio</b></p> <p>O conceito de profundidade significa ter várias soluções disponíveis. É como ter um sistema de segurança em casa e ainda bloqueando todas as portas e janelas, e ainda pedir aos vizinhos para tomar conta dele para você. Os métodos de segurança apresentados, principalmente o WPA2, são como um sistema de segurança. Se você deseja segurança adicional para o acesso à sua WLAN, você pode adicionar profundidade, como mostra a figura, implementando esta abordagem de três passos:</p> <p><ul><li>Disfarce de SSID - Desabilite transmissões de SSID de pontos de acesso</li><li>Filtragem de endereços MAC – Tabelas são construídas manualmente no ponto de acesso para permitir ou não clientes baseados em seu <content-link target="{5E19C782-5C80-4A00-B827-4624A1D4A74E}" type="glossary">endereço de hardware</content-link> físico</li><li>Implementação de segurança de WLAN - WPA ou WPA2</li></ul></p> <p>Uma consideração adicional para um administrador de rede cuidadoso é configurar pontos de acesso localizados próximos a paredes externas de edifícios para transmitir em uma opção de alimentação mais baixa que outros pontos de acesso mais próximos ao centro do edifício. Isso é simplesmente reduzir a assinatura de RF no lado de fora do prédio, onde qualquer pessoa executando uma aplicação como Netstumbler (<content-link target="http://www.netstumbler.com" type="external">http://www.netstumbler.com</content-link>), Wireshark ou até mesmo o Windows XP pode mapear WLANs.</p> <p>Nem o disfarce de SSID nem a filtragem de endereços MAC são considerados meios válidos para proteger uma WLAN pelas seguintes razões:</p> <p><ul><li>Endereços MAC são facilmente driblados. </li><li>SSIDs são facilmente descobertos mesmo que os pontos de acesso não os transmitam.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1307030000">
<title><content-text>Configurar o acesso à rede local sem fio</content-text></title>
<topic type="" id="tl1307030100">
<title><content-text>Configuração do ponto de acesso sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2383481112">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030100/tl1307030101/cm2383481112.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030100/tl1307030101/cm2383481112text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Visão geral da configuração do ponto de acesso sem fio</b></p> <p>Neste tópico, você aprenderá a configurar um ponto de acesso sem fio. Aprenderá a definir o SSID, habilitar a segurança, configurar o canal e ajustar as opções de alimentação de um ponto de acesso sem fio. Também saberá como fazer backup e restaurar a configuração de um típico ponto de acesso sem fio.</p> <p>A abordagem básica para implementação sem fio, como em qualquer rede básica, é configurar e testar de forma incremental. Antes de implementar qualquer dispositivo sem fio, verifique a rede existente e o acesso à Internet para os hosts cabeados. Inicie a processo de implementação de WLAN com um único ponto de acesso e um único cliente, sem habilitar a segurança sem fio. Verifique se o cliente para rede sem fio recebeu um endereço IP de DHCP e se ele pode executar ping do roteador padrão cabeado local e, em seguida, navegue até a Internet externa. Por fim, configure a segurança sem fio com o WPA2. Só use o WEP se o hardware não suportar o WPA.</p> <p>A maioria dos pontos de acesso foi criada para vir com as configurações padrão funcionais diretamente de fábrica. É recomendável alterar as configurações padrão iniciais. Muitos pontos de acesso podem ser configurados por uma interface de web gráfica do usuário.</p> <p>Com um plano de implementação em mente, conectividade de rede cabeada confirmada e o ponto de acesso instalado, agora você vai configurá-lo. O exemplo a seguir usa o dispositivo multifuncional Linksys WRT300N. Esse dispositivo inclui um ponto de acesso.</p> <p>As etapas de configuração do Linksys WRT300N são estas:</p> <p>Assegure-se de que o PC esteja conectado ao ponto de acesso por cabos e acesse o utilitário de web com um navegador. Para acessar o utilitário baseado na web do ponto de acesso, inicie o Internet Explorer ou o Netscape Navigator e entre no endereço IP padrão WRT300N, 192.168.1.1, no campo de endereço. Pressione a tecla Enter. </p> <p>Uma tela aparece solicitando seu nome de usuário e sua senha. Deixe o campo Username em branco. Digite <b>admin </b>no campo Password. Essas são as configurações padrão para um Linksys WRT300N. Se o dispositivo já tiver sido configurado, o nome de usuário e a senha podem ter sido alterados. Clique em <b>OK</b> para continuar.</p> <p>Para uma instalação de rede básica, use as telas seguintes, como aparecem quando você clica nos botões <b>Setup</b>, <b>Management</b> e <b>Wireless</b> na figura:</p> <p><ul><li><b>Configuração</b> - Insira suas configurações de rede básicas (endereço IP).</li><li><b>Gerenciamento</b> - Clique na guia <b>Administration</b> e selecione a tela <b>Management</b>. A senha padrão é <b>admin</b>. Para proteger o ponto de acesso, altere a senha.</li><li><b>Sem fio</b> - Altere o SSID padrão na guia <b>Basic Wireless Settings</b>. Selecione o nível de segurança na guia <b>Wireless Security</b> e conclua as opções para o modo de segurança selecionado.</li></ul></p> <p>Faça as alterações necessárias pelo utilitário. Quando terminar de fazer alterações a uma tela, clique no botão <b>Save Settings</b> ou no botão <b>Cancel Changes</b> para desfazer suas alterações. Para obter informações sobre uma guia, clique em <b>Help</b>.</p> <p>A figura resume as etapas de implementação para um ponto de acesso.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8587658523">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030100/tl1307030102/cm8587658523.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030100/tl1307030102/cm8587658523text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Definindo configurações sem fio básicas.</b></p> <p>A tela <b>Basic Setup</b> é a primeira tela que você vê ao acessar o utilitário baseado na web. Clique na guia <b>Wireless</b> e então selecione a guia <b>Basic Wireless Settings</b>.</p> <p><b>Configurações sem fio básicas</b></p> <p><b>Clique nos botões ao longo da parte inferior da figura </b>para uma exibição da interface gráfica do usuário para cada configuração.</p> <p><ul><li><b>Network Mode</b> (Modo de rede) - Se você tiver dispositivos Wireless-N (sem fio N), Wireless-G (sem fio G) e 802.11b em sua rede, mantenha a configuração padrão <b>Mixed</b>. Se você tiver dispositivos Wireless-G e 802.11b, selecione <b>BG-Mixed</b>. Se você só tiver dispositivos Wireless-N, selecione <b>Wireless-N Only</b>. Se você só tiver dispositivos Wireless-G, selecione <b>Wireless-G Only</b>. Se você só tiver dispositivos Wireless-B, selecione <b>Wireless-B Only</b>. Se você desejar desabilitar a rede sem fio, selecione <b>Disabled</b>.</li><li><b>Network Name (SSID)</b> (Nome de rede) - O SSID é o nome de rede compartilhado entre todos os pontos em uma rede sem fio. O SSID deve ser idêntico para todos os dispositivos na rede sem fio. Diferencia maiúsculas e minúsculas, e não deve exceder 32 caracteres (use qualquer caractere no teclado). Para segurança adicional, você deve alterar o SSID padrão (linksys) para um nome exclusivo. </li><li><b>SSID Broadcast</b> (Broadcast de SSID) - Quando clientes para rede sem fio procuram redes sem fio na área local para associarem-se a elas, eles detectam o broadcast de SSID pelo ponto de acesso. Para transmitir o SSID, mantenha a configuração padrão <b>Enabled</b> (Habilitado). Se você não desejar transmitir o SSID, selecione <b>Disabled</b> (Desabilitado). Quando terminar de fazer alterações à tela, clique no botão <b>Save Settings</b>, ou no botão <b>Cancel Changes</b> para desfazer suas alterações. Para obter mais informações, clique em Ajuda.</li><li><b>Radio Band</b> (Faixa de rádio) - Para melhor desempenho em uma rede que usa dispositivos Wireless-N, Wireless-G e Wireless-B, mantenha o padrão <b>Auto</b>. Para dispositivos Wireless-N apenas, selecione <b>Wide - 40MHz Channel</b>. Para redes Wireless-G e Wireless-B apenas, selecione <b>Standard - 20MHz Channel</b>.</li><li><b>Wide Channel</b> (Canal amplo) - Se você tiver selecionado Canal amplo de 40MHz para a configuração da <b>Radio Band</b>, esta configuração estará disponível para seu canal Wireless-N primário. Selecione qualquer canal no menu suspenso.</li><li><b>Standard Channel</b> (Canal amplo) - Selecione o canal para redes Wireless-N, Wireless-G e Wireless-B. Se você tiver selecionado Canal amplo de 40MHz para a configuração da <b>Radio Band</b>, o canal padrão será um canal secundário para Wireless-N.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307030103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6145467299">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030100/tl1307030103/cm6145467299.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030100/tl1307030103/cm6145467299text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configuração de segurança</b></p> <p><b>Clique no botão Visão geral na figura.</b></p> <p>Essas configurações definem a segurança de sua rede sem fio. Há sete modos de segurança sem fio suportados pelo WRT300N, listados aqui na ordem em que você os vê na interface gráfica do usuário, do mais fraco para o mais forte, com exceção da última opção, que é desabilitada:</p> <p><ul><li>WEP </li><li>PSK-Personal ou WPA-Personal em <content-link target="{B2B46E28-873B-406C-B997-C0C9CECB007A}" type="glossary">firmware</content-link> v0.93.9 ou mais recente</li><li>PSK2-Personal ou WPA2-Personal em firmware v0.93.9 ou mais recente</li><li>PSK-Enterprise, ou WPA-Enterprise em firmware v0.93.9 ou mais recente</li><li>PSK2-Enterprise, ou WPA2-Enterprise em firmware v0.93.9 ou mais recente</li><li>RADIUS</li><li>Disabled</li></ul></p> <p>Quando você vê "Personal" em um modo de segurança, nenhum servidor de AAA está sendo usado. "Enterprise" no nome de modo de segurança indica que um servidor de AAA e uma autenticação de EAP estão sendo usados.</p> <p>Você aprendeu que WEP é um modo de segurança com falhas. PSK2, que é o mesmo que o WPA2 ou o IEEE 802.11i, é a opção favorita para a maior segurança. Se o WPA2 é o melhor, você deve estar se perguntando por que há tantas outras opções. A resposta é que muitas redes locais sem fio suportam dispositivos sem fio antigos. Como todos os dispositivos de cliente que se associam a um ponto de acesso devem executar o mesmo modo de segurança que o ponto de acesso executa, o ponto de acesso precisa ser definido para suportar o dispositivo que executa o modo de segurança mais fraco. Todos os dispositivos de rede local sem fio fabricados após março de 2006 devem poder suportar o WPA2, ou no caso de roteadores Linksys, PSK2, conforme os dispositivos são atualizados, você pode comutar seu modo de segurança de rede para PSK2.</p> <p>A opção RADIUS disponível para um roteador para rede sem fio Linksys permite que você use um servidor RADIUS em combinação com o WEP.</p> <p><b>Clique nos botões ao longo da parte inferior da figura </b>para uma exibição da interface gráfica do usuário para cada configuração.</p> <p>Para configurar a segurança, faça o seguinte: </p> <p><ul><li><b>Security Mode</b> (Modo de Segurança) - Selecione o modo desejado: PSK Personal, PSK2 Personal, PSK Enterprise, PSK2 Enterprise, RADIUS, ou WEP. </li><li><b>Mode Parameters</b> (Parâmetros de Modo) - Cada um dos modos PSK e PSK2 tem parâmetros que podem ser configurados. Se você selecionar a versão de segurança PSK2 Enterprise, você deverá ter um servidor RADIUS anexado a seu ponto de acesso. Se você tiver esta configuração, precisará configurar o ponto de acesso para apontar ao servidor de RADIUS. </li><li><b>RADIUS Server IP Address</b> (Endereço IP do servidor RADIUS) - Digite o endereço IP do servidor RADIUS. </li><li><b>RADIUS Server Port</b> (Porta de servidor RADIUS) - Digite o número da porta usada pelo servidor RADIUS. O padrão é 1812.</li><li><b>Encryption</b> (Criptografia) - Selecione o algoritmo desejado, AES ou TKIP. (O AES é um método de criptografia mais forte que o TKIP.)</li><li><b>Pre-shared Key</b> (Chave pré-compartilhada)- Digite a chave compartilhada pelo roteador e pelos outros dispositivos de rede. Ela deve ter de 8 a 63 caracteres. </li><li><b>Key Renewal</b> (Renovação da chave) - Digite o período de renovação da chave, que indica de quanto em quanto tempo o roteador deve alterar as chaves de criptografia. </li></ul></p> <p>Quando terminar de fazer alterações à tela, clique no botão <b>Save Settings</b>, ou no botão <b>Cancel Changes</b> para desfazer suas alterações.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307030200">
<title><content-text>Configuração de uma placa de rede sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3441404134">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030200/tl1307030201/cm3441404134.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030200/tl1307030201/cm3441404134text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Busca por SSIDs</b></p> <p>Quando o ponto de acesso tiver sido configurado, você precisará configurar a placa de rede sem fio em um dispositivo de cliente para que o ponto de acesso possa se conectar à rede sem fio. Você também deverá verificar se o cliente para rede sem fio se conectou com êxito à rede sem fio correta, especialmente porque pode haver muitas WLANs disponíveis às quais se conectar. Apresentaremos também alguns passos básicos de identificação e solução de problemas para identificar problemas comuns relacionados à conectividade de WLAN.</p> <p>Se seu PC for equipado com uma placa de rede sem fio, você estará pronto para fazer uma busca por redes sem fio. PCs que executam o Microsoft Windows XP têm um monitor de redes sem fio interno e um utilitário de cliente. Você pode ter um utilitário diferente instalado e selecionado como preferência à versão nativa do Microsoft Windows XP.</p> <p>As etapas abaixo são para o uso do recurso de exibição de redes sem fio no Microsoft Windows XP.</p> <p><b>Clique nas etapas numeradas na figura para seguir o processo.</b></p> <p><b>Etapa 1.</b> Na bandeja do sistema na barra de ferramentas do Microsoft Windows XP, localize o ícone de conexão de rede que parece com o que é mostrado na figura. Clique duas vezes no ícone para abrir a caixa de diálogo Conexões de rede.</p> <p><b>Etapa 2.</b> Clique no botão <b>View Wireless Networks</b> na caixa de diálogo.</p> <p><b>Etapa 3.</b> Observe as redes sem fio que sua placa de rede sem fio pôde detectar.</p> <p>Se você tiver uma WLAN que não esteja aparecendo na lista de redes, talvez o broadcast de SSID esteja desabilitado no ponto de acesso. Se esse for o caso, você deverá digitar o SSID manualmente. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1829691950">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030200/tl1307030202/cm1829691950.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030200/tl1307030202/cm1829691950text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Selecione o protocolo de segurança sem fio</b> </p> <p>Depois de haver configurado o ponto de acesso para autenticar clientes com um tipo de segurança forte, você deverá corresponder a sua configuração de cliente aos parâmetros de ponto de acesso. Os passos seguintes descrevem a configuração dos parâmetros de segurança de rede sem fio no cliente: </p> <p><b>Etapa 1.</b> Clique duas vezes no ícone de conexões de rede na bandeja do sistema do Microsoft Windows XP.</p> <p><b>Etapa 2.</b> Clique no botão <b>Properties</b> na caixa de diálogo Wireless Network Connections Status.</p> <p><b>Etapa 3.</b> Na caixa de diálogo <b>Properties</b>, clique na guia <b>Wireless Networks</b>.</p> <p><b>Etapa 4.</b> Na guia <b>Wireless Networks</b>, clique no botão <b>Add</b>. Além disso, você pode salvar vários perfis sem fio com parâmetros de segurança diferentes para se conectar rapidamente às WLANs que você usa regularmente.</p> <p><b>Etapa 5.</b> Na caixa de diálogo Wireless Network Properties, digite o SSID da WLAN que você deseja configurar.</p> <p><b>Etapa 6.</b> Na caixa de chave de rede sem fio, selecione o método de autenticação no menu suspenso <b>Network Authentication</b>. WPA2 e PSK2 são preferenciais por causa da força deles.</p> <p><b>Etapa 7.</b> Selecione o método de <b>Data encryption</b> no menu suspenso. Lembre-se de que o AES é um código mais forte que o TKIP, mas você deve corresponder à configuração do ponto de acesso no seu PC.</p> <p>Depois de selecionar o método de criptografia, digite e confirme a <b>Network key</b>. Novamente, esse é um valor que você digitou no ponto de acesso.</p> <p><b>Etapa 8.</b> Clique em <b>OK</b>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307030203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5923556947">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030200/tl1307030203/cm5923556947.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030200/tl1307030203/cm5923556947text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Verificar a conectividade com a rede local sem fio.</b></p> <p>Com as configurações definidas para o ponto de acesso e para o cliente, a próxima etapa é confirmar a conectividade. Isso é feito com a execução de ping em dispositivos na rede.</p> <p>Abra a janela de prompt de comando do DOS no PC.</p> <p>Tente executar ping em um endereço IP conhecido para um dispositivo na rede. Na figura, o endereço IP é 192.168.1.254. O ping foi executado com êxito, indicando que a conexão foi estabelecida com êxito.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307030204">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2562534711">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030200/tl1307030204/cm2562534711/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1307000000/tl1307030000/tl1307030200/tl1307030204/cm2562534711/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você fará a configuração de um roteador para rede sem fio Linksys, permitindo acesso remoto de PCs, bem como a conectividade sem fio com segurança WEP.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do arquivo PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_7_3_2.pdf" type="internalfile">Instruções da Atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1307040000">
<title><content-text>Identificação e solução de problemas simples de WLAN</content-text></title>
<topic type="" id="tl1307040100">
<title><content-text>Resolver problemas de acesso ao rádio e de firmware</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3163484283">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040100/tl1307040101/cm3163484283.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040100/tl1307040101/cm3163484283text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Uma abordagem sistemática para a identificação e a solução de problemas de WLAN</b></p> <p>A identificação e a solução de qualquer problema de rede devem seguir uma abordagem sistemática, subindo na pilha TCP/IP da Camada física para a <content-link target="{4A139CBC-C35A-4DF4-870A-2D8247C8B763}" type="glossary">Camada de aplicativo</content-link>. Isso ajuda a eliminar qualquer problema que você possa resolver sozinho.</p> <p><b>Clique no botão Abordagem na figura.</b></p> <p>Você já deve estar familiarizado com os primeiros três passos da abordagem sistemática de identificação e solução de problemas por trabalhar com redes locais Ethernet 802.3. Eles são repetidos aqui no contexto da WLAN:</p> <p><b>Etapa 1 – Descarte a hipótese de o PC do usuário ser a origem do problema. </b></p> <p>Tente determinar a gravidade do problema. Se não houver conectividade, verifique o seguinte:</p> <p><ul><li>Confirme a configuração de rede no PC usando o comando <span class="cmd"><b>ipconfig</b></span>. Verifique se o PC recebeu um endereço IP por DHCP ou foi configurado com um endereço IP estático.</li><li>Certifique-se de que o dispositivo possa se conectar à rede cabeada. Conecte o dispositivo à rede local cabeada e execute ping em um endereço IP conhecido.</li><li>Talvez seja necessário tentar com uma placa de rede sem fio diferente. Se necessário, recarregue os drivers e o firmware de forma apropriada para o dispositivo de cliente. </li><li>Se a placa de rede sem fio do cliente estiver funcionando, verifique o modo de segurança e as configurações de criptografia no cliente. Se as configurações de segurança não corresponderem, o cliente não poderá acessar a WLAN.</li></ul></p> <p>Se o PC do usuário estiver funcionando, porém, com desempenho insatisfatório, verifique o seguinte:</p> <p><ul><li>Qual é a distância entre o PC e o ponto de acesso? O PC está fora da área de cobertura planejada (BSA).</li><li>Verifique as configurações de canal no cliente. O software cliente deve detectar o canal apropriado contanto que o SSID esteja correto.</li><li>Verifique se há outros dispositivos na área operando na faixa de 2,4 GHz. Exemplos de outros dispositivos são telefones sem fio, babás eletrônicas, fornos micro-ondas, sistemas de segurança sem fio e pontos de acesso potencialmente invasores. Dados desses dispositivos podem causar interferência na WLAN e problemas de conexão intermitentes entre um cliente e um ponto de acesso.</li></ul></p> <p><b>Etapa 2 - Confirme o status físico dos dispositivos.</b></p> <p><ul><li>Todos os dispositivos estão mesmo no lugar? Considere um possível problema de segurança físico.</li><li>A alimentação está distribuída para todos os dispositivos, e todos eles estão ligados?</li></ul></p> <p><b>Etapa 3 - Inspecione os links.</b></p> <p><ul><li>Inspecione os links entre dispositivos cabeados para descobrir se há conectores incorretos ou cabos estragados, ou até mesmo se faltam cabos.</li><li>Se a planta física estiver no local, use a rede local cabeada para saber se você pode executar ping em dispositivos incluindo o ponto de acesso.</li></ul></p> <p>Se a conectividade continuar falhando, talvez algo esteja errado com o ponto de acesso ou com a configuração dele.</p> <p>Conforme você identifica e soluciona problemas de uma WLAN, é recomendável seguir um processo de eliminação, indo de possibilidades físicas àquelas relacionadas à aplicação. Se você tiver confirmado que o PC do usuário não é o problema, e também tiver verificado o status físico dos dispositivos, comece a investigar o desempenho do ponto de acesso. Verifique o status da alimentação do ponto de acesso.</p> <p>Quando as configurações do ponto de acesso tiverem sido confirmadas, se o rádio continuar falhando, tente conectá-lo a um ponto de acesso diferente. Você pode tentar instalar novos drivers de rádio e de firmware. Explicaremos mais adiante.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9950039507">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040100/tl1307040102/cm9950039507.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040100/tl1307040102/cm9950039507text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Atualização do firmware do ponto de acesso</b></p> <p><b>Atenção:</b> Não atualize o firmware a menos que você tenha problemas com o ponto de acesso, ou o novo firmware tenha um recurso que você queira utilizar.</p> <p>O firmware para um dispositivo Linksys, como o que é usado nos laboratórios deste curso, é atualizado com o uso do utilitário baseado na Web. Siga estas instruções:</p> <p><b>Clique no botão Fazer download do firmware na figura.</b></p> <p><b>Etapa 1.</b> Faça download do firmware pela web. Para um Linksys WTR300N, acesse <content-link target="http://www.linksys.com" type="external">http://www.linksys.com</content-link>.</p> <p><b>Clique no botão Selecionar firmware a ser instalado na figura.</b></p> <p><b>Etapa 2.</b> Extraia o arquivo de firmware no seu computador.</p> <p><b>Etapa 3.</b> Abra a utilitário baseado na web e clique na guia <b>Administration</b>.</p> <p><b>Etapa 4.</b> Selecione a guia <b>Firmware Upgrade</b>.</p> <p><b>Etapa 5.</b> Insira o local do arquivo de firmware ou clique no botão Browse para localizar o arquivo.</p> <p><b>Clique no botão Executar atualização do firmware na figura.</b></p> <p><b>Etapa 6.</b> Clique no botão <b>Start to Upgrade</b> e siga as instruções.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307040200">
<title><content-text>Configurações de canal incorretas</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9354221458">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040200/tl1307040201/cm9354221458.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040200/tl1307040201/cm9354221458text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clique no botão Problema na figura.</b></p> <p>Se os usuários relatarem problemas de conectividade na área entre pontos de acesso em uma WLAN de conjunto de serviços estendidos, poderá haver um problema de configuração de canal.</p> <p><b>Clique no botão Motivo na figura.</b></p> <p>A maioria das WLANs opera atualmente na faixa de 2,4 GHz, que pode ter até 14 canais, cada um ocupando 22 MHz de largura de banda. A alimentação não é distribuída de maneira uniforme para todos os 22 MHz; o canal é mais forte em sua frequência central, e a alimentação diminui conforme se aproxima das extremidades do canal. O conceito de alimentação decrescente em um canal é mostrado pela linha curva usada para indicar cada canal. O ponto alto no meio de cada canal é o ponto de alimentação mais alta. A figura mostra uma representação gráfica dos canais na faixa de 2,4 GHz.</p> <p>Uma explicação completa do modo como a alimentação é distribuída pelas frequências em um canal está fora do escopo deste curso.</p> <p><b>Clique no botão Solução na figura.</b></p> <p>Pode ocorrer interferência quando há sobreposição de canais. É pior se os canais se sobrepõem perto das frequências centrais, mas os sinais interferem entre si mesmo quando a interferência é mínima. Disponha os canais em intervalos de cinco canais, como canal 1, canal 6 e canal 11.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307040300">
<title><content-text>Resolva problemas de acesso ao rádio e de firmware</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9155674555">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040300/tl1307040301/cm9155674555.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040300/tl1307040301/cm9155674555text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Resolvendo interferência de RF</b></p> <p>Configurações de canal incorretas fazem parte do grupo maior de problemas com interferência de RF. Administradores de WLAN podem controlar a interferência causada por configurações de canal com um bom planejamento, incluindo o espaçamento de canais apropriado. </p> <p><b>Clique no botão Problema na figura.</b></p> <p>Outras fontes de interferência de RF podem ser encontradas por todo o seu local de trabalho ou em casa. Talvez você já tenha visto aquele chuviscado que aparece na tela da televisão quando alguém está usando um aspirador de pó por perto. Esse tipo de interferência pode ser moderado com um bom planejamento. Por exemplo, planeje colocar fornos micro-ondas longe de pontos de acesso e clientes potenciais. Infelizmente, é impossível planejar uma maneira de evitar todos os problemas de interferência de RF possíveis porque as possibilidades são muitíssimas.</p> <p><b>Clique no botão Motivo na figura.</b></p> <p>O problema com dispositivos como telefones sem fio, babás eletrônicas e fornos micro-ondas é que eles não fazem parte de um BSS. Portanto, eles não competem pelo canal; eles simplesmente utilizam-no. Como descobrir quais canais em uma área estão mais congestionados?</p> <p>Em um ambiente de WLAN pequeno, tente configurar seu ponto de acesso de WLAN para o canal 1 ou para o canal 11. Muitos itens consumidores, como telefones sem fio, operam no canal 6.</p> <p><b>Pesquisa do local</b></p> <p>Em ambientes mais congestionados, uma pesquisa do local pode ser necessária. Embora pesquisas do local não façam parte deste curso, vale a pena saber que há duas categorias de pesquisa do local: manual e com auxílio de utilitário.</p> <p>Pesquisas manuais do local podem incluir uma avaliação do local seguida por uma pesquisa do local mais completa com auxílio de utilitário. Uma avaliação do local envolve a inspeção da área com o objetivo de identificar problemas significativos que possam afetar a rede. Especificamente, verifique se há várias WLANs, estruturas modernas de edifícios, como andares abertos e átrios, e altas variações de uso de cliente, como as causadas pelas diferenças entre o número de pessoas que trabalham em período diurno e noturno.</p> <p><b>Clique no botão Solução na figura.</b></p> <p>Há várias abordagens para a execução de pesquisas do local com auxílio de utilitários. Se você não tiver acesso a ferramentas de pesquisa do local dedicadas, como o Airmagnet, você poderá montar pontos de acesso em tripés e colocá-los nos locais que julgar apropriados conforme a planta projetada do local. Com os pontos de acesso montados, você poderá caminhar por suas instalações usando um medidor de pesquisa de local no utilitário de cliente de WLAN do seu PC, como mostra a captura de tela 1 na figura.</p> <p>Como outra opção, estão disponíveis ferramentas sofisticadas que permitem inserir a planta das instalações. Você pode começar um registro das características de RF do site que são mostradas na planta conforme você se movimenta pelas instalações com seu laptop sem fio. Um exemplo de uma saída de dados da pesquisa de local Airmagnet é exibido na captura de tela 2 na figura.</p> <p>Parte das vantagens das pesquisas de local com auxílio de utilitário é que a atividade de RF nos vários canais das várias faixas não licenciadas (900 MHz, 2,4 GHz e 5 GHz) é documentada, e você pode então escolher canais para sua WLAN, ou pelo menos identificar áreas de atividade de RF alta e tomar as medidas necessárias.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307040400">
<title><content-text>Resolver problemas de acesso ao rádio e de firmware</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1334819440">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040400/tl1307040401/cm1334819440.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040400/tl1307040401/cm1334819440text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Identificar problemas de posição incorreta de pontos de acesso</b></p> <p>Neste tópico, você aprenderá a identificar quando um ponto de acesso está colocado incorretamente, e como colocar o ponto de acesso corretamente em uma pequena ou grande empresa.</p> <p><b>Clique no botão Problema na figura.</b></p> <p>Você pode ter utilizado uma WLAN que simplesmente não parecia funcionar como deveria. Talvez você esteja constantemente perdendo associação com um ponto de acesso, ou suas taxas de dados estejam muito mais baixas do que deveriam ser. Talvez tenha até dado uma volta pelas instalações para certificar-se de que podia realmente ver os pontos de acesso. Havendo confirmado que eles estão no lugar, você se pergunta por que o desempenho continua baixo.</p> <p><b>Clique no botão Motivo na figura.</b></p> <p>Há dois grandes problemas de implantação que podem ocorrer na colocação de pontos de acesso:</p> <p><ul><li>A distância entre os pontos de acesso é muito grande para permitir sobreposição de cobertura.</li><li>A orientação das antenas de pontos de acesso em corredores e cantos diminuem a cobertura.</li></ul></p> <p><b>Clique no botão Solução na figura.</b></p> <p>Corrija a colocação do ponto de acesso da seguinte forma:</p> <p>Confirme as configurações de alimentação e os intervalos operacionais dos pontos de acesso e posicione-os para uma sobreposição de célula de no mínimo 10 a 15%, conforme ensinado anteriormente neste capítulo.</p> <p>Altere a orientação e o posicionamento dos pontos de acesso:</p> <p><ul><li>Posicione os pontos de acesso acima de obstruções.</li><li>Posicione os pontos de acesso verticalmente próximos ao teto no centro de cada área de cobertura, se possível.</li><li>Posicione os pontos de acesso em locais onde se suponha que os usuários estejam. Por exemplo, salas amplas normalmente são um lugar melhor para pontos de acesso do que um corredor.</li></ul></p> <p>A figura explora esses problemas em uma sequência de problema, motivo e solução. </p> <p><b>Clique em cada um dos botões para ver todo o gráfico.</b></p> <p>Estes são alguns detalhes específicos adicionais relativos à colocação de pontos de acesso e antena:</p> <p><ul><li>Assegure-se de que os pontos de acesso não sejam montados a menos de 20 cm (7,9 pol) das pessoas.</li><li>Não monte o ponto de acesso a menos de 91,4 cm (3 ft) de obstruções de metal.</li><li>Instale o ponto de acesso longe de fornos micro-ondas. Fornos micro-ondas operam na mesma frequência que o ponto de acesso e podem causar interferência de sinal.</li><li>Sempre monte o ponto de acesso verticalmente (apoiado sobre uma superfície ou pendurado).</li><li>Não monte o ponto de acesso do lado de fora de edifícios.</li><li>Não monte o ponto de acesso nas paredes do perímetro do edifício, a menos que seja necessária cobertura externa.</li><li>Ao montar um ponto de acesso na esquina de uma interseção de corredor em ângulo reto, monte-o a um ângulo de 45 graus para os dois corredores. As antenas internas do ponto de acesso não são onidirecionais e abrangem uma área mais ampla quando são dispostas dessa forma.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307040500">
<title><content-text>Problemas com autenticação e criptografia</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307040501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2184208391">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040500/tl1307040501/cm2184208391.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307040000/tl1307040500/tl1307040501/cm2184208391text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Os problemas de autenticação e criptografia de WLAN que você terá mais possibilidades de encontrar, e que você poderá resolver, são causados por configurações de cliente incorretas. Se um ponto de acesso está esperando um tipo de criptografia, e o cliente oferece um tipo diferente, o processo de autenticação falha.</p> <p>Problemas de criptografia envolvendo a criação de chaves dinâmicas e as conversações entre um servidor de autenticação, como um servidor de RADIUS, e um cliente por um ponto de acesso estão fora do escopo deste curso.</p> <p>Lembre-se, todos os dispositivos que se conectam a um ponto de acesso devem utilizar o mesmo tipo de segurança que o configurado no ponto de acesso. Portanto, se um ponto de acesso for configurado para WEP, tanto o tipo de criptografia (WEP) quanto a chave compartilhada deverão corresponder entre o cliente e o ponto de acesso. Se o WPA estiver sendo usado, o algoritmo de criptografia será TKIP. Semelhantemente, se o WPA2 ou o 802.11i estiver sendo usado, o AES será requerido como o algoritmo de criptografia.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1307050000">
<title><content-text>Laboratórios do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1307050100">
<title><content-text>Configuração de rede sem fio básica</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307050101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3752903967">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050100/tl1307050101/cm3752903967/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050100/tl1307050101/cm3752903967/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, você fará a configuração de um Linksys WRT300N, uma segurança de porta em um switch Cisco e rotas estáticas em vários dispositivos. Anote os procedimentos envolvidos na conexão com uma rede sem fio porque algumas alterações envolvem a desconexão de clientes, que talvez precisem se reconectar depois de fazer alterações na configuração.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307050200">
<title><content-text>Desafio - Configuração de rede sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307050201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4160228805">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050200/tl1307050201/cm4160228805/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050200/tl1307050201/cm4160228805/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, você aprenderá a configurar um Linksys WRT300N. Aprenderá também a configurar a segurança de porta em um switch Cisco, bem como rotas estáticas em vários dispositivos. Anote os procedimentos envolvidos na conexão com uma rede sem fio porque algumas alterações envolvem a desconexão de clientes atuais e então a reconexão com o dispositivo após as alterações de configuração.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307050202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2780977621">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050200/tl1307050202/cm2780977621/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050200/tl1307050202/cm2780977621/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você fará a configuração de um Linksys WRT300N, a segurança de porta em um switch Cisco, e rotas estáticas em vários dispositivos. Anote os procedimentos envolvidos na conexão com uma rede sem fio porque algumas alterações envolvem a desconexão de clientes, que talvez precisem se reconectar depois de fazer alterações na configuração.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do arquivo PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_7_5_2.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1307050300">
<title><content-text>Identificação e solução de problemas de configuração de rede sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307050301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6519268082">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050300/tl1307050301/cm6519268082/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050300/tl1307050301/cm6519268082/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, uma rede básica e uma rede sem fio foram configuradas de maneira incorreta. Você deve localizar e corrigir as configurações incorretas com base nas especificações mínimas de rede fornecidas por sua empresa.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307050302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1981574877">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050300/tl1307050302/cm1981574877/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1307000000/tl1307050000/tl1307050300/tl1307050302/cm1981574877/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, uma rede básica e uma rede sem fio foram configuradas de maneira incorreta. Você deve localizar e corrigir as configurações incorretas com base nas especificações mínimas de rede fornecidas por sua empresa.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do arquivo PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_7_5_3.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1307060000">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1307060100">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1307060101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm6457253553">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307060000/tl1307060100/tl1307060101/cm6457253553.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307060000/tl1307060100/tl1307060101/cm6457253553text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste capítulo, discutimos a evolução dos padrões de redes locais sem fio, incluindo o IEEE 802.11a, b, g e agora, n, em fase de teste. Padrões mais novos levam em conta a necessidade de suportar voz e vídeo e a qualidade de serviço requerida.</p> <p>Um único ponto de acesso conectado à rede local cabeada fornece um conjunto de serviços básicos a estações de cliente associadas a ela. Vários pontos de acesso que compartilham um identificador de conjunto de serviços combinam-se para formar um conjunto de serviços estendidos. Redes locais sem fio podem ser detectadas por qualquer dispositivo de cliente habilitado por rádio e podem, portanto, habilitar acesso por invasores que não têm acesso a uma rede apenas cabeada. </p> <p>Métodos como filtragem de endereço MAC e mascaramento de SSID podem fazer parte da implementação de uma prática recomendada de segurança, mas esses métodos sozinhos são facilmente driblados por um invasor determinado. A autenticação de WPA2 e 802.1x fornece acesso altamente seguro a redes locais sem fio em uma rede empresarial.</p> <p>Usuários finais têm que configurar placas de rede sem fio em suas estações de cliente, as quais se comunicam com e se associam a um ponto de acesso sem fio. O ponto de acesso as placas de rede sem fio devem ser configurados com parâmetros semelhantes, inclusive SSID, antes de a associação ser possível. Ao configurar uma rede local sem fio, assegure-se de que os dispositivos tenham o firmware mais recente para poderem suportar as opções de segurança mais estritas. Além de assegurar a configuração compatível das definições de segurança sem fio, a identificação e a solução de problemas de redes locais sem fio envolvem a solução de problemas de RF.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1307060102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm3008151738">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307060000/tl1307060100/tl1307060102/cm3008151738.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1307000000/tl1307060000/tl1307060100/tl1307060102/cm3008151738text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1307060103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7346915402">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307060000/tl1307060100/tl1307060103/cm7346915402/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1307000000/tl1307060000/tl1307060100/tl1307060103/cm7346915402/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta última atividade “Desafio: Integração das habilidades no Packet Tracer” de “Exploration: Comutação de rede local e de rede sem fio”, você deverá aplicar todas as habilidades aprendidas, inclusive a configuração de VLANs e VTP, a otimização de STP, a habilitação do roteamento inter-VLAN e a integração da conectividade sem fio.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do arquivo PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_7_6_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1307070000">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1307070100">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1307070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm6784100206">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1307000000/tl1307070000/tl1307070100/tl1307070101/cm6784100206/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1307000000/tl1307070000/tl1307070100/tl1307070101/cm6784100206/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Teste do capítulo</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
