<chapter type="" id="tl1401000000">
<title><content-text>Introdução a WANs</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1401000000">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1401000100">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm5013372476">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401000000/tl1401000100/tl1401000101/cm5013372476.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401000000/tl1401000100/tl1401000101/cm5013372476text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Quando uma empresa começa a incluir filiais, serviços de comércio eletrônico ou operações globais, uma única <content-link target="{1587AFD7-EAE0-46F8-806D-DAEA0CE39EB9}" type="glossary">rede</content-link> <content-link target="{656F6EF0-0478-4D64-9F71-03A88298978E}" type="glossary">LAN</content-link> (rede local) deixa de ser suficiente para atender a seus requisitos de negócios. O acesso à rede remota (<content-link target="{096DAE2A-71ED-4BE6-BF0F-5E26F0237C18}" type="glossary">WAN</content-link>) se tornou essencial para as grandes empresas atuais.</p> <p>Há várias tecnologias WAN para atender às diferentes necessidades de negócios e muitas formas de escalar a rede. Adicionar acesso à WAN apresenta outras considerações, como segurança de rede e gerenciamento de <content-link target="{4472B410-ED86-4E80-9266-0304690FDBF2}" type="glossary">endereço</content-link>. Dessa forma, projetar uma WAN e escolher os serviços corretos de rede não são questões simples.</p> <p>Neste capítulo, você começará a explorar algumas das opções disponíveis para projetar WANs empresariais, as tecnologias disponíveis para implementá-las e a terminologia utilizada para abordá-las. Você obterá informações sobre como selecionar tecnologias WAN apropriadas, serviços e <content-link target="{81A80EEB-67C0-4734-9D11-53CCF5A932EB}" type="glossary">dispositivos</content-link> para atender aos requisitos de negócios de uma empresa em expansão. As atividades e os laboratórios confirmam e reforçam sua aprendizagem.</p> <p>Concluindo este capítulo, você poderá identificar e descrever as tecnologias WAN apropriadas para habilitar serviços WAN integrados em uma <content-link target="{D94BD947-5E06-49AE-A4E6-3BEDF9E64FDC}" type="glossary">rede corporativa</content-link> em vários locais.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1401010000">
<title><content-text>Prestando serviços integrados à empresa</content-text></title>
<topic type="" id="tl1401010100">
<title><content-text>Apresentando redes remotas (WANs)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4916861250">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010100/tl1401010101/cm4916861250.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010100/tl1401010101/cm4916861250text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>O que é uma WAN?</b></p> <p>WAN é uma rede de <content-link target="{C3F08896-DB4A-4863-BEB6-5540E0AB8EBF}" type="glossary">comunicação</content-link> de <content-link target="{227C58E5-587A-4FB2-81CF-7EB963C2F54B}" type="glossary">dados</content-link> que funciona além do escopo geográfico de uma rede local. </p> <p>As WANs são diferentes das redes locais em vários aspectos. Enquanto uma rede local conecta computadores, periféricos e outros dispositivos em um único prédio ou outra área geográfica menor, uma WAN permite a transmissão dos dados em distâncias geográficas maiores. Além disso, uma empresa deve contratar um provedor de serviço WAN para utilizar os serviços de rede dessa operadora. As redes locais costumam ser da companhia ou organização que as utilizam.</p> <p>As WANs utilizam instalações fornecidas por um provedor de serviços ou operadora, como uma companhia telefônica ou empresa de cabeamento, para conectar os locais de uma organização aos locais de outras organizações, a serviços externos e a usuários remotos. As WANs normalmente transportam vários tipos de tráfego, como voz, dados e vídeo.</p> <p>Aqui estão as três principais características das WANs:</p> <p><ul><li>As WANs normalmente conectam dispositivos separados por uma área geográfica maior do que a que pode ser atendida por uma rede local.</li><li>As WANs utilizam os serviços das operadoras, como companhias telefônicas, empresas de TV a cabo, sistemas de satélites e provedores de rede.</li><li>As WANs utilizam conexões seriais de vários tipos para fornecer acesso à <content-link target="{DC58A388-F4BE-41BA-B5EF-CF7B8F5898C0}" type="glossary">largura de banda</content-link> em grandes áreas geográficas.</li></ul></p> <p><b>Por que as WANs são necessárias?</b></p> <p>As tecnologias de rede local fornecem velocidade e economia na transmissão de dados em organizações em áreas geográficas relativamente pequenas. No entanto, há outras necessidades de negócios que precisam de comunicação entre locais remotos, inclusive as seguintes:</p> <p><ul><li>As pessoas no escritório regional ou nas filiais de uma organização precisam ser capazes de se comunicar e compartilhar dados com o local central.</li><li>As organizações normalmente desejam compartilhar informações com outras organizações em grandes distâncias. Por exemplo, fabricantes de software sempre comunicam informações sobre produtos e promoções aos distribuidores que vendem seus produtos para usuários finais.</li><li>Os funcionários que viajam a negócios sempre precisam acessar informações presentes em suas redes corporativas.</li></ul></p> <p>Além disso, os usuários de computadores domésticos precisam enviar e receber dados em distâncias cada vez maiores. Aqui estão alguns exemplos:</p> <p><ul><li>Agora é comum em muitas residências que os clientes se comuniquem com bancos, lojas e vários fornecedores de mercadorias e serviços via computadores.</li><li>Os alunos realizam pesquisas relativas às aulas acessando índices de bibliotecas e publicações localizados em outras partes do país, além de outras partes do mundo.</li></ul></p> <p>Como obviamente não é possível conectar computadores em um país ou em todo o mundo da mesma forma que os computadores são conectados em uma rede local com cabos, surgiram tecnologias diferentes para atender a essa necessidade. Cada vez mais, a <content-link target="{A75C4865-CE35-4270-9893-DE97BD32AEF5}" type="glossary">Internet</content-link> está sendo utilizada como uma alternativa barata à utilização de uma WAN corporativa em alguns aplicativos. Há novas tecnologias disponíveis para as empresas fornecerem segurança e privacidade em suas comunicações e <content-link target="{0080E149-3266-41D0-8103-AC2D7650AF0E}" type="glossary">transações</content-link> na Internet. As WANs utilizadas por elas mesmas, ou em conjunto na Internet, permitem a organizações e indivíduos atender a suas necessidades de comunicação remota.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1401010200">
<title><content-text>A empresa em evolução</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2908878586">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010200/tl1401010201/cm2908878586.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010200/tl1401010201/cm2908878586text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Empresas e suas redes</b></p> <p>Na medida em que as empresas crescem, elas contratam mais funcionários, abrem filiais e atingem mercados globais. Essas alterações também influenciam seus requisitos de serviços integrados e orientam seus requisitos de rede. Neste tópico, iremos explorar como as redes corporativas são alteradas para acomodar seus requisitos de negócios em alteração. </p> <p>Todo negócio é único e como uma organização cresce depende de muitos fatores, como o tipo de produtos ou serviços vendidos pela empresa, a filosofia de gerenciamento dos proprietários e o clima econômico do país no qual a empresa atua. </p> <p>Em momentos de crise econômica, muitas empresas se concentram em diminuir sua lucratividade, aumentando a eficiência de suas operações existentes, a produtividade de funcionários e diminuindo os custos operacionais. Estabelecer e gerenciar redes pode representar despesas significativas de instalação e funcionamento. Para justificar essa grande despesa, as empresas esperam que suas redes apresentem o desempenho ideal e sejam capazes de oferecer um conjunto cada vez maior de serviços e aplicativos para suportar a produtividade e a lucratividade. </p> <p>Para ilustrar, vejamos um exemplo de uma empresa fictícia chamada Span Engineering e como seus requisitos de rede mudam na medida em que a empresa cresce de um pequeno negócio local para uma empresa global.</p> <p><b>Clique nas guias na figura </b>para ver cada estágio de crescimento e a topologia de rede associada.</p> <p><b>Pequeno escritório (rede local única)</b></p> <p>A Span Engineering, uma empresa de consultoria ambiental, desenvolveu um processo especial de conversão do lixo doméstico em eletricidade e está desenvolvendo um pequeno projeto piloto para uma prefeitura em sua região. A empresa, que já está no setor há quatro anos, cresceu e incluiu 15 funcionários: seis engenheiros, quatro designers de desenho auxiliado por computador (CAD), uma recepcionista, dois parceiros seniores e dois auxiliares administrativos. </p> <p>O gerenciamento da Span Engineering espera ter projetos em escala completa depois que o projeto piloto demonstrar a viabilidade de seu processo. Até lá, a empresa deve gerenciar seus custos com cuidado.</p> <p>Para seu pequeno escritório, a Span Engineering utiliza uma única rede local para compartilhar informações entre computadores e dividir periféricos, como uma impressora, uma plotadora em larga escala (para imprimir desenhos de engenharia) e um aparelho de fax. Recentemente, eles atualizaram sua rede local para fornecer um serviço barato de Voice over IP (<content-link target="{8F7EA7DE-70C2-4988-ADCE-7F131AD2DD67}" type="glossary">VoIP</content-link>, Voz sobre IP) e economizar os custos de linhas telefônicas separadas para seus funcionários. </p> <p>A conexão com a Internet é feita por meio de um serviço de <content-link target="{BF5554DD-37B3-4EF7-8DF7-13A932A6F4EC}" type="glossary">banda larga</content-link> comum chamado linha digital do assinante (DSL), fornecido por sua operadora de telefonia local. Com tão poucos funcionários, largura de banda não é um problema significativo. </p> <p>A empresa não pode pagar uma equipe de suporte interna de tecnologia da informação (TI) e utiliza serviços de suporte contratados da mesma operadora. A empresa também utiliza um serviço de hospedagem, em vez de comprar e operar seu próprio <content-link target="{7014FE7F-18A8-4CCF-BC4E-FFFCDC68E74F}" type="glossary">FTP</content-link> e seus <content-link target="{03C18E5F-394D-488E-BD96-1AB907E9EE26}" type="glossary">servidores</content-link> de <content-link target="{756C97E1-30AC-46FF-B720-DA3ACF2C23D9}" type="glossary">e-mail</content-link>. A figura mostra um exemplo de um pequeno escritório e sua rede.</p> <p><b>Campus (várias redes locais)</b></p> <p>Cinco anos depois, e a Span Engineering já cresceu rapidamente. Como os proprietários esperavam, a empresa foi contratada para projetar e implementar uma instalação de reciclagem de lixo completa logo depois da implementação bem-sucedida do primeiro plano piloto. Desde então, outros projetos também foram ganhos em prefeituras vizinhas e em outras regiões do país. </p> <p>Para lidar com a carga de trabalho adicional, a empresa contratou mais pessoas e alugou mais salas. Agora ela é uma empresa de pequeno a médio porte com cerca de cem funcionários. Muitos projetos estão sendo desenvolvidos simultaneamente e cada um exige um gerente de projeto e uma equipe de suporte. A empresa se organizou em departamentos funcionais, com cada um tendo sua própria equipe organizacional. Para atender às necessidades crescentes, a empresa se mudou para vários andares de um edifício comercial maior.</p> <p>Na medida em que a empresa se expandiu, a rede também cresceu. Em vez de uma única rede local pequena, a rede agora consiste em várias sub-redes, cada uma destinada a um departamento diferente. Por exemplo, toda a equipe de engenharia está em uma rede local, e a equipe de marketing está em outra. Essas várias redes locais são unidas para criar uma rede de empresa completa, ou campus, que ocupa vários andares do prédio. </p> <p>Agora a empresa tem um pessoal de TI interno para suporte e manutenção da rede. A rede inclui servidores de email, transferência de dados e armazenamento de arquivos, ferramentas de produtividade baseadas na Web e aplicativos, bem como a intranet corporativa para fornecer documentos internos e informações aos funcionários. Além disso, a empresa tem uma extranet que fornece informações de projeto apenas para clientes designados.</p> <p><b>Filial (WAN)</b></p> <p>Passados mais cinco anos, a Span Engineering foi tão bem-sucedida em seu processo patenteado que a demanda por seus serviços cresceu enormemente, e novos projetos agora estão sendo feitos em outras cidades. Para gerenciar esses projetos, a empresa abriu pequenas filiais próximas dos locais dos projetos. </p> <p>Essa situação apresenta novos desafios à equipe de TI. Para gerenciar a distribuição de informações e serviços em toda a empresa, a Span Engineering agora conta com uma central de dados, que mantém os vários bancos de dados e servidores corporativos. Para assegurar que todas as partes da empresa sejam capazes de acessar os mesmos serviços e aplicativos, independentemente de onde estejam localizados os escritórios, agora a empresa precisa implementar uma WAN. </p> <p>Para suas filiais nas cidades próximas, a empresa optou por utilizar <content-link target="{88C8FA64-D970-4DE5-AF13-FF91E5E3A124}" type="glossary">linhas</content-link> dedicadas privadas por meio da sua operadora local. No entanto, para esses escritórios localizados em outros países, a Internet agora é uma opção de conexão WAN atraente. Embora conectar os escritórios por meio da Internet seja econômico, isso suscita problemas de segurança e privacidade que a equipe de TI deve resolver.</p> <p><b>Distribuição (global)</b></p> <p>A Span Engineering agora já está no setor há 20 anos e chegou a milhares de funcionários distribuídos em escritórios ao redor do mundo. O custo da rede e de seus serviços relacionados agora é uma despesa significativa. Agora a empresa está procurando fornecer a seus funcionários os melhores serviços de rede ao menor custo. Os serviços de rede otimizados permitiriam a cada funcionário trabalhar com mais eficiência. </p> <p>Para aumentar a lucratividade, a Span Engineering precisa reduzir suas despesas operacionais. Ela realocou algumas de suas filiais para áreas mais baratas. A empresa também está incentivando que os funcionários trabalhem remotamente e criem equipes virtuais. Aplicativos baseados na Web, inclusive conferência na Web, e-learning e ferramentas colaborativas on-line, estão sendo utilizados para aumentar a produtividade e reduzir custos. Redes virtuais privadas (VPNs) ponto-a-ponto e de acesso remoto permitem à empresa utilizar a Internet para se conectar de maneira fácil e com segurança a funcionários e instalações em todo o mundo. Para atender a esses requisitos, a rede deve fornecer os serviços convergidos necessários e proteger a conectividade WAN de Internet com filiais e indivíduos. </p> <p>Como vimos nesse exemplo, os requisitos de rede de uma empresa podem mudar drasticamente na medida em que a empresa cresce. Distribuir funcionários economiza custos de muitas formas, mas aumenta a demanda na rede. Uma rede deve não apenas atender às necessidades operacionais do dia-a-dia da empresa, mas também precisa ser capaz de se adaptar e crescer na medida em que a empresa muda. Os programadores de rede e os administradores superam esses desafios escolhendo cuidadosamente as tecnologias de rede, os protocolos e os provedores de serviço e otimizando suas redes com muitas das técnicas que ensinamos nesta série de cursos. O próximo tópico descreve um modelo de rede para projetar redes capazes de acomodar as mudanças contínuas nas necessidades das empresas atuais em evolução.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1401010300">
<title><content-text>O modelo de rede em evolução</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401010301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3944792521">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010300/tl1401010301/cm3944792521.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010300/tl1401010301/cm3944792521text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>O modelo de design hierárquico</b></p> <p>O modelo de rede hierárquico é uma ferramenta útil de alto nível para projetar uma infra-estrutura de rede confiável. Ele fornece uma exibição modular de uma rede, o que facilita o projeto e a criação de uma rede escalável. </p> <p><b>O modelo de rede hierárquico</b></p> <p>Como você deve se lembrar do CCNA Exploration: Comutação de Rede Local e Wireless, o modelo de rede hierárquico divide uma rede em três camadas:</p> <p><ul><li><b>Camada de acesso</b> – concede acesso ao usuário a dispositivos de rede. Em um campus de rede, a camada de acesso costuma incorporar dispositivos de rede local comutados com <content-link target="{73D8C131-7C34-42C6-8CD9-912701D7518C}" type="glossary">portas</content-link> que fornecem conectividade a estações de trabalho e servidores. No ambiente WAN, ele pode fornecer a <content-link target="{55ED5282-AF52-4C28-A154-4723791E8340}" type="glossary">funcionários remotos</content-link> ou sites remotos o acesso à rede corporativa em toda a tecnologia WAN.</li><li><b>Camada de distribuição</b> – agrega os <content-link target="{1DC1836F-1BB0-49B2-98A6-94DD96E3EC6D}" type="glossary">wiring closets</content-link>, utilizando <content-link target="{B3801EA7-5CE8-474E-BC52-C080D7B2DE19}" type="glossary">switches</content-link> para dividir os <content-link target="{E59558E4-9982-487E-BE2D-8C3920D9C588}" type="glossary">grupos de trabalho</content-link> em <content-link target="{8685AA55-7B5A-4826-B040-A57B59F184FD}" type="glossary">segmentos</content-link> e isolar problemas de rede em um ambiente de campus. Da mesma forma, a camada de distribuição agrega conexões WAN na borda do campus e fornece conectividade baseada na política.</li><li><b>Camada do núcleo (também conhecida como o <content-link target="{879A2B47-67A5-4796-BB9B-28983EC3C213}" type="glossary">backbone</content-link>)</b> – um backbone de alta velocidade projetado para comutar <content-link target="{53CE1C86-BD4A-4B0A-A97C-8B947F2626AD}" type="glossary">pacotes</content-link> o mais rápido possível. Como o núcleo é essencial para conectividade, ele deve fornecer um alto nível de disponibilidade e se adaptar a alterações muito rapidamente. Ele também fornece escalabilidade e <content-link target="{AF24C2B8-CEE7-406B-BAF7-1D778005C2F1}" type="glossary">convergência</content-link> rápida.</li></ul></p> <p><b>Clique no botão Exemplo de <content-link target="{0CEBD5FB-F253-423E-BF91-AAF71167FF2D}" type="glossary">topologia</content-link> na figura.</b></p> <p>A figura representa o modelo de rede hierárquico em ambientes de campus. O modelo de rede hierárquico fornece uma estrutura modular que garante flexibilidade no projeto de rede e facilita a implementação e a solução de problemas na infra-estrutura. No entanto, é importante compreender que a infra-estrutura de rede só é a base de uma arquitetura mais ampla. </p> <p>As tecnologias de <content-link target="{23E97F09-FDE4-46FE-B352-CC99A64157D7}" type="glossary">networking</content-link> avançaram consideravelmente nos últimos anos, o que resulta em redes cada vez mais inteligentes. Os elementos de rede atuais têm mais características de tráfego, podendo ser configurados para fornecer serviços especializados com base em coisas como os tipos de dados transportados, a prioridade dos dados e até mesmo as necessidades de segurança. Embora grande parte desses serviços de infra-estrutura estejam fora do escopo desse curso, é importante compreender que eles influenciam o projeto da rede. No próximo tópico, iremos explorar a arquitetura corporativa Cisco, que expande o modelo hierárquico, utilizando a inteligência de rede para abordar a infra-estrutura de rede.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7497384726">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010300/tl1401010302/cm7497384726.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010300/tl1401010302/cm7497384726text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>A arquitetura corporativa</b></p> <p>Conforme descrito anteriormente, empresas diferentes precisam de tipos de redes distintos, dependendo da forma como a empresa é organizada e suas metas de negócios. Infelizmente, é muito comum que as redes cresçam de maneira desordenada na medida em que novos componentes são adicionados em resposta a necessidades imediatas. Com o passar do tempo, essas redes se tornam muito complexas e caras de gerenciar. Como a rede é uma mistura de tecnologias mais novas e mais antigas, ela pode ser difícil de suportar e manter. Quedas e um mau desempenho são uma fonte constante de problemas para <content-link target="{E60126D1-1821-4556-98C2-FC58D7D2E9C9}" type="glossary">administradores de rede</content-link>. </p> <p>Para ajudar a impedir essa situação, a Cisco desenvolveu uma arquitetura recomendada chamada Cisco Enterprise Architecture (Arquitetura corporativa Cisco) com soluções para diferentes estágios de crescimento de uma empresa. Essa arquitetura foi projetada para fornecer a projetistas de rede um roteiro para a expansão da rede à medida que a empresa passa por estágios diferentes. Seguindo o roteiro sugerido, os gerentes de TI podem planejar atualizações de rede futuras que irão se integrar plenamente à rede existente e suportar a necessidade cada vez maior de serviços. </p> <p>Estes são alguns exemplos dos módulos dentro da arquitetura relevantes para o cenário da Span Engineering descrito anteriormente:</p> <p><ul><li>Arquitetura de campus corporativa</li><li>Arquitetura de filial corporativa</li><li>Arquitetura da central de dados corporativa</li><li>Arquitetura de funcionário remoto corporativa</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401010303">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8423815891">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010300/tl1401010303/cm8423815891.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010300/tl1401010303/cm8423815891text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Módulos na arquitetura corporativa</b></p> <p>A arquitetura corporativa Cisco consiste em módulos que representam visões focadas em cada local da rede. Cada módulo tem uma infra-estrutura de rede distinta com serviços e aplicativos de rede que se estendem pelos módulos. A Arquitetura corporativa Cisco inclui os módulos a seguir.</p> <p><b>Passe o mouse sobre cada módulo na figura.</b></p> <p><b>Arquitetura de campus corporativa</b></p> <p>Uma rede de campus é um edifício ou um grupo de edifícios conectados a uma rede corporativa que consiste em muitas redes locais. Um campus costuma ser limitado a uma área geográfica fixa, mas pode abranger vários edifícios vizinhos, por exemplo, um complexo industrial ou um ambiente de parque comercial. No exemplo da Span Engineering, o campus abrangia vários andares do mesmo prédio. </p> <p>A arquitetura de campus corporativo descreve os métodos recomendados para criar uma rede escalável, ao mesmo tempo em que atende às necessidades de operações comerciais ao estilo do campus. A arquitetura é modular, podendo ser facilmente expandida para incluir edifícios ou andares de campus adicionais na medida em que a empresa cresce. </p> <p><b>Arquitetura de borda corporativa</b></p> <p>Este módulo oferece conectividade a serviços de voz, de vídeo e de dados fora da empresa. Este módulo permite à empresa utilizar a Internet e os recursos de parceiros, além de fornecer recursos para seus clientes. Este módulo normalmente funciona como uma ligação entre o módulo de campus e os demais módulos na arquitetura corporativa. A arquitetura WAN corporativa e da rede de área metropolitana (<content-link target="{95D41CD4-125E-4F17-B214-833D4BE5A8A9}" type="glossary">MAN</content-link>) cujas tecnologias serão abordadas posteriormente neste curso, sendo consideradas parte deste módulo. </p> <p><b>Arquitetura de filial corporativa</b></p> <p>Este módulo permite às empresas estenderem os aplicativos e os serviços encontrados no campus a milhares de locais remotos e usuários ou a um grupo pequeno de filiais. Grande parte deste curso se concentra nas tecnologias mais implementadas neste módulo.</p> <p><b>Arquitetura da central de dados corporativa</b></p> <p>As centrais de dados são responsáveis por gerenciar e manter os muitos sistemas de dados vitais para operações comerciais modernas. Funcionários, parceiros e clientes dependem de dados e recursos na central de dados para criar, colaborar e interagir de maneira eficiente. Na última década, o crescimento das tecnologias baseadas na Web e da Internet tornou a central de dados mais importante do que nunca, aumentando a produtividade, melhorando processos da empresa e agilizando alterações.</p> <p><b>Arquitetura de funcionário remoto corporativa</b></p> <p>Muitas empresas atuais oferecem um ambiente de trabalho flexível a seus funcionários, o que os permite trabalharem remotamente em seus escritórios em casa. Trabalhar remotamente é aproveitar os recursos de rede corporativa em casa. O módulo de funcionário remoto recomenda que as conexões domésticas que utilizam serviços de banda larga, como <content-link target="{1866B1C9-4210-4E91-BB7D-C08209102DB9}" type="glossary">modem</content-link> a cabo ou DSL se conectem à Internet e dela à rede corporativa. Como a Internet apresenta riscos à segurança significativos para a empresa, medidas especiais devem ser tomadas para garantir a segurança e a privacidade da comunicação do funcionário remoto. </p> <p><b>Clique no botão Exemplo de topologia na figura.</b></p> <p>A figura mostra um exemplo de como esses módulos de arquitetura corporativa podem ser utilizados para criar uma topologia de rede de negócios.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1401010304">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm9135471066">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010300/tl1401010304/cm9135471066.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401010000/tl1401010300/tl1401010304/cm9135471066text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Atividade: Prestando serviços integrados à empresa</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1401020000">
<title><content-text>Conceitos de tecnologia WAN</content-text></title>
<topic type="" id="tl1401020100">
<title><content-text>Visão geral da tecnologia WAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7642225746">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020100/tl1401020101/cm7642225746.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020100/tl1401020101/cm7642225746text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>As WANs e o modelo OSI</b></p> <p>Conforme descrito em relação ao modelo de referência <content-link target="{317D75CC-A6D3-49D9-9E17-1B0B84A84A88}" type="glossary">OSI</content-link>, as operações WAN se concentram principalmente nas camadas 1 e 2. Os <content-link target="{122F7D90-0149-47D6-AF4F-34D0C39ADDCE}" type="glossary">padrões</content-link> de acesso WAN costumam descrever os métodos de entrega da <content-link target="{4F1035D3-900A-42A6-8C35-8CC5B30C9E82}" type="glossary">camada física</content-link> e os requisitos da <content-link target="{EBD44657-E367-4341-A9E8-9869F4C8F211}" type="glossary">camada de enlace de dados</content-link>, incluindo <content-link target="{66E6F63B-9411-4295-A55F-D83522FCF431}" type="glossary">endereço físico</content-link>, <content-link target="{BAD8BC53-2ABD-47CD-8B5B-F644B6EE0827}" type="glossary">controle de fluxo</content-link> e <content-link target="{6FD9A319-ED94-4449-AC1D-24A7502A02DF}" type="glossary">encapsulamento</content-link>. Os padrões de acesso WAN são definidos e gerenciados por várias autoridades reconhecidas, inclusive a Organização internacional para padronização (<content-link target="{93DFA1AC-FE40-4F93-90D9-2233202155D3}" type="glossary">ISO</content-link>, International Organization for Standardization), a Associação da indústria de telecomunicações (<content-link target="{686436EB-E34B-4D3E-B5FF-6523B4D459C7}" type="glossary">TIA</content-link>, Telecommunicatuions Industry Association) e a Associação das indústrias de eletrônica (<content-link target="{E24D3C72-7E41-4A67-B6BC-1F72ADBF359F}" type="glossary">EIA</content-link>, Electronic Industries Association).</p> <p>Os protocolos da camada física (Camada 1 OSI) descrevem como fornecer conexões elétrica, mecânica, operacional e funcional com os serviços de uma operadora de comunicação.</p> <p>Os protocolos da camada de enlace de dados (Camada 2 OSI) definem como os dados são encapsulados para transmissão em um local remoto e os mecanismos para transferir os <content-link target="{21AF7346-04CD-41E9-B8FB-2D4B0810DA40}" type="glossary">quadros</content-link> resultantes. Várias tecnologias diferentes são utilizadas, como <content-link target="{7F8B4A51-8379-4AC1-AC34-49BF2BC18D2E}" type="glossary">Frame Relay</content-link> e <content-link target="{D6739DC2-7942-485A-9AEA-228FAAE643AD}" type="glossary">ATM</content-link>. Alguns desses protocolos utilizam o mesmo mecanismo de quadros básico, Controle de enlace de dados de alto nível (<content-link target="{01EE5D68-7FDD-468C-A6F2-0FE8C4381EE2}" type="glossary">HDLC</content-link>, High-Level Data Link Control) um padrão ISO, ou um de seus subconjuntos ou variantes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1401020200">
<title><content-text>Conceitos da camada física WAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6201770272">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020200/tl1401020201/cm6201770272.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020200/tl1401020201/cm6201770272text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Terminologia da camada física WAN</b></p> <p>Uma diferença primária entre uma WAN e uma rede local é que uma companhia ou organização deve assinar uma provedor de serviços WAN externo para utilizar serviços de rede WAN. Uma WAN utiliza enlaces de dados fornecidos por serviços de conexão para acessar a Internet e conectar os locais de uma organização aos locais de outras organizações, a serviços externos e a usuários remotos. A camada física de acesso WAN descreve a conexão física entre a rede corporativa e a rede da operadora. A figura ilustra a terminologia normalmente utilizada para descrever conexões WAN físicas, inclusive:</p> <p><ul><li><b>Equipamento local do cliente (<content-link target="{8ACD231E-20E4-4BA1-99D4-891916595146}" type="glossary">CPE</content-link>, Customer Premises Equipment)</b> – os dispositivos e a fiação interna localizados no local do assinante e conectados ao <content-link target="{992D2049-3A59-4BB5-A0E8-2AE234DAFC23}" type="glossary">canal</content-link> de telecomunicação de uma operadora. O assinante tem o CPE ou aluga o CPE da operadora. Nesse contexto, um assinante é uma empresa que solicita serviços WAN de um provedor de serviços ou operadora. </li><li><b>Equipamento de comunicação de dados (<content-link target="{C8FDE2BE-B94D-435D-AB53-49CE7B547995}" type="glossary">DCE</content-link>, Data Communications Equipment)</b> – também chamado de <content-link target="{1F42790F-A9B8-4159-ADC8-E984BBFCE32F}" type="glossary">equipamento terminal de circuito de dados</content-link>, o DCE consiste em dispositivos que colocam dados no loop local. O DCE fornece principalmente uma <content-link target="{0A7134DA-2A7D-4A68-A1C2-B56CFEA15821}" type="glossary">interface</content-link> para conectar assinantes a um link de comunicação na nuvem WAN. </li><li><b>Equipamento de terminal de dados (<content-link target="{0BD46823-DD07-4F57-9D06-1B6DAC8BC029}" type="glossary">DTE</content-link>, Data Terminal Equipment )</b> – os dispositivos de cliente que transmitem os dados de uma rede do cliente ou computador <content-link target="{47B07159-A73A-43E2-B946-0AE0934D73F6}" type="glossary">host</content-link> para transmissão pela WAN. O DTE se conecta ao loop local por meio do DCE. </li><li><b>Ponto de demarcação</b> – um ponto estabelecido em um edifício ou complexo para separar o equipamento do cliente do equipamento da operadora. Fisicamente, o ponto de demarcação é a caixa de junção do cabeamento, localizado no local do cliente, que conecta a fiação CPE ao loop local. Ele costuma ser colocado tendo em vista um acesso facilitado por um técnico. O ponto de demarcação é o local onde a responsabilidade da conexão passa do usuário para a operadora. Isso é muito importante porque quando surgem problemas, é necessário determinar se o usuário ou a operadora é responsável por solucionar problemas ou repará-los.</li><li><b><content-link target="{82B8FAD1-32BB-48D7-9911-F2F2552A57FC}" type="glossary">Loop local</content-link></b> – o <content-link target="{4BD14937-5F5F-4B27-B1DB-AE4E489178B6}" type="glossary">cabo</content-link> telefônico de cobre ou fibra que conecta o CPE no local do assinante ao CO da operadora. Às vezes, o loop local também é chamado de "última-milha". </li><li><b>Central da operadora (<content-link target="{1BE82E5A-3B4B-4647-9378-26F09EA0F43B}" type="glossary">CO</content-link>, Central Office)</b> – uma instalação ou prédio da operadora local onde os cabos telefônicos locais são vinculados a <content-link target="{4510D131-D3CF-4030-AC0A-92013963DC44}" type="glossary">linhas de comunicação</content-link> de longa distância, totalmente digitais de fibra óptica por meio de um sistema de switches e outro equipamento.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3684456452">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020200/tl1401020202/cm3684456452.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020200/tl1401020202/cm3684456452text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Dispositivos WAN</b></p> <p>As WANs utilizam vários tipos de dispositivos que são específicos de ambientes WAN, incluindo:</p> <p><ul><li><b>Modem</b> – modula um sinal de operadora analógico para codificar informações digitais e demodula o sinal para decodificar as informações transmitidas. Um modem de banda de voz converte os sinais digitais produzidos por um computador em freqüências de voz que podem ser transmitidas pelas linhas analógicas da rede telefônica pública. Na outra extremidade da conexão, outro modem converte os sons novamente em um <content-link target="{6908597C-184D-4E62-9358-DFCC289C9AAE}" type="glossary">sinal digital</content-link> de entrada para um computador ou conexão de rede. Modems mais rápidos, como modems a cabo e modems DSL, transmitem utilizando freqüências de banda larga mais altas.</li><li><b>CSU/DSU</b> – linhas digitais, como linhas de operadora <content-link target="{A6162625-B727-4A8D-8A64-7C8637B553F3}" type="glossary">T1</content-link> ou <content-link target="{F1705E15-CEEC-4490-A5FD-C1F4CC857940}" type="glossary">T3</content-link>, exigem uma unidade do serviço de canal (<content-link target="{76BF8EB9-34E7-4B4C-8AC5-3348AFE82FD9}" type="glossary">CSU</content-link>, channel service unit) e uma unidade de serviço de dados (<content-link target="{5E3C096B-C662-483C-985C-F503CE46DE8B}" type="glossary">DSU</content-link>, data service unit). As duas costumam ser integradas em um único equipamento, chamado CSU/DSU. A CSU fornece uma terminação para o sinal digital e assegura a integridade da conexão por meio da correção de erros e da monitoração da linha. A DSU converte os quadros de linha da <content-link target="{383A6791-1F94-4007-A0C1-E660F734A6AD}" type="glossary">operadora T</content-link> em quadros que a rede local pode interpretar e vice-versa.</li><li><b><content-link target="{0EF06CAE-D0ED-4AEE-9A06-341C76AA9D15}" type="glossary">Servidor de acesso</content-link></b> – concentra comunicação do usuários de discagens feitas e recebidas. Um servidor de acesso pode ter uma mistura de interfaces analógicas e digitais e suportar centenas de usuários simultâneos.</li><li><b>Switch WAN</b> – um dispositivo inter-rede com várias portas utilizado em redes de operadora. Esses dispositivos costumam comutar o tráfego, como Frame Relay, ATM ou <content-link target="{550786CD-6079-4D88-9B59-595E14517922}" type="glossary">X.25</content-link> e operam na camada de enlace de dados do modelo de referência OSI. Os switches da rede de telefonia pública comutada (<content-link target="{5ABAAF38-16B8-4A06-B978-950A56CFFDF9}" type="glossary">PSTN</content-link>, Public Switched Telephone Network) também podem ser utilizados dentro da nuvem das conexões de circuito comutado como rede digital de serviços integrados (<content-link target="{E9B8D3F1-FC30-4806-ABE6-50DED456B602}" type="glossary">ISDN</content-link>, Integrated Services Digital Network) ou discagem analógica.</li><li><b><content-link target="{B2CF8689-3A6E-43E3-8750-67FB66F2BFAD}" type="glossary">Roteador</content-link></b> – fornece portas de interface de acesso de <content-link target="{8A680C7F-158E-4A23-BA12-7830636AF5B1}" type="glossary">redes interconectadas</content-link> e WAN utilizadas na conexão com a rede da operadora. Essas interfaces podem ser conexões seriais ou outras interfaces WAN. Com alguns tipos de interfaces WAN, um dispositivo externo, como DSU/CSU ou modem (analógico, a cabo ou DSL) é obrigatório para conectar o roteador ao ponto de presença (<content-link target="{AAE03BD7-E584-497A-9486-218AC24E7354}" type="glossary">POP</content-link>, point of presence) local da operadora. </li><li><b><content-link target="{753047D7-B573-4266-9459-6A9ABB0DC74E}" type="glossary">Roteador central</content-link></b> – um roteador que reside no meio ou no backbone da WAN, e não em sua periferia. Para cumprir essa função, um roteador deve ser capaz de suportar várias interfaces de <content-link target="{8BDC4616-79B4-4B3A-996C-ACEB12E646AE}" type="glossary">telecomunicação</content-link> da maior velocidade em utilização no núcleo WAN, devendo ser capaz de encaminhar pacotes IP em total velocidade em todas essas interfaces. O roteador também deve suportar os protocolos de <content-link target="{BD824817-DC54-4907-9F57-5CB100C1E91A}" type="glossary">roteamento</content-link> utilizados no núcleo.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401020203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3857313624">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020200/tl1401020203/cm3857313624.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020200/tl1401020203/cm3857313624text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Padrões da camada física WAN</b></p> <p>Os <content-link target="{3DE687D6-C80E-43E6-AFF1-EFA9850A6236}" type="glossary">protocolos</content-link> da camada física WAN descrevem como fornecer conexões elétrica, mecânica, operacional e funcional para serviços WAN. A camada física WAN também descreve a interface entre o DTE e o DCE. A interface DTE/DCE utiliza vários protocolos da camada física, incluindo:</p> <p><ul><li><b><content-link target="{0721B692-F73D-4E63-84C8-886681E42AFE}" type="glossary">EIA/TIA-232</content-link></b> – este protocolo permite sinalizar velocidades de até 64 kb/s em um conector D de 25 pinos em curtas distâncias. Ele era conhecido como <content-link target="{B53FD045-AF07-47D4-9EA6-D2D1AC15DFD9}" type="glossary">RS-232</content-link>. A especificação <content-link target="{F9266614-5760-4F10-BF3C-9FB95E94F79A}" type="glossary">ITU-T</content-link> <content-link target="{E76477CC-959A-495E-950A-B9DDB1A784EC}" type="glossary">V.24</content-link> é efetivamente a mesma.</li><li><b><content-link target="{AFFEAE36-A309-4FB7-8812-75FB2150BE12}" type="glossary">EIA/TIA-449</content-link>/530</b> – este protocolo é uma versão mais rápida (até 2 Mb/s) do EIA/TIA-232. Ele utiliza um conector D de 36 pinos, sendo capaz de extensões maiores de cabo. Há várias versões. Este padrão também é conhecido como RS422 e <content-link target="{DC6C4BF3-CDEB-48FE-9B62-3F076B5D418E}" type="glossary">RS-423</content-link>.</li><li><b>EIA/TIA-612/613</b> – este padrão descreve o protocolo Interface serial de alta velocidade (<content-link target="{B9D3BD7F-14D6-4C35-B565-B9F9F10CE00B}" type="glossary">HSSI</content-link>, High-Speed Serial Interface), que fornece acesso a serviços de até 52 Mb/s em um conector D de 60 pinos.</li><li><b><content-link target="{710BE80E-E1FE-4308-9EDF-632F282E2AB6}" type="glossary">V.35</content-link></b> – este é o padrão ITU-T para comunicação síncrona entre um dispositivo de acesso à rede e uma rede de pacote. Originalmente especificado para suportar taxas de dados de 48 kb/s, ele agora suporta velocidades de até 2,048 Mb/s utilizando um conector retangular de 34 pinos.</li><li><b><content-link target="{0F4C77D5-7BE9-44D7-8029-1CA0887462B9}" type="glossary">X.21</content-link></b> – este protocolo é um padrão ITU-T para comunicação digital síncrona. Ele utiliza um conector D de 15 pinos.</li></ul></p> <p> </p> <p>Esses protocolos estabelecem os códigos e os parâmetros elétricos utilizados pelos dispositivos para se comunicar. Escolher um protocolo é amplamente determinado pelo método do provedor de serviços de instalações.</p> <p><b>Clique no botão Conectores de cabo WAN na figura</b> para ver os tipos de conectores de cabo associados a cada protocolo da camada física.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1401020300">
<title><content-text>Conceitos da camada de enlace de dados WAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1776268683">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020300/tl1401020301/cm1776268683.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020300/tl1401020301/cm1776268683text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Protocolos de enlace de dados</b></p> <p>Além dos dispositivos da camada física, as WANs exigem protocolos da camada de enlace de dados para estabelecer o link na linha de comunicação do dispositivo de envio para o de recebimento. Este tópico descreve os protocolos de enlace de dados comuns utilizados nas redes empresariais atuais para implementar conexões WAN.</p> <p>Protocolos da camada de enlace de dados definem como os dados são encapsulados para transmissão em sites remotos e os mecanismos para transferir os quadros resultantes. Várias tecnologias diferentes são utilizadas, como ISDN, Frame Relay ou ATM. Muitos desses protocolos utilizam o mesmo mecanismo de quadros básico, HDLC, um padrão ISO, ou um de seus subconjuntos ou variantes. A ATM é diferente das demais, porque utiliza células pequenas de 53 <content-link target="{8A09C115-BA8C-4B23-88F4-12EC0E8455C0}" type="glossary">bytes</content-link> (48 bytes para dados), diferentemente das demais tecnologias de pacote comutado, que utilizam pacotes de tamanho variável.</p> <p>Os protocolos de enlace de dados WAN mais comuns são:</p> <p><ul><li>HDLC</li><li><content-link target="{28A5E808-4F4D-4C8B-B57C-CAA5BEA7A1EF}" type="glossary">PPP</content-link></li><li>Frame Relay</li><li>ATM</li></ul></p> <p>ISDN e X.25 são protocolos de enlace de dados mais antigos e menos utilizados atualmente. No entanto, ISDN continua sendo abordado neste curso por conta da sua utilização ao suportar rede VoIP com links PRI. X.25 é mencionado para ajudar a explicar a relevância de Frame Relay. Além disso, X.25 continua sendo utilizado nos países em desenvolvimento nos quais as redes de dados do pacote (PDN) são utilizadas para transmitir transações de cartões de crédito e de débito dos comerciantes. </p> <p><b>Nota:</b> outro protocolo DLL é o protocolo de Comutação de rótulo de multiprotocolo (MPLS, Multiprotocol Label Switching). O MPLS está sendo cada vez mais implantado por provedores de serviço para fornecer uma solução econômica para conexão por circuitos comutados, bem como tráfego da rede com pacotes comutados. Ele pode funcionar em qualquer infra-estrutura existente, como IP, Frame Relay, ATM ou <content-link target="{13BD5406-2F95-4EFD-AFBC-01BFF52EF584}" type="glossary">Ethernet</content-link>. Ele fica entre as camadas 2 e 3, sendo chamado, às vezes, de protocolo da Camada 2.5. No entanto, o MPLS está além do escopo deste curso, embora seja abordado em CCNP: Implementing Secure Converged Wide-area Networks.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401020302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2655949594">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020300/tl1401020302/cm2655949594.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020300/tl1401020302/cm2655949594text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Encapsulamento WAN</b></p> <p>Os dados da <content-link target="{C59402AD-DA8C-40EA-970F-2EAE917B889C}" type="glossary">camada de rede</content-link> são passados para a camada de enlace de dados para entrega em um link físico, normalmente ponto-a-ponto em uma conexão WAN. A camada de enlace de dados cria um quadro em torno dos dados da camada de rede para que as verificações necessárias e os controles possam ser aplicados. Cada tipo de conexão WAN utiliza um protocolo da Camada 2 para encapsular um pacote enquanto cruza o link de WAN. Para assegurar que o protocolo de encapsulamento correto seja utilizado, o tipo de encapsulamento da Camada 2 utilizado para cada interface serial do roteador deve ser configurado. A opção dos protocolos de encapsulamento depende da tecnologia WAN e do equipamento. HDLC foi inicialmente proposto em 1979 e, por essa razão, a maior parte dos protocolos de quadros desenvolvidos depois se baseia nele. </p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura </b>para exibir como os protocolos de enlace de dados WAN encapsulam tráfego. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401020303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4067330017">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020300/tl1401020303/cm4067330017.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020300/tl1401020303/cm4067330017text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Formatos de encapsulamento de quadro WAN</b></p> <p>Examinar a porção do cabeçalho de um quadro HDLC irá ajudar a identificar campos comuns utilizados por muitos protocolos de encapsulamento WAN. O quadro sempre começa e termina com um campo de flag de 8 <content-link target="{E4E8253D-0EB6-4C29-81F9-30ECB57AA1BD}" type="glossary">bits</content-link>. O padrão de bits é 01111110. O campo de endereço não é necessário para links de WAN, que quase sempre são ponto-a-ponto. O campo de endereço continua presente, podendo ter 1 ou 2 bytes. O campo de controle depende do protocolo, mas normalmente indica se o conteúdo dos dados é de informações de controle ou dados da camada de rede. O campo de controle costuma ter 1 byte.</p> <p>Juntos, os campos de endereço e de controle são chamados de <content-link target="{88388721-FF55-4516-9245-6EEBC2FD0FC9}" type="glossary">cabeçalho</content-link> do quadro. Os dados encapsulados seguem o campo de controle. Dessa forma, uma seqüência de verificação de quadro (<content-link target="{FE317C1A-61F3-44CD-AC03-1ED78EBA92FB}" type="glossary">FCS</content-link>, frame check sequence) utiliza o mecanismo de verificação de redundância cíclica (<content-link target="{C38A8B93-FE0C-4E17-9A4C-B9D46C98A765}" type="glossary">CRC</content-link>, cyclic redundancy check) para estabelecer um campo de 2 ou 4 bytes.</p> <p>Vários protocolos de enlace de dados são utilizados, inclusive subconjuntos e versões próprias do HDLC. PPP e a versão Cisco do HDLC têm um campo extra no cabeçalho para identificar o protocolo da camada de rede dos dados encapsulados.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1401020400">
<title><content-text>Conceitos de comutação WAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401020401">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6786864447">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020400/tl1401020401/cm6786864447.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020400/tl1401020401/cm6786864447text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Comutação de circuito</b></p> <p>Uma rede de circuito comutado estabelece um <content-link target="{7529E04B-CF9A-49E0-8417-902362DCCADC}" type="glossary">circuito</content-link> (ou canal) dedicado entre <content-link target="{0B496214-7880-4A16-B054-D7735E8B88AF}" type="glossary">nós</content-link> e terminais antes da comunicação dos usuários. </p> <p>Como um exemplo, quando um assinante faz uma chamada telefônica, o número discado é utilizado para definir switches nas trocas na <content-link target="{EF5208DF-465E-4ED7-9B5A-3A1D4EE3C8F2}" type="glossary">rota</content-link> da chamada para que haja um circuito contínuo do chamador para a parte chamada. Por conta do funcionamento da comutação utilizada para estabelecer o circuito, o sistema telefônico é chamado de rede de circuito comutado. Se os telefones forem substituídos por modems, o circuito comutado poderá transportar dados do computador. </p> <p>O caminho interno usado pelo circuito entre as trocas é compartilhado por várias conversas. A <content-link target="{3C675520-BB33-422F-A10D-1D0F532DFFCE}" type="glossary">multiplexação</content-link> por divisão de tempo (<content-link target="{7ACAE0D9-0BE0-4B25-8341-1173A373DC83}" type="glossary">TDM</content-link>, time-division multiplexing) dá a cada conversa uma parte da conexão por vez. A TDM assegura que uma conexão de capacidade fixa seja disponibilizada ao assinante. </p> <p>Se o circuito transporta dados do computador, a utilização dessa capacidade fixa talvez não seja eficiente. Por exemplo, se o circuito for utilizado para acessar a Internet, haverá uma intensa atividade do circuito durante a transferência de uma página da Web. Isso pode ser seguido de nenhuma atividade enquanto o usuário lê a página e, em seguida, outra intensa atividade enquanto a próxima página é transferida. Essa variação de utilização entre nenhum e máximo é típica do tráfego da rede de computadores. Como o assinante só utiliza a alocação da capacidade fixa, os circuitos comutados costumam ser uma forma cara de migrar dados.</p> <p>PSTN e ISDN são dois tipos de tecnologia de circuito comutado que podem ser utilizados para implementar uma WAN em uma configuração corporativa.</p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura </b>para ver como funciona a <content-link target="{C86C626F-E004-47BA-8E1E-445524ED022F}" type="glossary">comutação de circuitos</content-link>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401020402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9462195814">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020400/tl1401020402/cm9462195814.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020400/tl1401020402/cm9462195814text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Comutação de pacotes</b></p> <p>Comparando-se com a comutação de circuitos, a <content-link target="{BAAEC10B-3B12-442E-9A20-A3361D246353}" type="glossary">comutação de pacotes</content-link> divide os dados do tráfego em pacotes roteados em uma rede compartilhada. As redes de comutação de pacotes não exigem o estabelecimento de um circuito, permitindo a comunicação de muitos pares de nós no mesmo canal. </p> <p>Os switches em uma <content-link target="{6E34E910-B119-4335-B55C-2FAD05ECDF7F}" type="glossary">rede comutada por pacote (PSN)</content-link> determinam que link o pacote deve ser enviado em seguida a partir das informações de endereçamento em cada pacote. Há duas abordagens para essa determinação de link, <content-link target="{EA3EEAEB-05AC-4214-A784-1EC78E67466C}" type="glossary">sem conexão</content-link> ou <content-link target="{E4EAEC07-4F90-4550-9E7D-9C196DE53FFC}" type="glossary">orientada por conexão</content-link>.</p> <p><ul><li>Sistemas sem conexão, como a Internet, transportam informações de endereçamento completas em cada pacote. Cada switch deve avaliar o endereço para determinar aonde enviar o pacote. </li><li>Sistemas orientados a conexões predeterminam a rota para um pacote, e cada pacote só precisa transportar um identificador. No caso do Frame Relay, eles são chamados de Identificadores de conexão de enlace de dados (<content-link target="{CA76627E-6ECF-4D7C-8411-4B976A781C73}" type="glossary">DLCIs</content-link>, Data Link Connection Identifier). O switch determina a rota adiante, observando o identificador em tabelas mantidas na memória. O conjunto de entradas nas tabelas identifica uma rota ou circuito específico no sistema. Se esse circuito só existir fisicamente enquanto um pacote o percorrer, ele será chamado de circuito virtual (<content-link target="{F0AFADC0-73D0-4AFF-BE45-23E3FA7D6F3B}" type="glossary">VC</content-link>).</li></ul></p> <p>Como os links internos entre os switches são compartilhados entre muitos usuários, os custos da comutação de pacotes são menores que os da comutação de circuitos. <content-link target="{F670155B-3440-4CF2-9B70-4D9D6FCC3BE9}" type="glossary">Atrasos</content-link> (<content-link target="{CB6925D5-2ADD-4B5E-97BF-BB6D684CBD50}" type="glossary">latência</content-link>) e variação do atraso (<content-link target="{CD21B22C-94EE-4D3D-BC6E-A019D09E645E}" type="glossary">atraso do sincronismo</content-link>) são maiores na comutação de pacotes do que em redes de circuito comutado. Isso é porque os links são compartilhados, e os pacotes devem ser integralmente recebidos em um switch antes de avançar. Apesar da latência e do atraso do sincronismo inerentes em redes compartilhadas, a tecnologia moderna permite um transporte satisfatório da comunicação de voz e até mesmo de vídeo nessas redes.</p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura </b>para ver um exemplo de comutação de pacotes. </p> <p>O servidor A está enviando dados para o servidor B. À medida que o pacote atravessa a rede do fornecedor, ele chega ao segundo switch do provedor. O pacote é adicionado à fila e encaminhado depois que os demais pacotes na <content-link target="{C6389BDB-8FDE-4DDC-B136-F1D76AD113DA}" type="glossary">fila</content-link> são encaminhados. O pacote acaba chegando ao servidor B.</p> <p><b>Circuitos virtuais</b></p> <p>As redes comutadas por pacotes podem estabelecer rotas pelos switches para conexões fim-a-fim específicas. Essas rotas são chamadas de circuitos virtuais. VC é um circuito lógico criado dentro de uma rede compartilhada entre dois dispositivos de rede. Há dois tipos de VCs: </p> <p><ul><li><b>Circuito virtual permanente (<content-link target="{A6AA395D-8B38-4095-9B1D-7C3B1E9C1935}" type="glossary">PVC</content-link>)</b> – um circuito virtual estabelecido permanentemente que consiste em um modo: transferência de dados. Os PVCs são utilizados em situações nas quais a transferência de dados entre dispositivos é constante. Os PVCs diminuem a utilização da largura de banda associada ao estabelecimento e ao encerramento de VCs, mas aumentam os custos por conta da constante disponibilidade do circuito virtual. Os PVCs costumam ser configurados pela operadora quando há uma ordem de serviço. </li><li><b>Circuito virtual comutado (<content-link target="{05C3FDF5-675D-4C89-93FB-CC07A84CD2AA}" type="glossary">SVC</content-link>)</b> – um VC estabelecido dinamicamente sob demanda e encerrado quando a transmissão é concluída. A comunicação em um SVC consiste em três fases: estabelecimento de circuito, transferência de dados e encerramento de circuito. A fase de estabelecimento envolve a criação do VC entre os dispositivos de origem e de destino. A transferência de dados envolve a transmissão de dados entre os dispositivos pelo VC, e a fase de encerramento do circuito envolve a separação do VC entre os dispositivos de origem e de destino. Os SVCs são utilizados em situações nas quais a transmissão de dados entre dispositivos é intermitente, principalmente para economizar. Os SVCs liberam o circuito quando a transmissão é concluída, o que resulta em encargos de conexão inferiores aos incorridos por PVCs, que mantêm a disponibilidade constante do circuito virtual.</li></ul></p> <p><b>Conexão a uma rede comutada por pacotes</b></p> <p>Para se conectar a uma rede comutada por pacotes, um assinante precisa de um loop local com o local mais próximo onde o provedor disponibiliza o serviço. Isso é chamado de ponto de presença (POP) do serviço. Essa normalmente é uma linha alugada dedicada. Essa linha é muito mais curta que uma linha alugada diretamente conectada aos locais do assinante, e normalmente transporta vários VCs. Como é provável que nem todos os VCs exijam demanda máxima simultaneamente, a capacidade da <content-link target="{B9489AB8-D4CD-40B5-81B8-BFED9280FE81}" type="glossary">linha alugada</content-link> pode ser menor que a soma dos VCs individuais. Entre os exemplos de conexões comutadas por pacotes ou células:</p> <p><ul><li>X.25 </li><li>Frame Relay </li><li>ATM</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1401020403">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm6242223547">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020400/tl1401020403/cm6242223547.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401020000/tl1401020400/tl1401020403/cm6242223547text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Prática: Conceitos de tecnologia WAN</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1401030000">
<title><content-text>Opções de conexão WAN</content-text></title>
<topic type="" id="tl1401030100">
<title><content-text>Opções de conexão de link WAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8420740055">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030100/tl1401030101/cm8420740055.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030100/tl1401030101/cm8420740055text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Há muitas opções para implementar soluções WAN disponíveis no momento. Elas diferem quanto à tecnologia, à velocidade e ao custo. A familiaridade com essas tecnologias é uma parte importante do projeto de rede e da avaliação. </p> <p>As conexões WAN podem estar em uma infra-estrutura privada ou pública, como a Internet.</p> <p><b>Opções de conexão WAN privada</b></p> <p>Entre as conexões WAN privadas estão as opções do link de comunicação dedicado e comutado.</p> <p><b>Links de comunicação dedicados</b></p> <p>Quando conexões dedicadas permanentes forem obrigatórias, as linhas ponto-a-ponto serão utilizadas com vários recursos limitados exclusivamente pelas instalações físicas subjacentes e pela propensão dos usuários em pagar por essas linhas dedicadas. Um link ponto-a-ponto fornece um caminho de comunicação WAN preestabelecido do local do cliente por meio da rede do provedor para um destino remoto. As linhas ponto-a-ponto costumam ser alugadas de uma operadora, e também são chamadas de linhas alugadas.</p> <p><b>Links de comunicação comutados</b></p> <p>Os links de comunicação comutados podem ser comutados por circuitos ou pacotes. </p> <p><ul><li><b>Links de comunicação comutados por circuito</b> – a comutação de circuitos estabelece dinamicamente uma conexão virtual dedicada para voz ou dados entre um remetente e um destinatário. Para que a comunicação possa começar, é necessário estabelecer a conexão por meio da rede da operadora. Os exemplos de links de comunicação comutados por circuito são de acesso analógico (PSTN) e ISDN.</li><li><b>Links de comunicação comutados por pacotes</b> – muitos usuários WAN não utilizam de maneira eficiente da largura de banda fixa disponível com circuitos dedicados, comutados ou permanentes porque o fluxo de dados flutua. Os provedores de comunicação têm redes de dados disponíveis para atender esses usuários de maneira mais apropriada. Em redes comutadas por pacotes, os dados são transmitidos em quadros marcados, células ou pacotes. Entre os links de comunicação comutados por pacotes estão Frame Relay, ATM, X.25 e Metro Ethernet.</li></ul></p> <p><b>Opções de conexão WAN pública</b></p> <p>As conexões públicas utilizam a infra-estrutura de Internet global. Até recentemente, a Internet não era uma opção de rede viável para muitas empresas por causa dos riscos à segurança significativos e da falta de garantia de desempenho apropriado em uma conexão com a Internet fim-a-fim. No entanto, com o desenvolvimento da tecnologia VPN, a Internet agora é uma opção barata e segura para conexão de trabalhadores remotos e escritórios remotos em que garantias de desempenho não sejam críticas. Os links de conexão WAN da Internet são com serviços de banda larga, como DSL, modem a cabo e sem fio com banda larga, sendo integrados à tecnologia VPN para fornecer privacidade na Internet.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1401030200">
<title><content-text>Opções de link de conexão dedicado</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9847409640">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030200/tl1401030201/cm9847409640.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030200/tl1401030201/cm9847409640text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Linhas alugadas</b></p> <p>Quando uma conexão dedicada permanente é obrigatória, um link ponto-a-ponto é utilizado para fornecer um caminho de comunicação WAN preestabelecido do local do cliente por meio da rede do provedor para um destino remoto. As linhas ponto-a-ponto costumam ser alugadas de uma operadora, e são chamadas de linhas alugadas. Este tópico descreve como as empresas utilizam linhas alugadas para fornecer uma conexão WAN dedicada.</p> <p><b>Clique no botão Tipos de linha e largura de banda na figura </b>para exibir uma lista dos tipos de linha alugada e seus recursos de <content-link target="{7BBFB596-B9F6-4510-BBE4-7A65892FA532}" type="glossary">taxa de bits</content-link>.</p> <p>As linhas alugadas estão disponíveis em capacidades diferentes, sendo geralmente cobradas com base na largura de banda obrigatória e a distância entre os dois pontos conectados. </p> <p>Os links ponto-a-ponto costumam ser mais caros que serviços compartilhados, como Frame Relay. O custo das soluções em linha alugada podem ser significativos quando utilizadas para conectar vários locais em distâncias cada vez maiores. No entanto, há momentos em que os benefícios superam o custo da linha alugada. A capacidade dedicada remove latência ou atraso do sincronismo entre as extremidades. A disponibilidade constante é essencial para alguns aplicativos, como VoIP ou vídeo sobre IP.</p> <p>Uma porta serial de roteador é obrigatória para cada conexão de linha alugada. Uma CSU/DSU e o circuito real da operadora também são obrigatórios.</p> <p>As linhas alugadas fornecem capacidade dedicada permanente, sendo utilizadas amplamente na criação de WANs. Elas foram a conexão tradicional escolhida, mas há muitas desvantagens. As linhas alugadas têm uma capacidade fixa, mas o tráfego WAN costuma ser variável, o que deixa uma parte da capacidade inutilizada. Além disso, cada extremidade precisa de uma interface física separada no roteador, o que aumenta os custos de equipamento. Qualquer alteração feita na linha alugada normalmente exige uma visita ao local pela operadora.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1401030202">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm6810941482">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030200/tl1401030202/cm6810941482.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030200/tl1401030202/cm6810941482text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Prática: Tecnologias WAN – linhas alugadas</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1401030300">
<title><content-text>Opções de conexão comutada por circuitos</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2230983089">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030300/tl1401030301/cm2230983089.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030300/tl1401030301/cm2230983089text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Discagem analógica</b></p> <p>Quando transferências de dados intermitentes, de baixos volumes de dados, são necessárias e as linhas telefônicas discadas analógicas fornecem baixa capacidade e conexão comutada dedicada. Este tópico descreve as vantagens e as desvantagens de utilizar opções de conexão dialup e identifica os tipos de cenários de negócios que aproveitam esse tipo de opção.</p> <p>A <content-link target="{7A61D3E2-3852-496C-AF8A-17145C2DAB63}" type="glossary">telefonia</content-link> tradicional utiliza um cabo de cobre, chamado de loop local, para conectar o monofone telefônico no local do assinante ao CO. O sinal no loop local durante uma chamada é um sinal eletrônico variável contínuo que é uma tradução da voz de assinante, analógica.</p> <p>Os loops locais tradicionais podem transportar dados de computador binários por meio da rede telefônica de voz utilizando um modem. O modem modula os dados <content-link target="{AC522937-7EA0-4264-8B9E-05980C4FA2F4}" type="glossary">binários</content-link> em um sinal analógico na origem e demodula o sinal analógico para os dados binários no destino. As características físicas do loop local e sua conexão com a PSTN limitam a taxa do sinal a menos de 56 kb/s. </p> <p>Para pequenos negócios, essas conexões de dialup de velocidade relativamente baixa são apropriadas à troca de dados sobre vendas, preços, relatórios de rotina e email. Utilizar dialup automático durante a noite ou nos finais de semana para grandes transferências de arquivos e backup de dados pode aproveitar tarifas menores fora do pico (tarifas de linha). As tarifas se baseiam na distância entre as extremidades, a hora do dia e a duração da chamada.</p> <p>As vantagens do modem e das linhas analógicas são a simplicidade, a disponibilidade e o baixo custo de implementação. As desvantagens são taxas de dados menores e um tempo de conexão relativamente longo. O circuito dedicado tem pouco atraso ou atraso do sincronismo para tráfego ponto-a-ponto, mas o tráfego de voz ou de vídeo não funciona corretamente nessas taxas de bits.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5122382229">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030300/tl1401030302/cm5122382229.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030300/tl1401030302/cm5122382229text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Rede digital de serviços integrados</b></p> <p>A rede digital de serviços integrados (ISDN, Integrated Services Digital Network) é uma tecnologia comutada por circuitos que permite ao loop local de uma PSTN transmitir sinais digitais, o que resulta em uma conexão comutada de maior capacidade. A ISDN altera a conexão interna da PSTN de transportar sinais analógicos para sinais digitais de multiplexação por divisão de tempo (TDM). A TDM permite que dois ou mais sinais ou fluxos de bits sejam transferidos como subcanais em um canal de comunicação. Os sinais aparentam transferir simultaneamente, mas estão fisicamente se alternando no canal. Um bloco de dados do subcanal 1 é transmitido durante o slot de tempo 1, subcanal 2, durante o slot de tempo 2 e assim por diante. Um quadro TDM consiste em um slot de tempo por subcanal. A TDM é descrita com mais detalhes no Capítulo 2, PPP.</p> <p>A ISDN transforma o loop local em uma conexão digital TDM. Essa alteração permite ao loop local transportar sinais digitais que resultam em conexões comutadas de maior capacidade. A conexão utiliza canais de portadora de 64 kb/s (B) para transmitir voz ou dados e uma <content-link target="{8D36350D-0EDF-45EA-A837-1053E1872B59}" type="glossary">sinalização</content-link>, canal delta (D) para configuração de chamada e outras finalidades. </p> <p>Existem dois tipos de interfaces ISDN:</p> <p><ul><li><b>Interface de taxa básica (<content-link target="{18206C57-6D2C-420A-BC43-C79E3C11EC39}" type="glossary">BRI</content-link>, Basic Rate Interface)</b> – ISDN se destina a empresas domésticas ou pequenas, além de fornecer dois <content-link target="{3FB75C00-3896-40AF-98A6-35E7BD4B7B53}" type="glossary">canais B</content-link> de 64 kb/s e um <content-link target="{C9E60F48-1D58-4284-9DB9-D6E70D63D4B8}" type="glossary">canal D</content-link> de 16 kb/s. O canal D BRI foi projetado para controlar e costuma ser mal utilizado, porque tem apenas dois canais B para controlar. Portanto, alguns provedores permitem ao canal D transportar dados em taxas de bits menores, como uma conexão X.25 a 9,6 kb/s. </li><li><b>Interface de taxa primária (<content-link target="{83ACEDB1-DCB7-4079-9859-50F8CB29C1B9}" type="glossary">PRI</content-link>, Primary Rate Interface )</b> – ISDN também está disponível para instalações maiores. PRI fornece 23 canais B com 64 kb/s e um canal D com 64 kb/s na América do Norte, para uma taxa total de bits de até 1,544 Mb/s. Isso inclui uma sobrecarga para <content-link target="{6D6BEFFD-E8CD-40F7-9420-14816B287743}" type="glossary">sincronização</content-link>. Na Europa, na Austrália e em outras partes do mundo, a ISDN PRI fornece 30 canais B e um canal D, para um total de bits de até 2,048 Mb/s, incluindo as sobrecarga com sincronização. Na América do Norte, PRI corresponde a uma conexão T1. A taxa da PRI internacional corresponde a uma conexão <content-link target="{3F0BF57E-39C2-4558-9D2E-EDF7050E6A79}" type="glossary">E1</content-link> ou J1. </li></ul></p> <p>Para WANs pequenas, a BRI ISDN pode fornecer um mecanismo de conexão ideal. BRI tem um <content-link target="{74B55323-8731-4207-862E-B1879BF4B112}" type="glossary">tempo de configuração da chamada</content-link> de menos de um segundo, e o canal B de 64 kb/s fornece maior capacidade que um link de modem analógico. Se for necessária maior capacidade, um segundo canal B poderá ser ativado para fornecer um total de 128 kb/s. Embora inapropriado para vídeo, ela permite várias conversas de voz simultâneas, além do tráfego de dados. </p> <p>Outra aplicação comum da ISDN é para fornecer capacidade adicional conforme necessário em uma conexão utilizando linha alugada. A linha alugada é dimensionada para transportar cargas de tráfego comuns, enquanto a ISDN é adicionada durante períodos de demanda de pico. A ISDN também será utilizada como backup se houver falha na linha alugada. As tarifas ISDN se baseiam em um canal B, sendo semelhantes às conexões de voz analógicas. </p> <p>Com PRI ISDN, vários canais B podem ser conectados entre duas extremidades. Isso permite a videoconferência e conexões de dados com maior largura de banda sem nenhuma latência ou atraso do sincronismo. No entanto, várias conexões podem ser muito caras em longas distâncias.</p> <p><b>Nota:</b> Muito embora a ISDN continue sendo uma tecnologia importante para redes de operadoras de telefonia, ela está perdendo popularidade como uma opção de conexão com a Internet com a apresentação de serviços DSL de alta velocidade e outros de banda larga.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1401030303">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm5657083146">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030300/tl1401030303/cm5657083146.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030300/tl1401030303/cm5657083146text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Prática: Tecnologias WAN – comutação de circuitos</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1401030400">
<title><content-text>Opções de conexão comutada por pacotes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401030401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2802132564">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030400/tl1401030401/cm2802132564.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030400/tl1401030401/cm2802132564text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Tecnologias WAN comuns de comutação de pacotes</b></p> <p>A maioria das tecnologias de comutação de pacotes comuns utilizada nas redes WAN empresariais atualmente inclui Frame Relay, ATM e antigos X.25.</p> <p><b>Clique no botão X.25 na figura.</b></p> <p><b>X.25</b></p> <p>X.25 é um protocolo da camada de rede antigo que fornece aos assinantes um <content-link target="{77246E97-A7B5-416C-ADC8-FB30BE8600B8}" type="glossary">endereço de rede</content-link>. Os circuitos virtuais podem ser estabelecidos por meio da rede com pacotes de solicitação de chamada para o endereço de destino. O SVC resultante é identificado por um número de canal. Os pacotes de dados marcados com o número de canal são entregues no endereço correspondente. Vários canais podem estar ativos em uma única conexão.</p> <p>Aplicações X.25 típicas são leitores de cartões em ponto de venda. Esses leitores utilizam o X.25 em modo dialup para validar transações em um computador central. Para essas aplicações, a pouca largura de banda e a latência alta não são uma preocupação, e o baixo custo torna o X.25 acessível.</p> <p>As velocidades de link X.25 variam de 2400 b/s a 2 Mb/s. No entanto, as redes públicas costumam apresentar uma capacidade inferior com velocidades que raramente excedem 64 kb/s. </p> <p>Agora as redes X.25 enfrentam um drástico declínio, sendo substituídas por tecnologias de Camada 2 mais novas, como Frame Relay, ATM e ADSL. No entanto, elas continuam sendo utilizadas em muitas partes do mundo em desenvolvimento, onde há acesso limitado a tecnologias mais novas.</p> <p><b>Clique no botão Frame Relay na figura.</b></p> <p><b>Frame Relay</b></p> <p>Embora o layout de rede seja aparentemente semelhante ao do X.25, o Frame Relay é diferente do X.25 em várias formas. Mais importante, esse é um protocolo muito mais simples que funciona na camada de enlace de dados, e não na camada de rede. O Frame Relay não implementa nenhum controle de erro ou de fluxo. O tratamento simplificado de quadros leva à latência reduzida, e as medidas tomadas para evitar o acúmulo de quadros em switches intermediários ajudam a reduzir o atraso do sincronismo. O Frame Relay oferece taxas de dados de até 4 Mb/s, com alguns fornecedores oferecendo taxas ainda mais altas.</p> <p>Os VCs Frame Relay são identificados exclusivamente por uma DLCI, que assegura uma comunicação bidirecional de um dispositivo DTE com outro. A maioria das conexões Frame Relay é de PVCs, e não de SVCs. </p> <p>O Frame Relay fornece conectividade permanente, compartilhada, de largura de banda média que transporta tráfego de voz e de dados. O Frame Relay é ideal para conectar redes locais de empresas. O roteador na rede local só precisa de uma interface única, mesmo quando vários VCs são usados. A linha alugada por um breve período para a borda da rede Frame Relay permite uma conexão econômica entre redes locais muito espalhadas.</p> <p>O Frame Relay será descrito com mais detalhes no Capítulo 3, "Frame Relay".</p> <p><b>Clique no botão ATM na figura.</b></p> <p><b>ATM</b></p> <p>A tecnologia modo de transferência assíncrona (<content-link target="{D6739DC2-7942-485A-9AEA-228FAAE643AD}" type="glossary">ATM</content-link>, Asynchronous Transfer Mode) é capaz de transferir voz, vídeo e dados por meio de redes privadas e públicas. Ele é criado a partir de uma arquitetura baseada em <content-link target="{2F6913E9-2B8B-4BB4-9AEE-7D00C068EAEF}" type="glossary">células</content-link>, e não em uma arquitetura baseada em quadros. As células ATM sempre têm um tamanho fixo de 53 bytes. A célula ATM contém um cabeçalho ATM de 5 bytes seguido de 48 bytes de payload ATM. As células de tamanho fixo, menores, são mais apropriadas ao transporte de tráfego de voz e vídeo porque esse tráfego não é tolerante a atrasos. O tráfego de vídeo e de voz não precisa aguardar a transmissão de um pacote de dados maior.</p> <p>A célula ATM de 53 bytes é menos eficiente que os quadros maiores e pacotes do Frame Relay e do X.25. Além disso, a célula ATM tem pelo menos 5 bytes de sobrecarga para <content-link target="{97F1E042-7F47-40F3-99BD-A2C4D18BFFD6}" type="glossary">payload</content-link> de 48 bytes. Quando a célula transporta pacotes da camada de rede segmentados, a sobrecarga é maior porque o switch ATM deve ser capaz de remontar os pacotes no destino. Uma linha ATM típica precisa de praticamente 20 por cento mais largura de banda do que Frame Relay para transportar o mesmo volume de dados da camada de rede.</p> <p>A ATM foi projetada para ser extremamente escalável, podendo suportar velocidades de link de T1/E1 a OC-12 (622 Mb/s) e superior. </p> <p>A ATM oferece PVCs e SVCs, muito embora PVCs sejam mais comuns com WANs. E, assim como acontece com outras tecnologias compartilhadas, o ATM permite que vários VCs em uma única conexão de linha alugada com a borda da rede.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1401030402">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2049703282">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030400/tl1401030402/cm2049703282.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030400/tl1401030402/cm2049703282text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Prática: Tecnologias WAN – comutação de pacotes</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1401030500">
<title><content-text>Opções de conexão com a Internet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401030501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9213403432">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030501/cm9213403432.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030501/cm9213403432text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Serviços de banda larga</b></p> <p>As opções de conexão de banda larga costumam ser utilizadas para conectar funcionários remotos a um local corporativo pela Internet. Entre essas opções estão cabo, DSL e sem fio. </p> <p><b>Clique no botão DSL na figura.</b></p> <p><b>DSL</b></p> <p>A tecnologia DSL é uma tecnologia de conexão sempre ativada que utiliza linhas telefônicas de par trançado existentes para transportar dados em banda larga e fornece serviços IP aos assinantes. Um modem DSL converte um sinal Ethernet do dispositivo do usuário em um sinal DSL, transmitido para o escritório central. </p> <p>Várias linhas de assinante DSL são multiplexadas em um único link de alta capacidade utilizando um multiplexador de acesso à linha digital do assinante (DSLAM) no local do fornecedor. Os DSLAMs incorporam a tecnologia TDM para agregar muitas linhas de assinante em um único <content-link target="{AD389CB1-CBA7-46D4-80E1-F7C71D9DB991}" type="glossary">meio</content-link>, geralmente uma conexão T3 (DS3). As tecnologias DSL atuais utilizam técnicas sofisticadas de <content-link target="{FE13EF55-EFFD-4DB1-B783-D370D806D63F}" type="glossary">codificação</content-link> e <content-link target="{9A5C3D6F-7A64-40C7-9042-B8DF4B194824}" type="glossary">modulação</content-link> para obter taxas de dados de até 8,192 Mb/s. </p> <p>Há uma ampla variedade de tipos DSL, padrões e novos padrões. DSL agora é uma opção popular para departamentos de TI de empresas no suporte a funcionários remotos. Em geral, um assinante não pode optar por se conectar a uma rede corporativa diretamente, mas deve primeiro se conectar a um ISP e, em seguida, uma conexão IP é estabelecida por meio da Internet com a empresa. Há riscos de segurança inerentes a esse processo, embora possam ser minimizados com medidas de segurança.</p> <p><b>Clique no botão Modem a cabo na figura.</b></p> <p><b>Modem a cabo</b></p> <p>O <content-link target="{4834E51B-6B3A-40DC-BAEE-00E2EE11A374}" type="glossary">cabo coaxial</content-link> é amplamente utilizado em áreas urbanas para distribuir sinais de televisão. O acesso à rede está disponível em algumas redes de <content-link target="{25F682AA-C103-4953-A04F-4869A05D176B}" type="glossary">TV a cabo</content-link>. Ele permite uma largura de banda maior que o loop local telefônico convencional. </p> <p>Os modems a cabo fornecem uma conexão permanente, além de uma instalação simples. Um assinante conecta um computador ou roteador de rede local ao modem a cabo, que traduz os sinais digitais nas freqüências de banda larga utilizadas na transmissão em uma rede de TV a cabo. O escritório de TV a cabo local, chamado de headend de cabo, contém o sistema de computadores e os bancos de dados necessários para fornecer acesso à Internet. O componente mais importante localizado no <content-link target="{B2768625-B21F-43BC-B354-1073C4C8E517}" type="glossary">headend</content-link> é o sistema terminal de modem a cabo (CMTS), que envia e recebe sinais de modem a cabo digital em uma rede a cabo, sendo necessário para fornecer serviços de Internet aos assinantes a cabo.</p> <p>Os assinantes de modem a cabo devem utilizar um ISP associado à operadora. Todos os assinantes locais têm a mesma largura de banda a cabo. Na medida em que mais usuários assinam o serviço, a largura de banda disponível pode ficar abaixo da taxa esperada.</p> <p><b>Clique no botão Banda larga sem fio na figura.</b></p> <p><b>Banda larga sem fio</b></p> <p>A tecnologia sem fio utiliza o espectro de rádio não licenciado para enviar e receber dados. O espectro não licenciado é acessível a qualquer um que tenha um roteador para rede sem fio e uma tecnologia sem fio no dispositivo utilizado. </p> <p>Até recentemente, uma limitação do acesso wireless era a necessidade de estar no <content-link target="{9610571A-524B-49E6-9A69-A64098AB22CC}" type="glossary">intervalo</content-link> de transmissão local (normalmente, menos de 100 pés – 30 metros) de um roteador sem fio ou um modem para rede sem fio com uma conexão com fio com a Internet. Os novos desenvolvimentos a seguir na tecnologia sem fio de banda larga estão mudando essa situação:</p> <p><ul><li><b>WiFi municipal</b> – muitas cidades começaram a configurar redes sem fio municipais. Algumas dessas redes fornecem acesso à Internet de alta velocidade gratuitamente ou por um preço consideravelmente menor do que o de outros serviços de banda larga. Outras se destinam à utilização apenas na cidade, permitindo à polícia e aos bombeiros, além de outros funcionários do município, fazer determinados aspectos dos seus trabalhos remotamente. Para se conectar a um WiFi municipal, um assinante normalmente precisa de um modem sem fio com um rádio mais potente e uma antena mais direcional do que a dos <content-link target="{CC725D46-A3BF-435E-A6B8-DFA80A737083}" type="glossary">adaptadores</content-link> sem fio convencionais. A maioria dos provedores de serviço fornece o equipamento necessário gratuitamente ou a uma taxa, muito semelhante à forma como fazem com modems DSL ou a cabo. </li><li><b>WiMAX</b> – <content-link target="{7F65BC29-711E-498E-BCBB-D14E4E62F0A0}" type="glossary">Interoperabilidade</content-link> Mundial para  Acesso <content-link target="{61E922BB-609C-4520-BFB5-AC22086B5D8C}" type="glossary">Microondas</content-link> (WiMAX, Worldwide Interoperability for Microwave Acess) é uma nova tecnologia que começou a ser utilizada recentemente. Ela é descrita no padrão <content-link target="{954A1D7E-ACD9-4E4F-8DA9-B38F75BDEBB7}" type="glossary">IEEE</content-link> 802.16. WiMAX fornece serviço de banda larga de alta velocidade com acesso wireless e oferece ampla cobertura como uma rede telefônica celular, e não por meio de pequenos hotspots WiFi. O WiMAX funciona de maneira semelhante ao WiFi, mas em velocidades mais altas, em distâncias maiores e para um maior número de usuários. Ele utiliza uma rede de torres WiMAX semelhantes a torres de telefonia celular. Para acessar uma rede WiMAX, os assinantes devem assinar um ISP com uma torre WiMAX num raio de 10 milhas (16 km) do local. Eles também precisam de um computador compatível com WiMAX e de um código de <content-link target="{2DB3E6F4-960D-470C-856F-75E4923A3A1D}" type="glossary">criptografia</content-link> especial para obter acesso à estação base. </li><li><b>Internet via satélite</b> – normalmente utilizada por usuários em zonas rurais onde cabo e DSL não estão disponíveis. Um satélite fornece comunicação de dados bidirecional (upload e download). A velocidade de upload é cerca de um décimo da velocidade de download de 500 kb/s. Cabo e DSL têm velocidades de download maiores, mas os sistemas via satélite são cerca de 10 vezes mais rápidos do que um modem analógico. Para acessar serviços de Internet via satélite, os assinantes precisam de uma antena de satélite, dois modems (uplink e downlink) e cabos coaxiais entre a antena e o modem.</li></ul></p> <p>Os serviços de banda larga DSL, a cabo e sem fio são descritos com mais detalhes no Capítulo 6, "Serviços de funcionário remoto".</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401030502">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6618662924">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030502/cm6618662924.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030502/cm6618662924text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Tecnologia de VPN</b></p> <p>Há riscos de segurança quando um funcionário remoto ou escritório remoto utiliza serviços de banda larga para acessar a WAN corporativa pela Internet. Para resolver problemas de segurança, os serviços de banda larga fornecem recursos para utilizar conexões de rede virtual privada (VPN) com um servidor VPN, normalmente localizado no local corporativo. </p> <p>Uma VPN é uma conexão criptografada entre redes privadas em uma rede pública, como a Internet. Em vez de utilizar uma conexão da Camada 2 dedicada, como uma linha alugada, uma VPN utiliza conexões virtuais chamadas de túneis VPN, roteados pela Internet da rede privada corporativa para o local remoto ou o host do funcionário. </p> <p><b>Benefícios da VPN</b></p> <p>Entre os benefícios VPN estão:</p> <p><ul><li><b>Economia</b> – as VPNs permitem às organizações utilizar a Internet global para conectar escritórios remotos e usuários remotos ao local corporativo principal, o que elimina links de WAN dedicados caros e conjuntos de modems.</li><li><b>Segurança</b> – as VPNs fornecem o nível mais alto de segurança, utilizando protocolos avançados de criptografia e <content-link target="{EFD863AA-47F7-4AF2-9A39-61FFF67469D3}" type="glossary">autenticação</content-link> que protegem dados do acesso não autorizado. </li><li><b>Escalabilidade</b> – como as VPNs utilizam a infra-estrutura de Internet dentro de ISPs e dispositivos, é fácil adicionar novos usuários. As corporações podem adicionar uma grande quantidade de capacidade sem adicionar uma infra-estrutura significativa. </li><li><b>Compatibilidade com tecnologia de banda larga</b> – como a tecnologia VPN é suportada por provedores de serviço de banda larga, como DSL e cabo, os funcionários móveis e remotos podem usufruir seu serviço na Internet de alta velocidade doméstico para acessar suas redes corporativas. As conexões de banda larga de alta velocidade, comerciais, também podem fornecer uma solução econômica para conectar mais escritórios.</li></ul></p> <p><b>Tipos de acesso VPN</b></p> <p>Existem dois tipos de acesso VPN:</p> <p><ul><li><b>VPNs ponto-a-ponto</b> – VPNs ponto-a-ponto conectam todas as redes, por exemplo, elas conectam a rede de uma filial à rede da sede de uma empresa, como mostrado na figura. Todo site é equipado com um gateway VPN, como um roteador, <content-link target="{D90FFB59-9BEA-42BE-9214-D8829BB29A3D}" type="glossary">firewall</content-link>, concentrador VPN ou mecanismo de segurança. Na figura, uma filial remota utiliza uma VPN ponto-a-ponto para se conectar à matriz corporativa. </li><li><b>VPNs de acesso remoto</b> – VPNs de acesso remoto permitem a hosts individuais, como funcionários remotos, usuários móveis e clientes de extranet acessar a rede de uma empresa com segurança pela Internet. Cada host normalmente tem um software <content-link target="{2C50787F-F78F-497D-B97F-A0FB7FE81CD7}" type="glossary">cliente</content-link> VPN carregado ou utiliza um cliente baseado na Web. </li></ul></p> <p><b>Clique no botão VPN de acesso remoto ou no botão VPN ponto-a-ponto na figura </b>para ver um exemplo de cada tipo de conexão VPN. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401030503">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1120210012">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030503/cm1120210012.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030503/cm1120210012text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Ethernet metropolitana</b> </p> <p>A Metro Ethernet é uma tecnologia de rede em rápida evolução que amplia a Ethernet até redes públicas mantidas por empresas de telecomunicação. Os switches Ethernet compatíveis com IP permitem aos provedores de serviço oferecer serviços convergidos de voz, de dados e de vídeo corporativos, como telefonia IP, streaming de vídeo, digitalização e armazenamento de dados. Estendendo a Ethernet até a área metropolitana, as empresas podem fornecer a seus escritórios remotos acesso confiável a aplicativos e dados na rede local da sede corporativa.</p> <p>Entre os benefícios da Metro Ethernet estão:</p> <p><ul><li><b>Despesas e administração reduzidos</b> – a Ethernet metropolitana fornece uma rede da Camada 2 comutada, de grande largura de banda, compatível com o gerenciamento de dados, voz e vídeo na mesma infra-estrutura. Essa característica aumenta a largura de banda e elimina conversões caras em ATM e Frame Relay. A tecnologia permite às empresas conectar vários locais sem custo em uma área metropolitana e à Internet.</li><li><b>Integração simplificada com redes existentes</b> – a Ethernet metropolitana se conecta facilmente a redes locais Ethernet, o que reduz custos e tempo de instalação. </li><li><b>Produtividade comercial melhorada</b> – a Ethernet metropolitana permite às empresas usufruir aplicativos IP que melhoram a produtividade difíceis de implementar em redes TDM ou Frame Relay, como uma comunicação IP hospedada, VoIP e streaming, além da transmissão de vídeo.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401030504">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5307002463">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030504/cm5307002463.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030504/cm5307002463text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Escolhendo uma conexão de link WAN</b></p> <p>Agora que observamos várias opções de conexão WAN, como você escolhe a melhor tecnologia para atender aos requisitos de uma empresa específica? A figura compara as vantagens e as desvantagens das opções de conexão WAN que abordamos neste capítulo. Essas informações são um bom começo. Além disso, para ajudar no processo de tomada de decisões, aqui estão algumas perguntas que você deve se fazer ao escolher uma opção de conexão WAN.</p> <p><b>Qual é a finalidade da WAN? </b></p> <p>Você deseja conectar filiais locais na mesma área da cidade, conectar filiais remotas, se conectar a uma única filial, se conectar a clientes, se conectar a parceiros de negócios ou algumas combinações dessas opções? Se a WAN for para fornecer clientes autorizados ou parceiros de negócios com acesso limitado à intranet corporativa, qual será a melhor opção? </p> <p><b>Qual é o escopo geográfico? </b></p> <p>Ele é local, regional, global, privativo (filial única), de filiais múltiplas, múltiplo (distribuído)? Dependendo do intervalo, algumas opções de conexão WAN podem ser melhores que outras.</p> <p><b>Quais são os requisitos de tráfego? </b></p> <p>Entre os requisitos de tráfego a serem considerados estão:</p> <p><ul><li>O tipo de tráfego (somente dados, VoIP, vídeo, arquivos grandes, arquivos de streaming) determina os requisitos de qualidade e desempenho. Por exemplo, se você estiver enviando muito tráfego de voz ou de fluxo de vídeo, a ATM poderá ser a melhor opção. </li><li>Os volumes de tráfego que dependem do tipo (voz, vídeo ou dados) de cada destino determinam a capacidade da largura de banda obrigatória para a conexão WAN com o ISP.</li><li>Os requisitos de qualidade podem limitar suas opções. Se o seu tráfego for muito sensível à latência e ao atraso do sincronismo, você poderá eliminar opções de conexão WAN que não forneçam a qualidade obrigatória.</li><li>Os requisitos de segurança (integridade de dados, confidencialidade e segurança) são fatores importantes caso o tráfego seja altamente confidencial ou forneça serviços essenciais, como atendimento de emergências.</li></ul></p> <p><b>E se a WAN utilizar uma infra-estrutura privada ou pública?</b> </p> <p>Uma infra-estrutura privada oferece a melhor segurança e confidencialidade, e a infra-estrutura de Internet pública oferece a maior flexibilidade e as menores despesas. A sua opção depende da finalidade da WAN, dos tipos de tráfego transportado e do orçamento operacional disponível. Por exemplo, caso a finalidade seja atender a uma filial próxima com serviços seguros de alta velocidade, uma conexão privada dedicada ou comutada talvez seja a ideal. Caso a finalidade seja conectar muitos escritórios remotos, uma WAN pública que utiliza a Internet talvez seja a melhor opção. Para operações distribuídas, uma combinação de opções talvez seja a solução. </p> <p><b>Para uma WAN privada, ela deve ser dedicada ou comutada?</b> </p> <p>As transações em tempo real de alto volume têm requisitos especiais que poderiam favorecer uma linha dedicada, como tráfego que flui entre a central de dados e a matriz corporativa. Se você estiver se conectando a uma filial única local, será possível utilizar uma linha alugada dedicada. No entanto, essa opção seria muito cara para uma conexão WAN de vários escritórios. Nesse caso, uma conexão comutada pode ser melhor.</p> <p><b>Para uma WAN pública, de que tipo de acesso VPN você precisa? </b></p> <p>Caso a finalidade da WAN seja se conectar a um escritório remoto, uma VPN ponto-a-ponto talvez seja a melhor opção. Para conectar funcionários remotos ou clientes, as VPNs de acesso remoto são uma opção melhor. Caso a WAN esteja fornecendo uma combinação de escritórios remotos, funcionários remotos e clientes autorizados, como uma empresa global com operações distribuídas, uma integração de opções VPN talvez seja obrigatória. </p> <p><b>Quais são as opções de conexão disponíveis localmente?</b> </p> <p>Em algumas áreas, nem todas as opções de conexão WAN estão disponíveis. Nesse caso, o seu processo de seleção é simplificado, muito embora a WAN resultante possa fornecer um desempenho abaixo do ideal. Por exemplo, em uma área rural ou remota, a única opção talvez seja o acesso à Internet de banda larga via satélite. </p> <p><b>Qual é o custo das opções de conexão disponíveis? </b></p> <p>Dependendo da opção escolhida, a WAN pode ser uma despesa permanente significativa. O custo de uma opção específica deve ser ponderado segundo a qualidade com que ele atende a outros requisitos. Por exemplo, uma linha alugada dedicada é a opção mais cara, mas a despesa pode se justificar caso seja essencial assegurar uma transmissão segura de grandes volumes de dados em tempo real. Para aplicações com menos demanda, uma conexão com a Internet ou comutada mais barata pode ser mais apropriada. </p> <p>Como você pode ver, há muitos fatores importantes a serem considerados durante a escolha de uma conexão WAN apropriada. Seguindo as diretrizes descritas acima, bem como as descritas pela Arquitetura corporativa Cisco, agora você deve ser capaz de escolher uma conexão WAN apropriada para atender aos requisitos de cenários de negócios diferentes.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1401030505">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm4056802278">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030505/cm4056802278.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401030000/tl1401030500/tl1401030505/cm4056802278text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Atividade: utilização da WAN apropriada no ECNM</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1401040000">
<title><content-text>Laboratórios do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1401040100">
<title><content-text>Revisão avançada</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401040101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2034158251">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401040000/tl1401040100/tl1401040101/cm2034158251/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1401000000/tl1401040000/tl1401040100/tl1401040101/cm2034158251/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, você irá revisar os conceitos básicos de roteamento e de comutação. Tente fazer o máximo possível sozinho. Consulte o material anterior quando você não conseguir continuar sozinho.</p> <p><b>Nota:</b> Configurar três protocolos de roteamento separados <content-link target="{FC68D031-581E-4758-99AF-BA50E5E4BD16}" type="glossary">RIP</content-link>, OSPF e <content-link target="{E32A4160-A110-4B62-8F7E-E2F1A53ADAA6}" type="glossary">EIGRP</content-link> para rotear a mesma rede não é efetivamente uma prática recomendada. Essa deve ser considerada uma prática não recomendada, não sendo algo que deveria ser feito em uma rede de produção. Isso é feito aqui para que você possa examinar os principais protocolos de roteamento antes de continuar, além de ver uma ilustração drástica do conceito de <content-link target="{4567B8D2-AA3D-4AE9-928C-284B811DA428}" type="glossary">distância administrativa</content-link>. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1401050000">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1401050100">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1401050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm1931341023">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401050000/tl1401050100/tl1401050101/cm1931341023.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401050000/tl1401050100/tl1401050101/cm1931341023text.xml"/></content-media>
<content-text><p>WAN é uma rede de comunicação de dados que funciona além do escopo geográfico de uma rede local. </p> <p>Na medida em que as empresas crescem, adicionar mais funcionários, abrir filiais e expandir até mercados globais, os requisitos de serviços integrados mudam. Esses requisitos de negócios orientam seus requisitos de rede. </p> <p>A Arquitetura corporativa Cisco se expande até o modelo de design hierárquico, dividindo ainda mais a rede corporativa em áreas física, lógica e funcional.</p> <p>A implementação de uma Arquitetura corporativa Cisco fornece uma rede segura, robusta, com grande disponibilidade que facilita a implantação de redes convergentes. </p> <p>As WANs funcionam de acordo com o modelo de referência OSI, principalmente nas camadas 1 e 2.</p> <p>Os dispositivos que colocam dados no loop local são chamados de equipamento terminal de circuito de dados, ou equipamento de comunicação de dados (DCE). Os dispositivos de cliente que transmitem os dados para o DCE são chamados de equipamento de terminal de dados (DTE). O DCE fornece principalmente uma interface para o DTE no link de comunicação na nuvem WAN. </p> <p>O ponto de demarcação físico é o local onde a responsabilidade da conexão passa da empresa para a operadora.</p> <p>Protocolos da camada de enlace de dados definem como os dados são encapsulados para transmissão em sites remotos e os mecanismos para transferir os quadros resultantes.</p> <p>Uma rede de circuito comutado estabelece um circuito (ou canal) dedicado entre nós e terminais antes da comunicação dos usuários.</p> <p>Uma rede comutada por pacotes divide os dados do tráfego em pacotes roteados em uma rede compartilhada. As redes de comutação de pacotes não exigem o estabelecimento de um circuito, e elas permitem a comunicação de muitos pares de nós no mesmo canal.</p> <p>Um link ponto-a-ponto fornece um caminho de comunicação WAN preestabelecido do local do cliente por meio da rede do provedor para um destino remoto. Os links ponto-a-ponto utilizam linhas alugadas para fornecer uma conexão dedicada.</p> <p>Entre as opções WAN de comutação de circuitos estão dialup analógico e ISDN. Entre as opções WAN de comutação de pacotes estão X.25, Frame Relay e ATM. A ATM transmite dados em células de 53 bytes, e não em quadros. A ATM é mais apropriada ao tráfego de vídeo. </p> <p>Entre as opções de conexão WAN com a Internet estão serviços de banda larga, como DSL, modem a cabo, sem fio de banda larga ou Metro Ethernet. A tecnologia VPN permite às empresas fornecer acesso seguro ao funcionário remoto pela Internet em serviços de banda larga.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1401050102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm1072212813">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401050000/tl1401050100/tl1401050102/cm1072212813.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1401000000/tl1401050000/tl1401050100/tl1401050102/cm1072212813text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1401050103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3766765679">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401050000/tl1401050100/tl1401050103/cm3766765679/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1401000000/tl1401050000/tl1401050100/tl1401050103/cm3766765679/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade abrange muitas das habilidades que você adquiriu nos três primeiros cursos do Exploration. Entre as habilidades estão criar uma rede, aplicar um esquema de endereçamento, configurar roteamento, <content-link target="{B00F4374-30BB-4C4A-BC36-AD15771584D5}" type="glossary">VLANs</content-link>, <content-link target="{8776D853-1CAD-4943-AEA4-BC2E928BA0BF}" type="glossary">STP</content-link> e <content-link target="{A7D87294-FAAE-4337-B1C8-D8FCAACFA099}" type="glossary">VTP</content-link>, além de testar a conectividade. Você deve revisar essas habilidades antes de continuar. Além disso, essa atividade é uma oportunidade de revisar os fundamentos do programa Packet Tracer. O Packet Tracer é integrado ao longo deste curso. Você deve saber como navegar no ambiente do Packet Tracer para concluir este curso. Use os tutoriais se você precisar de uma revisão dos princípios básicos do Packet Tracer. Os tutoriais estão localizados no menu Ajuda do Packet Tracer.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E4_PTAct_1_5_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1401060000">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1401060100">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1401060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm5203871760">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1401000000/tl1401060000/tl1401060100/tl1401060101/cm5203871760/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1401000000/tl1401060000/tl1401060100/tl1401060101/cm5203871760/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Teste do capítulo</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
