<chapter type="" id="tl1406000000">
<title><content-text>Serviços de funcionário remoto</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1406000000">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406000100">
<title><content-text>Introdução do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm9522791329">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406000000/tl1406000100/tl1406000101/cm9522791329.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406000000/tl1406000100/tl1406000101/cm9522791329text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Trabalho remoto é o trabalho longe de um local de trabalho tradicional, geralmente um escritório em casa. As razões para escolher o trabalho remoto são variadas e incluem desde a conveniência pessoal até permitir oportunidades para que funcionários lesionados ou isolados continuem trabalhando durante os períodos de convalescença. </p> <p>Trabalho remoto é um termo amplo que se refere à condução de um trabalho através da conexão com um local de trabalho a partir de uma localização remota, com a ajuda das telecomunicações. Um trabalho remoto eficiente é possível por causa das conexões de Internet banda larga, redes virtuais privadas (VPN) e tecnologias mais avançadas, incluindo Voice over IP (VoIP, Voz sobre IP) e videoconferência. O trabalho remoto pode economizar o dinheiro que seria gasto em viagens, infra-estrutura e suporte das instalações. </p> <p>Empresas modernas empregam pessoas que não podem viajar para trabalhar diariamente ou que acreditam que trabalhar em um escritório em casa é mais prático. Essas pessoas, chamadas de funcionários remotos, devem conectar-se à rede da empresa de forma que possam trabalhar em seus escritórios em casa. </p> <p>Este capítulo explica como as organizações podem fornecer conexões de rede remota seguras, rápidas e confiáveis para os funcionários remotos.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1406010000">
<title><content-text>Requisitos de negócios para serviços de funcionário remoto</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406010100">
<title><content-text>Os requisitos de negócios para serviços de funcionário remoto</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2520318719">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010100/tl1406010101/cm2520318719.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010100/tl1406010101/cm2520318719text.xml"/></content-media>
<content-text><p>É cada vez maior o número de empresas que acreditam ser benéfico ter funcionários remotos. Com os avanços nas tecnologias de banda larga e sem fio, trabalhar longe do escritório não apresenta mais os desafios que apresentava no passado. Os funcionários podem trabalhar remotamente quase como se eles estivessem em suas baias ou na sala ao lado. As organizações podem distribuir dados, voz, vídeo e aplicativos em tempo real de modo lucrativo, estendidos em uma única conexão de rede comum por toda sua força de trabalho, não importando o quão remota e espalhada ela esteja. </p> <p>Os benefícios do trabalho à distância se estendem muito além da capacidade de os negócios renderem lucros. O trabalho à distância afeta a estrutura social das sociedades e pode ter efeitos positivos sobre o ambiente. </p> <p>Para as operações de negócios do cotidiano, convém ser capaz de manter a continuidade no caso de fatores como clima, tráfego, congestionamento, desastres naturais ou outros eventos imprevisíveis atrapalharem os funcionários de chegar ao local de trabalho. Em uma escala mais ampla, a capacidade dos negócios de prestar mais serviços em todos os fusos horários e fronteiras internacionais foi enormemente aprimorada utilizando os funcionários remotos. A redução e a terceirização de soluções são mais fáceis de implementar e gerenciar.</p> <p>De uma perspectiva social, as opções de trabalho remoto aumentam as oportunidades de emprego para diversos grupos, incluindo pais com filhos pequenos, deficientes e pessoas que moram em áreas remotas. Os funcionários remotos desfrutam de um tempo em família com maior qualidade, menor stress causado pelas viagens e, no geral, proporcionam aos seus chefes uma maior produtividade, satisfação e conservação. Na era da mudança de clima, o trabalho remoto é uma outra maneira de as pessoas reduzirem sua emissão de gás carbônico.</p> <p>Ao criar arquiteturas de rede que suportam uma solução de trabalho remoto, os programadores devem equilibrar os requisitos organizacionais para segurança, gerenciamento de infra-estrutura, escalabilidade e acessibilidade com relação às necessidades práticas dos funcionários remotos para a facilidade de uso, velocidades de conexão e confiabilidade do serviço. </p> <p>Para permitir que os negócios e os funcionários remotos operem de modo efetivo, nós devemos equilibrar a seleção das tecnologias e criar cuidadosamente os serviços de trabalho à distância. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406010200">
<title><content-text>A solução do funcionário remoto</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8691423219">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010200/tl1406010201/cm8691423219.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010200/tl1406010201/cm8691423219text.xml"/></content-media>
<content-text><p>As organizações precisam de redes seguras, confiáveis e econômicas para conectar as sedes sociais, filiais e fornecedores. Com o número crescente de funcionários remotos, as empresas têm uma necessidade cada vez maior de maneiras seguras, confiáveis e econômicas de conectar-se a pessoas trabalhando em pequenos escritórios e escritórios em casa (small offices, home offices), e outros locais remotos, com recursos nos locais corporativos.</p> <p>A figura ilustra as topologias de conexão remota que as redes modernas utilizam para conectar-se a locais remotos. Em alguns casos, os locais remotos se conectam somente ao local da sede, enquanto, em outros casos, os locais remotos se conectam a diversos locais. A filial na figura se conecta aos locais da sede e de parceiros, enquanto o funcionário remoto possui uma única conexão com a sede. </p> <p><b>Clique no botão Opções na figura.</b></p> <p>A figura exibe três tecnologias de conexão remota disponíveis para as que organizações suportem serviços de funcionários remotos:</p> <p><ul><li> As tecnologias de Camada 2 de WAN privadas tradicionais, incluindo Frame Relay, ATM e linhas alugadas, fornecem muitas soluções de conexão remota. A segurança destas conexões depende da operadora. </li><li> As Redes Virtuais Privadas (VPNs) IPsec oferecem uma conectividade flexível e escalável. As conexões ponto a ponto podem fornecer uma conexão segura, rápida e confiável aos funcionários remotos. Esta é a opção mais comum para os funcionários remotos, combinada com o acesso remoto por banda larga, a fim de estabelecer uma VPN segura sobre a Internet pública. (Um meio menos confiável de conectividade que utiliza a Internet é uma conexão discada.)</li><li> O termo banda larga refere-se a sistemas de comunicação avançados capazes de fornecer uma transmissão de serviços de alta velocidade, tais como dados, voz e vídeo, através da Internet e outras redes. A transmissão é fornecida por uma grande variedade de tecnologias, incluindo a DSL (Digital subscriber line, DSL) e a tecnologia de <content-link target="{575F6060-320B-482B-9952-67EE6F6BCBC7}" type="glossary">cabo de fibra ótica</content-link>, cabo coaxial, sem fio e satélite. As velocidades de transmissão de dados do serviço de banda larga geralmente ultrapassam os 200 <content-link target="{9ACFA05D-4D77-456D-9A52-2881940DF1F8}" type="glossary">kilobits por segundo (kbps)</content-link>, ou 200.000 bits por segundo, em pelo menos uma direção: downstream (da Internet para o computador do usuário) ou upstream (do computador do usuário para a Internet).</li></ul></p> <p>Este capítulo descreve como cada uma destas tecnologias opera e apresenta algumas das etapas necessárias para assegurar que as conexões de funcionários remotos sejam seguras.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2037427411">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010200/tl1406010202/cm2037427411.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010200/tl1406010202/cm2037427411text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Para conectar-se efetivamente às redes de suas organizações, os funcionários remotos precisam de dois conjuntos principais de componentes: componentes de escritório em casa e componentes corporativos. A opção de adicionar componentes de telefonia IP está se tornando mais comum à medida que as operadoras estendem os serviços de banda larga para mais áreas. Os componentes de Voice over IP (VoIP, Voz sobre IP) e de videoconferência se tornarão, em breve, partes esperadas do conjunto de ferramentas dos funcionários remotos.</p> <p>Conforme mostrado na figura, o trabalho à distância necessita dos seguintes componentes:</p> <p><ul><li> Componentes de escritório em casa - Os componentes necessários de um escritório em casa são um laptop ou computador desktop, acesso de banda larga (cabo ou DSL) e um roteador de VPN ou software de cliente de VPN instalado no computador. Componentes adicionais podem incluir um <content-link target="{81BB9F2F-8B1F-4532-B624-361AA9AF31F3}" type="glossary">ponto de acesso</content-link> sem fio. Ao viajar, os funcionários remotos precisam de uma conexão de Internet e um cliente de VPN para conectar-se à rede corporativa por qualquer conexão discada, de rede ou de banda larga disponível.</li><li> Componentes corporativos - Os componentes corporativos são os roteadores habilitados para VPN, concentradores de VPN, mecanismos de segurança multifuncionais, autenticação e dispositivos de gerenciamento centrais para uma agregação e conclusão flexíveis das conexões de VPN.</li></ul></p> <p>Normalmente, a prestação de suporte para VoIP e videoconferência exige melhorias para estes componentes. Os roteadores precisam da funcionalidade de Qualidade de Serviço (Quality of Service, QoS). O QoS refere-se à capacidade de uma rede de fornecer um melhor serviço para o tráfego de rede selecionado, conforme necessário para os aplicativos de voz e vídeo. Uma discussão mais aprofundada sobre o QoS está além do escopo deste curso. </p> <p>A figura mostra um túnel de VPN criptografado que conecta o funcionário remoto à rede corporativa. Este é o coração das conexões seguras e confiáveis do funcionário remoto. Uma VPN é uma rede de dados privada que utiliza a infra-estrutura de telecomunicação pública. A segurança de VPN mantém a privacidade utilizando um protocolo de <content-link target="{AB340226-A8ED-4718-840A-C6D75E8EE978}" type="glossary">tunelamento</content-link> e procedimentos de segurança. </p> <p>Este curso apresenta o protocolo IPsec (Segurança de IP) como a abordagem escolhida para criar túneis de VPN seguros. Ao contrário das abordagens de segurança anteriores, que aplicam a segurança na camada de Aplicativos do modelo de Interconexão de Sistemas Abertos (OSI), o IPsec funciona na camada de rede ou processamento de pacote.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1406020000">
<title><content-text>Serviços de banda larga</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406020100">
<title><content-text>Conectando os funcionários remotos à WAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9470947506">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020100/tl1406020101/cm9470947506.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020100/tl1406020101/cm9470947506text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Os funcionários remotos geralmente utilizam diversos aplicativos (por exemplo, email, aplicativos da web, aplicativos importantes para o trabalho, colaboração em tempo real, voz, vídeo e videoconferência) que exigem uma conexão com uma largura de banda alta. A escolha da tecnologia de rede de acesso e a necessidade de assegurar uma largura de banda satisfatória são as primeiras considerações a serem feitas ao conectar os funcionários remotos.</p> <p>As conexões por cabo residencial, DSL e banda larga sem fio são as três opções que fornecem uma largura de banda alta para os funcionários remotos. A baixa largura de banda fornecida por uma conexão de modem discada normalmente não é suficiente, embora seja útil para um acesso móvel durante viagens. Uma conexão discada de modem somente deve ser considerada quando as outras opções não estiverem disponíveis.</p> <p>Os funcionários remotos precisam de uma conexão a um ISP para acessar a Internet. Os ISPs oferecem diversas opções de conexão. Os principais métodos de conexão utilizados por escritórios em casa e pequenas empresas são:</p> <p><ul><li> <b>Acesso discado</b> - Uma opção barata que utiliza qualquer linha telefônica e um modem. Para conectar-se ao ISP, um usuário liga para o número de telefone de acesso ISP. A conexão discada é a opção de conexão mais lenta, utilizada geralmente por funcionários móveis em áreas onde não estão disponíveis opções de conexão de velocidade mais alta.</li><li> <b>DSL</b> - Normalmente mais caro que a discada, mas proporciona uma conexão mais rápida. A conexão DSL também utiliza linhas telefônicas, mas, diferentemente do acesso discado, ele fornece uma conexão contínua com a Internet. O DSL utiliza um modem de alta velocidade especial que separa o sinal de DSL do sinal de telefone e fornece uma conexão Ethernet com um computador host ou rede local.</li><li> <b>Modem a cabo</b> - Oferecido por provedores de serviços de televisão a cabo. O sinal de Internet é levado no mesmo cabo coaxial que leva a televisão a cabo. Um modem a cabo especial separa o sinal da Internet dos outros sinais levados no cabo e fornece uma conexão Ethernet com um computador host ou rede local. </li><li> <b>Satélite</b> - Oferecido por provedores de serviços de satélite. O computador é conectado através da Ethernet a um modem de satélite que transmite sinais de radiofreqüência ao ponto de presença (point of presence, POP) mais próximo dentro da rede de satélite.</li></ul></p> <p>Nesta seção, você aprenderá como os serviços de banda larga, tais como o DSL, cabo e conexão de banda larga sem fio, estendem as redes da empresa para permitir o acesso dos funcionários remotos.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406020200">
<title><content-text>Cabo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2164973549">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020201/cm2164973549.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020201/cm2164973549text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Acessar a Internet por uma rede a cabo é uma opção popular utilizada pelos funcionários remotos para acessar a rede de sua empresa. O sistema a cabo utiliza um cabo coaxial que leva os sinais de freqüência de rádio (<content-link target="{44F00E8D-D919-40EC-87A6-260F29B7F8A0}" type="glossary">RF</content-link>) através da rede. O cabo coaxial é o primeiro meio utilizado para criar sistemas de TV a cabo.</p> <p>A televisão a cabo surgiu na Pensilvânia em 1948. John Walson, o proprietário de uma loja de eletrodomésticos em uma pequena cidade montanhesca, precisava resolver problemas de recepção pelos quais seus clientes passavam ao tentar receber sinais de TV da Filadélfia pelas montanhas. Walson ergueu uma antena em um poste de eletricidade no topo de uma montanha que permitiu que ele demonstrasse as televisões em sua loja com broadcasts provenientes das três estações da Filadélfia. Ele conectou a antena à sua loja de eletrodomésticos por um cabo e modificou os otimizadores de sinal. Em seguida, ele conectou diversos clientes seus que estavam localizados pelo caminho do cabo. Este foi o primeiro sistema de televisão de antena comunitária (<content-link target="{D81992F2-72A6-4336-BE14-8D8D5FB13132}" type="glossary">CATV</content-link>, community antenna television) nos Estados Unidos. </p> <p>A empresa de Walson cresceu ao longo dos anos e ele ficou conhecido como o fundador da indústria de televisão a cabo. Ele também foi o primeiro operador de cabo a utilizar microondas para importar estações de televisão distantes, o primeiro a utilizar o cabo coaxial para aprimorar a qualidade da imagem e o primeiro a distribuir a programação de televisão paga. </p> <p>A maioria das operadoras a cabo utilizam antenas parabólicas para reunir os sinais de TV. No início, os sistemas eram unidirecionais, com amplificadores em cascata colocados em série ao longo da rede para compensar a perda de sinal. Estes sistemas utilizavam grampos para juntar os sinais de vídeo dos troncos principais para as casas dos assinantes por meio dos <content-link target="{E95D255B-1A4E-4FEE-B5B4-50104189DBC6}" type="glossary">cabos de derivação</content-link>. </p> <p>Os sistemas de cabo modernos fornecem uma comunicação bidirecional entre os assinantes e o operador de cabo. As operadores a cabo oferecem agora serviços de telecomunicações avançados, incluindo acesso de alta velocidade à Internet, televisão a cabo digital e serviço de telefone residencial. As operadoras a cabo geralmente implantam redes coaxiais de fibra híbrida (HFC) para permitir uma transmissão de dados de alta velocidade para os modems a cabo localizados em um escritório em casa. </p> <p>A figura ilustra os componentes de um típico sistema a cabo moderno.</p> <p><b>Passe o mouse sobre cada componente na figura </b>para ver uma descrição sobre o que eles fazem.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6510357455">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020202/cm6510357455.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020202/cm6510357455text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O espectro eletromagnético abrange uma grande variedade de freqüências. </p> <p>A <content-link target="{5DFD9C93-9F61-40DB-95CF-89A3E0BE9662}" type="glossary">frequência</content-link> é a taxa na qual os ciclos (ou voltagem) atuais ocorrem, computada como o número de "ondas" por segundo. Comprimento de onda é a velocidade de propagação do sinal eletromagnético dividida por sua freqüência em <content-link target="{6E38C9FA-A781-4679-B71F-069C858E1363}" type="glossary">ciclos por segundo</content-link>. </p> <p>As ondas de rádio, geralmente chamadas de RF, constituem uma parte do espectro eletromagnético entre aproximadamente 1 quilohertz (kHz) e 1 terahertz. Quando os usuários ajustam um rádio ou TV para localizar diferentes estações de rádio ou canais de TV, eles estão ajustando diferentes freqüências eletromagnéticas por esse espectro de RF. O mesmo princípio se aplica ao sistema a cabo.</p> <p>A indústria da TV a cabo utiliza uma parte do espectro eletromagnético de RF. Dentro do cabo, freqüências diferentes levam canais de TV e dados. Na extremidade do assinante, equipamentos como TVs, VCRs e conversores de TVs de alta definição são ajustados para determinadas freqüências que permitem que o usuário veja o canal ou, utilizando um modem a cabo, tenha acesso à Internet de alta velocidade.</p> <p>Uma rede a cabo é capaz de transmitir sinais no cabo em ambas as direções ao mesmo tempo. Utiliza-se o seguinte escopo de freqüência:</p> <p><ul><li> <b>Downstream</b> - A direção de uma transmissão de sinal RF (canais de TV e dados) da origem (headend) para o destino (assinantes). A transmissão da origem para o destino é chamada de caminho de encaminhamento (forward path). As freqüências downstream estão no intervalo de 50 a 860 megahertz (MHz). </li><li> <b>Upstream</b> - A direção da transmissão de sinal RF dos assinantes para o headend, retorno ou caminho reverso. As freqüências de upstream estão no intervalo de 5 a 42 MHz.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5962940380">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020203/cm5962940380.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020203/cm5962940380text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O DOCSIS (Data-over-Cable Service Interface Specification, Especificação de Interface de Serviço de Dados sobre Cabo) é um padrão internacional desenvolvido pela CableLabs, um consórcio de pesquisa e desenvolvimento sem fins lucrativos para as tecnologias relacionadas a cabo. A CableLabs testa e certifica os dispositivos de fornecedores de equipamento a cabo, como modems a cabo e sistemas de terminação de modem a cabo, e concede o status de certificado ou qualificado pela DOCSIS.</p> <p>A DOCSIS define os requisitos de interface de suporte de comunicações e operação para um sistema de dados a cabo e permite a adição de transferência de dados de alta velocidade a um sistema de CATV existente. As operadoras a cabo empregam a DOCSIS para fornecer acesso à Internet através de sua infra-estrutura coaxial de fibra híbrida (HFC) existente. </p> <p> </p> <p>A DOCSIS especifica os requisitos de OSI de Camadas 1 e 2:</p> <p><ul><li> <b>Camada física</b> - Para os sinais de dados que a operadora a cabo pode utilizar, a DOCSIS especifica as larguras de canal (larguras de banda de cada canal) como 200 kHz, 400 kHz, 800 kHz, 1,6 MHz, 3,2 MHz e 6,4 MHz. A DOCSIS também especifica as técnicas de modulação (o modo de utilizar o sinal RF para comunicar os dados digitais).</li><li> <b>Camada <content-link target="{5B128F17-505E-49E2-B801-7EB2297067B7}" type="glossary">MAC</content-link></b> - Define um <content-link target="{A3CE1583-9B6D-465F-813B-5A6009A7F183}" type="glossary">método de acesso</content-link> determinístico: método de acesso múltiplo por divisão de tempo (Time-division multiple access, TDMA) ou método de acesso múltiplo por divisão de código síncrono (Synchronous code division multiple access, S-CDMA).</li></ul></p> <p>Para compreender os requisitos de camada MAC para a DOCSIS, convém explicar como as diversas tecnologias de comunicação dividem o acesso por canal. O TDMA divide o acesso por tempo. O acesso múltiplo de divisão por freqüência (Frequency-division multiple access, FDMA) divide o acesso por freqüência. O acesso múltiplo por divisão de código (CDMA) emprega uma tecnologia de amplo espectro e um esquema de codificação especial nos quais cada transmissor recebe um código específico. </p> <p>Uma analogia que ilustra estes conceitos começa com uma sala representando um canal. A sala está cheia de pessoas que precisam falar umas com as outras. Em outras palavras, elas precisam de um acesso ao canal. Uma solução é permitir que as pessoas falem em turnos (divisão por tempo). Outra solução é que cada pessoa fale em tons diferentes (divisão por freqüência). Em CDMA, eles falariam em idiomas diferentes. Pessoas falando no mesmo idioma podem se entender, mas não as outras pessoas. Em CDMA de rádio, utilizado por muitas redes de telefonia celular norte-americanas, cada grupo de usuários possui um código compartilhado. Muitos códigos ocupam o mesmo canal, mas somente os usuários associados com um código específico podem se entender. O S-CDMA é uma versão proprietária de CDMA desenvolvida pela Terayon Corporation para a transmissão de dados através de redes por cabo coaxial. O S-CDMA espalha os dados digitais para ambas as direções com uma ampla banda de freqüência e permite que vários assinantes conectados à rede transmitam e recebam dados simultaneamente. O S-CDMA é seguro e extremamente resistente a ruídos.</p> <p>Os planos para bandas de alocação de freqüência diferem entre os sistemas a cabo norte-americanos e europeus. O Euro-DOCSIS é adaptado para ser utilizado na Europa. As principais diferenças entre o DOCSIS e o Euro-DOCSIS estão relacionadas às larguras de banda do canal. Os padrões técnicos de TV variam pelo mundo, o que afeta o modo como as variantes de DOCSIS se desenvolvem. Os padrões de TV internacionais incluem o NTSC na América do Norte e em partes do Japão; PAL na maior parte da Europa, Ásia, África, Austrália, Brasil e Argentina, e o SECAM na França e em alguns países da Europa oriental. </p> <p>Mais informações estão disponíveis nos seguintes sites:</p> <p><ul><li> Sobre o DOCSIS: <content-link target="http://www.cablemodem.com/specifications" type="external">http://www.cablemodem.com/specifications</content-link> </li><li> Sobre o Euro-DOCSIS: <content-link target="http://www.eurocablelabs.com" type="external">http://www.eurocablelabs.com</content-link></li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8210024441">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020204/cm8210024441.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020204/cm8210024441text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Prestar serviços através de uma rede a cabo exige diferentes freqüências de rádio. As freqüências downstream estão na faixa de 50 a 860 MHz, e as freqüências upstream estão no intervalo de 5 a 42 MHz. </p> <p>São necessários dois tipos de equipamento para enviar sinais de modem digitais upstream e downstream em um sistema a cabo:</p> <p><ul><li> O sistema de terminação de modem por cabo (Cable modem termination system, CMTS) no headend da operadora a cabo</li><li> Modem a cabo (CM) na extremidade do assinante</li></ul></p> <p><b>Passe o mouse sobre os componentes na figura</b> e observe a função que cada um desempenha.</p> <p>Um CMTS de headend comunica-se com os CMs localizados nas casas dos assinantes. O headend é, na verdade, um roteador com bancos de dados para prestar serviços na Internet para assinantes a cabo. A arquitetura é relativamente simples, utilizando uma rede coaxial ótica combinada na qual a <content-link target="{FC5E8550-E67D-4D06-B31E-BFB63E98AE9E}" type="glossary">fibra ótica</content-link> substitui a rede coaxial com a menor largura de banda. </p> <p>Uma malha de cabos de tronco de fibra conecta o headend aos nós onde ocorre a conversão de sinal ótico para sinal RF. A fibra leva o mesmo conteúdo de banda larga para as conexões de Internet, serviço de telefonia e fluxo de vídeo que o cabo coaxial leva. Os cabos alimentadores coaxiais são originados do nó que leva os sinais de RF aos assinantes. </p> <p>Em uma rede HFC moderna, são conectados geralmente 500 a 2.000 assinantes de dados ativos a um segmento de rede a cabo, todos compartilhando a largura de banda upstream e downstream. A largura de banda real para o serviço de Internet por uma linha de CATV pode ser de até 27 Mb/s no caminho de download para o assinante e de aproximadamente 2,5 Mb/s de largura de banda no caminho de carregamento. Baseado na arquitetura de rede a cabo, nas práticas de aprovisionamento do operador de cabo e na carga de tráfego, um assinante individual pode obter, normalmente, uma velocidade de acesso entre 256 kb/s e 6 Mb/s.</p> <p>Quando ocorre um congestionamento da rede devido ao excesso de uso, a operadora a cabo pode colocar uma largura de banda adicional para obter serviços de dados alocando um canal de TV adicional para dados de alta velocidade. Esta adição pode dobrar efetivamente a largura de banda de downstream disponível para os assinantes. Outra opção é reduzir o número de assinantes atendidos por cada segmento de rede. Para reduzir o número de assinantes, a operadora a cabo realiza mais uma divisão na rede colocando as conexões de fibra ótica mais próximas e mais profundas na vizinhança. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406020300">
<title><content-text>DSL</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2414244009">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020301/cm2414244009.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020301/cm2414244009text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O DSL é um meio de fornecer conexões de alta velocidade através de fios de cobre instalados. Nesta seção, nós observamos o DSL como uma das principais soluções disponíveis para o funcionário remoto.</p> <p>Há muitos anos, a Bell Labs identificou que uma conversação de voz típica através de um loop local exigia uma largura de banda de somente 300 Hz a 3 kHz. Por muitos anos, as redes de telefonia não utilizaram uma largura de banda acima de 3 kHz. Os avanços na tecnologia permitiram que o DSL utilizasse uma largura de banda adicional de 3 kHz até 1 MHz para fornecer os serviços de dados de alta velocidade através das linhas de cobre comuns. </p> <p>Por exemplo, o DSL assimétrico (ADSL) utiliza um intervalo de freqüência de aproximadamente 20 kHz a 1 MHz. Felizmente, são necessárias somente pequenas mudanças na infra-estrutura das empresas de telefonia existentes para fornecer os dados da largura de banda alta aos assinantes. A figura mostra uma representação da alocação do espaço de largura de banda em um fio de cobre para ADSL. A área azul identifica o intervalo de freqüência utilizado pelo serviço de telefonia de grau de voz, geralmente chamado de serviço de telefone antigo simples (Plain old telephone service, <content-link target="{BD84A2F1-6BD7-4698-9C7D-09767DBE9310}" type="glossary">POTS</content-link>). Os outros espaços coloridos representam o espaço de freqüência utilizado pelos sinais DSL de upstream e downstream.</p> <p>Os dois tipos básicos de tecnologias DSL são assimétricos (ADSL) e simétricos (SDSL). Todas as formas de serviço DSL são classificadas como ADSL ou SDSL, e existem diversas variedades de cada tipo. O ADSL fornece uma maior largura de banda de downstream do que largura de banda de carregamento para o usuário. O SDSL fornece a mesma capacidade em ambas as direções. </p> <p>As diferentes variedades de DSL fornecem larguras de banda diferentes, algumas com recursos que excedem os recursos de uma linha alugada T1 ou E1. As taxas de transferência são dependentes do comprimento real do loop local e do tipo e condição de seu cabeamento. Para obter um serviço satisfatório, o loop deve ter menos do que 5,5 quilômetros (3,5 milhas).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8263626696">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020302/cm8263626696.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020302/cm8263626696text.xml"/></content-media>
<content-text><p>As operadoras implantam as conexões DSL na última etapa de uma rede de telefonia local, chamada de loop local ou última milha. A conexão é configurada entre um par de modems em qualquer extremidade de um fio de cobre que se estende entre o CPE (Customer premises equipment, Equipamento do usuário) e o DSLAM (Digital subscriber line access multiplexer, Multiplexador de acesso à linha digital do assinante). Um DSLAM é o dispositivo localizado no escritório central (Central office, CO) da operadora e concentra as conexões de diversos assinantes de DSL. </p> <p><b>Clique no botão Conexões DSL na figura.</b></p> <p>A figura mostra o principal equipamento necessário para fornecer uma conexão de DSL com um escritório em casa. Os dois componentes principais são o transceiver DSL e o DSLAM:</p> <p><ul><li> <b><content-link target="{459CEACA-55BB-4528-840B-58D981C4348F}" type="glossary">Transceiver</content-link></b> - Conecta o computador do funcionário remoto ao DSL. Normalmente o transceiver é um modem DSL conectado ao computador utilizando um cabo USB ou Ethernet. Os transceivers DSL mais novos podem ser integrados em roteadores pequenos com portas de switch 10/100 múltiplas, adequadas para serem usadas no escritório em casa. </li><li> <b>DSLAM</b> - Situado no CO da operadora, o DSLAM combina as conexões DSL individuais de usuários em um link da alta capacidade para um ISP e, desse modo, para a Internet.</li></ul></p> <p><b>Clique no botão Roteador DSL e DSLAM na figura.</b></p> <p>A vantagem que o DSL tem sobre a tecnologia a cabo é que o DSL não é um meio compartilhado. Cada usuário tem uma conexão direta separada para o DSLAM. A adição de usuários não impede o desempenho, a menos que a conexão da Internet do DSLAM para o ISP, ou a Internet, fique saturada. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5916670104">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020303/cm5916670104.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020303/cm5916670104text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O principal benefício do ADSL é a capacidade de fornecer serviços de dados junto com serviços de voz POTS. </p> <p>Quando a operadora coloca a voz analógica e o ADSL no mesmo fio, a operadora divide os canais POTS do modem ADSL utilizando filtros ou separadores. Esta configuração garante um serviço de telefonia regular ininterrupto mesmo se o ADSL falhar. Quando os filtros ou separadores estiverem posicionados, o usuário pode utilizar a linha telefônica e a conexão ADSL simultaneamente, sem efeitos adversos em qualquer serviço.</p> <p>Os sinais ADSL distorcem a transmissão de voz e são divididos ou filtrados no equipamento do cliente. Existem duas maneiras de separar o ADSL da voz no equipamento do cliente, utilizando um microfiltro ou um separador.</p> <p>Um microfiltro é um filtro de baixa passagem passivo com duas extremidades. Uma extremidade se conecta ao telefone e a outra se conecta à tomada do telefone. Esta solução elimina a necessidade de um técnico visitar o local e permite que o usuário utilize qualquer tomada na casa para voz ou serviço ADSL.</p> <p>Os separadores POTS separam o tráfego DSL do tráfego POTS. O separador POTS é um dispositivo passivo. No caso de uma falha de energia, o tráfego de voz ainda vai para o switch de voz no CO da operadora. Os separadores estão localizados no CO e, em algumas implantações, no equipamento do cliente. No CO, o separador de POTS separa o tráfego de voz, destinado às conexões POTS, e o tráfego de dados destinado ao DSLAM.</p> <p>A figura mostra o loop local terminando no equipamento do cliente no ponto de demarcação. O dispositivo real é o dispositivo de <content-link target="{9E88FB2C-6CC7-4C69-B013-F41FF2C22DDF}" type="glossary">interface de rede</content-link> (NID, Network interface device). Este ponto é normalmente onde a linha telefônica entra no equipamento do cliente. Neste momento, um separador pode ser anexado à linha telefônica. O separador bifurca a linha telefônica: uma ponta fornece a instalação elétrica de telefone original para os telefones e a outra ponta se conecta ao modem ADSL. O separador age como um filtro de baixa passagem, permitindo que somente as freqüências de 0 a 4 kHz passem para o telefone ou saiam dele. Instalar o separador POTS ao NID geralmente significa que um técnico deve ir para o local do cliente. </p> <p>Devido a este trabalho e suporte técnico adicional, a maioria das instalações em casa utilizam hoje microfiltros, conforme mostrado na figura. O uso de microfiltros também apresenta a vantagem de fornecer uma conectividade mais ampla em toda a residência. Considerando que o separador POTS separa os sinais ADSL e de voz no NID, normalmente existe somente uma saída ADSL disponível na casa.</p> <p><b>Clique no botão Microfiltros na figura.</b></p> <p>A figura mostra um layout de DSL de escritório em casa típico utilizando microfiltros. Nesta solução, o usuário pode instalar microfiltros de linha em cada telefone, ou instalar microfiltros embutidos na parede no lugar de tomadas de telefone normais. Ao passar o mouse sobre os microfiltros no gráfico, serão mostradas fotos de produtos da Cisco.</p> <p><b>Clique no botão Separador na figura.</b></p> <p>Se a operadora instalasse um separador, ele seria colocado entre o NID e o sistema de distribuição telefônica interno. Um fio iria diretamente para o modem DSL e o outro levaria o sinal de voz aos telefones. Ao passar o mouse sobre a caixa de separador no gráfico, um esquema de instalação elétrica típico será revelado.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406020400">
<title><content-text>Banda larga sem fio</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2012908866">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020401/cm2012908866.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020401/cm2012908866text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O acesso de banda larga por ADSL ou cabo proporciona aos funcionários remotos conexões mais rápidas do que a discada, mas, até recentemente, os PCs de escritório em casa tinham que conectar-se a um modem ou um roteador pelo cabo (Ethernet) Cat 5. Os sistemas de rede sem fio, ou Wi-Fi (wireless fidelity), aprimoraram esta situação, não somente no escritório em casa, mas também nos diversos prédios de empresas. </p> <p>Utilizando os padrões de rede 802.11, os dados viajam de local para local em ondas de rádio. O que torna o sistema de rede 802.11 relativamente fácil de implantar é que ele utiliza o espectro de rádio não licenciado para enviar e receber os dados. A maioria das transmissões de rádio e TV são reguladas pelo governo e exigem uma licença de uso. </p> <p>A partir de 2007, os fabricantes de computador iniciaram a criação de adaptadores de rede sem fio na maioria dos laptops. Como o preço dos chipsets para Wi-Fi continua caindo, ele está se tornando uma opção de sistema de rede muito econômica também para computadores desktop. </p> <p>Os benefícios do Wi-Fi estão além de não ter de utilizar ou instalar conexões de rede com fios. O sistema de rede sem fio fornece mobilidade. As conexões sem fio fornecem maior flexibilidade e produtividade ao funcionário remoto.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3211848817">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020402/cm3211848817.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020402/cm3211848817text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Até recentemente, havia a necessidade de uma limitação significativa do acesso sem fio para estar dentro do intervalo de transmissão local (geralmente menos que 100 pés) de um roteador para rede sem fio ou ponto de acesso sem fio que possuísse uma conexão conectada por fios com a Internet. Quando um trabalhador deixava o escritório ou casa, o acesso sem fio não estava prontamente disponível. </p> <p>Porém, com os avanços na tecnologia, o alcance das conexões sem fio foi estendido. O conceito de hotspots aumentou o acesso a conexões sem fio pelo mundo. Um hotspot é a área coberta por um ou mais pontos de acesso interconectados. Locais de concentração de público, como cafés, parques e bibliotecas, criaram hotspots de Wi-Fi, esperando aumentar os negócios. Ao sobrepor os pontos de acesso, os hotspots podem abranger muitas milhas quadradas. </p> <p>Novos desenvolvimentos em tecnologia de banda larga sem fio estão aumentando a disponibilidade sem fio. São alguns deles:</p> <p><ul><li> Wi-Fi municipal</li><li> WiMAX</li><li> Internet por satélite</li></ul></p> <p>Os governos municipais também se juntaram à revolução Wi-Fi. As cidades estão implantando redes municipais sem fio, trabalhando geralmente com operadoras. Algumas dessas redes fornecem acesso à Internet de alta velocidade sem custos ou por um preço consideravelmente menor do que o de outros serviços de banda larga. Outras cidades reservam suas redes Wi-Fi para uso oficial, fornecendo à polícia, aos bombeiros e aos funcionários públicos um acesso remoto à Internet e a redes municipais. </p> <p><b>Clique no botão Único roteador na figura.</b></p> <p>A figura mostra uma implantação doméstica típica utilizando um único roteador para rede sem fio. Esta implantação utiliza o modelo hub-and-spoke. Se o único roteador para rede sem fio falhar, toda a conectividade é perdida. Passe seu mouse sobre a caixa de texto.</p> <p><b>Clique no botão Malha na figura.</b></p> <p>A maioria das redes municipais sem fio utiliza uma topologia em malha em vez de um modelo hub-and-spoke. Uma malha é uma série de pontos de acesso (transmissores de rádio), como mostrado na figura. Cada ponto de acesso está no intervalo e pode comunicar-se com pelo menos dois outros pontos de acesso. A malha cobre sua área com sinais de radiofreqüência. Os sinais viajam de ponto de acesso para ponto de acesso por esta nuvem.</p> <p>Uma rede em malha possui diversas vantagens sobre os hotspots de único roteador. A instalação é mais fácil e pode ser mais barata porque existem menos fios. A implantação sobre uma área urbana grande é mais rápida. De um ponto de vista operacional, ela é mais confiável. No caso de falha de um nó, outros nós na malha compensarão. </p> <p><b>Clique no botão WiMAX na figura.</b></p> <p>O WiMAX (Interoperabilidade Mundial para Acesso Microondas, Worldwide Interoperability for Microwave Access) é a tecnologia de telecomunicações destinada a fornecer dados sem fio por longas distâncias em uma variedade de modos, de links de ponto a ponto até o acesso de tipo de celular móvel completo. O WiMAX opera em velocidades mais altas, sobre maiores distâncias e para um maior número de usuários que o Wi-Fi. Devido a sua maior velocidade (largura de banda) e preços de componentes em queda, prevê-se que o WiMAX suplantará em breve as redes de malha municipais para implantações sem fio.</p> <p>Uma rede WiMAX consiste em dois componentes principais:</p> <p><ul><li> Uma torre que é semelhante em conceito a uma torre de telefonia celular. Uma torre de WiMAX única pode fornecer cobertura para uma área de 3.000 milhas quadradas, ou quase 7.500 quilômetros quadrados.</li><li> Um receptor de WiMAX, semelhante em tamanho e forma a uma placa de PCMCIA, ou incorporado a um laptop ou outro dispositivo sem fio.</li></ul></p> <p>Uma estação de torre WiMAX se conecta diretamente à Internet utilizando uma conexão de largura de banda alta (por exemplo, uma linha de T3). Uma torre também pode conectar-se a outras torres de WiMAX utilizando os links de microondas de linha de visão. O WiMAX é capaz, dessa forma, de abranger áreas rurais fora do alcance do cabo de "última milha" e tecnologias de DSL.</p> <p><b>Clique no botão Satélite na figura.</b></p> <p>Os serviços de Internet por Satélite são utilizados em locais em que o acesso à Internet por terra não está disponível, ou para instalações temporárias que se movem continuamente. O acesso à Internet utilizando satélites está disponível mundiamente, inclusive para embarcações no mar, aviões em vôo e veículos em movimento por terra.</p> <p>Existem três maneiras de conectar-se à Internet utilizando satélites: multicast unidirecional, retorno terrestre unidirecional e bidirecional.</p> <p><ul><li> Os sistemas de Internet por satélite de multicast unidirecional são utilizados para distribuição de dados, áudio e vídeo por <content-link target="{729F8D32-FC85-45B2-975C-5C379DA99A8B}" type="glossary">multicast IP</content-link>. Embora a maioria dos protocolos IP exijam uma comunicação bidirecional, para o conteúdo da Internet, incluindo páginas da web, os serviços de internet por satélite unidirecional podem ser páginas enviadas para armazenamento local em instalações de usuários finais pela Internet por satélite. Não é possível obter uma interatividade completa. </li><li> Os sistemas de internet por satélite de retorno terrestre unidirecional utilizam acesso discado tradicional para enviar dados de saída por um modem e receber downloads do satélite.</li><li> A Internet por satélite bidirecional envia dados de locais remotos por meio de um satélite para um hub, o qual envia os dados para a Internet. A antena parabólica em cada local deve ser precisamente posicionada para evitar uma interferência com outros satélites.</li></ul></p> <p>A figura ilustra um satélite de sistema de internet bidirecional. As velocidades de upload são de aproximadamente um décimo da velocidade de download, que está na faixa de 500 kb/s. </p> <p>O principal requisito de instalação é que a antena tenha uma visão clara em direção ao equador, onde a maioria dos satélites em órbita estão estacionados. Árvores e chuvas fortes podem afetar a recepção dos sinais. </p> <p>A Internet por satélite bidirecional utiliza a tecnologia de multicast IP, que permite que um satélite sirva a até 5.000 canais de comunicação simultaneamente. O multicast IP envia dados de um ponto para muitos pontos ao mesmo tempo enviando dados em um formato compactado. A compactação reduz o tamanho dos dados e a largura de banda.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3068746124">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020403/cm3068746124.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020403/cm3068746124text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O sistema de rede sem fio obedece a uma variedade de padrões que os roteadores e os receptores utilizam para comunicar-se entre si. Os padrões mais comuns estão incluídos no padrão de rede local sem fio <content-link target="{291B6664-783D-49A7-B760-7F1B83CF07BB}" type="glossary">IEEE 802.11</content-link> (<content-link target="{61D57DB2-6926-4D96-9E79-A9FF1F2BBFD3}" type="glossary">WLAN</content-link>, wireless local area network), que abrange as bandas do espectro (não licenciado) público de 5 GHz e 2,4 GHz. </p> <p>Os termos 802.11 e Wi-Fi parecem intercambiáveis, mas isso está incorreto. Wi-Fi é uma certificação de interoperabilidade orientada para a indústria baseada em um subconjunto de 802.11. A especificação de Wi-Fi surgiu pois a demanda do mercado levou a <content-link target="{69136B62-83B2-48BA-81F8-BAED53A8E9A0}" type="glossary">Wi-Fi Alliance</content-link> a começar a certificar os produtos antes de as emendas ao padrão 802.11 serem concluídas. O padrão 802.11, desde então, alcançou e ultrapassou o Wi-Fi.</p> <p>Do ponto de vista dos funcionários remotos, as abordagens de acesso mais populares para a conectividade são as definidas nos protocolos <content-link target="{590692FF-58EC-496D-99E5-2E119DEBE72F}" type="glossary">IEEE 802.11b</content-link> e <content-link target="{33B49950-F647-422C-9FA5-3D4885C483D4}" type="glossary">IEEE 802.11g</content-link>. Originalmente, a segurança era intencionalmente fraca nestes protocolos por causa dos requisitos de exportação restritos de diversos governos. O padrão mais recente, 802.11n, é uma emenda proposta integrada nos padrões 802.11 anteriores, adicionando entradas múltiplas e saídas múltiplas (multiple-input multiple-output, MIMO). </p> <p>O padrão 802.16 (ou WiMAX) permite transmissões de até 70 Mb/s e possui um intervalo de até 30 milhas (50 km). Ele pode operar em bandas licenciadas ou não licenciadas do espectro de 2 a 6 GHz.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020404">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5919909628">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020404/cm5919909628/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020404/cm5919909628/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você demonstrará a sua capacidade de adicionar dispositivos de banda larga e conexões ao Packet Tracer. Embora não possa configurar DSL e modems a cabo, você pode simular uma conectividade fim-a-fim para dispositivos de funcionário remoto.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E4_PTAct_6_2_4.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1406030000">
<title><content-text>Tecnologia de VPN</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406030100">
<title><content-text>VPNs e seus benefícios</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2926840035">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030100/tl1406030101/cm2926840035.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030100/tl1406030101/cm2926840035text.xml"/></content-media>
<content-text><p>A Internet é uma rede IP mundial, publicamente acessível. Por causa de sua vasta proliferação global, ela se tornou um modo atraente de interconectar locais remotos. Porém, o fato de ela ser uma infra-estrutura pública expõe as empresas e suas redes internas a riscos de segurança. Felizmente, a tecnologia de VPN permite que as organizações criem redes privadas sobre a infra-estrutura de Internet pública que mantêm a confidencialidade e a segurança. </p> <p>As organizações utilizam as VPNs para fornecer uma infra-estrutura de WAN virtual que conecta as filiais, os escritórios em casa, os locais de parceiros de negócios e os funcionários remotos a toda sua rede corporativa ou à parte dela. Para que permaneça privado, o tráfego é criptografado. Em vez de utilizar uma conexão de Camada 2 dedicada, tal como uma linha alugada, uma VPN utiliza conexões virtuais que são roteadas pela Internet.</p> <p>Foi apresentada, no início deste curso, uma analogia que envolvia conseguir bilhetes com prioridade para um show em estádio. Uma extensão para essa analogia ajudará a explicar como uma VPN funciona. Imagine o estádio como um local público da mesma maneira que a Internet é um local público. Quando o show acaba, o público sai pelos corredores e saídas públicas, esbarrando-se e empurrando-se uns aos outros ao longo do caminho. Pequenos roubos são ameaças pelas quais se pode passar. </p> <p>Imagine como os artistas saem. Seus seguranças juntam seus braços e formam cordões pela multidão e protegem as celebridades desses empurrões e esbarrões. De fato, estes cordões formam túneis. As celebridades são levadas através de túneis até suas limusines, que os levam protegidos aos seus destinos. Esta seção descreve como as VPNs funcionam dessa mesma maneira, empacotando os dados e movendo-os seguramente pela Internet através de túneis protetores. É essencial compreender a tecnologia de VPN para ser capaz de implementar serviços seguros de funcionário remoto em redes de empresa.</p> <p><b>Analogia: cada rede local é uma ilha</b></p> <p>Utilizaremos outra analogia para ilustrar o conceito de VPN de um ponto de vista diferente. Imagine que você vive em uma ilha em um oceano enorme. Existem milhares de outras ilhas ao seu redor, algumas muito próximas e outras mais distantes. O modo normal de viajar é levar uma barca de sua ilha para qualquer ilha que você deseje visitar. Viajar em uma barca significa que você não tem quase nenhuma privacidade. Qualquer coisa que você fizer pode ser visto por outra pessoa.</p> <p>Suponha que cada ilha representa uma rede local privada e que o oceano é a Internet. Viajar pela barca é semelhante a quando você se conecta a um servidor web ou a outro dispositivo pela Internet. Você não tem controle sobre os fios e os roteadores que compõem a Internet, assim como você não tem nenhum controle sobre as outras pessoas na barca. Isto o deixa vulnerável a problemas de segurança caso você tente conectar-se entre duas redes privadas utilizando um recurso público.</p> <p>Sua ilha decide construir uma ponte para outra ilha de forma que haja um modo mais fácil, mais seguro e direto de as pessoas viajarem entre as duas. A construção e a manutenção da ponte são caras, mesmo que a ilha para a qual você está se conectando seja muito próxima. Mas a necessidade de um caminho confiável e seguro é tão grande que você a constrói mesmo assim. Sua ilha gostaria de conectar-se a uma segunda ilha que está muito mais distante, mas você decide que isso sairá muito caro.</p> <p>Esta situação é muito parecida com ter uma linha alugada. As pontes (linhas alugadas) estão separadas do oceano (Internet), mas, ainda assim, elas podem conectar as ilhas (redes locais). Muitas empresas escolheram esta rota por causa da necessidade de segurança e confiabilidade na conexão de seus escritórios remotos. Entretanto, se os escritórios forem muito distantes, o custo poderá ser proibitivamente alto - assim como tentar criar uma ponte que atravessa uma grande distância.</p> <p>Desse modo, como a VPN se ajusta a esta analogia? Nós poderíamos dar a cada habitante das ilhas seu próprio submarino pequeno com estas propriedades:</p> <p><ul><li> Rápido</li><li> Fácil de levar com você onde você for</li><li> Capaz de escondê-lo completamente de qualquer outro barco ou submarino</li><li> Confiável</li><li> Poucos custos para adicionar submarinos à sua frota depois que o primeiro for comprado</li></ul></p> <p>Embora eles estejam viajando no oceano junto com outro tráfego, os habitantes de nossas duas ilhas poderiam viajar de um lado para o outro sempre que desejassem, com privacidade e segurança. É essencialmente dessa maneira que uma VPN funciona. Cada membro remoto de sua rede pode comunicar-se de uma maneira segura e confiável utilizando a Internet como o meio para conectar-se à rede local privada. Uma VPN pode crescer a fim de acomodar mais usuários e locais diferentes de forma muito mais fácil do que uma linha alugada. Na realidade, a escalabilidade é uma vantagem principal que as VPNs têm sobre as linhas alugadas comuns. Diferente das linhas alugadas, onde o custo aumenta proporcionalmente às distâncias envolvidas, as localizações geográficas de cada escritório pouco importam na criação de uma VPN.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5714130531">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030100/tl1406030102/cm5714130531.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030100/tl1406030102/cm5714130531text.xml"/></content-media>
<content-text><p>As organizações que utilizam VPNs beneficiam-se de um aumento na flexibilidade e na produtividade. Locais e funcionários remotos podem conectar-se de modo seguro à rede corporativa de quase qualquer lugar. Os dados em uma VPN são criptografados e tornam-se indecifráveis a qualquer um que não tenha permissão para fazê-lo. As VPNs trazem hosts remotos para dentro do firewall, dando-lhes quase os mesmos níveis de acesso para os dispositivos de rede como se eles estivessem em um escritório corporativo.</p> <p>A figura mostra as linhas alugadas em vermelho. As linhas azuis representam as conexões baseadas em VPN. Considere estes benefícios ao utilizar as VPNs:</p> <p><ul><li> <b>Economia de custo</b> - As organizações podem utilizar um transporte de Internet econômico e externo para conectar escritórios remotos e usuários ao site corporativo principal. Isto elimina links de WAN dedicados caros e bancos de modem. Utilizando a banda larga, as VPNs reduzem os custos de conectividade ao mesmo tempo em que aumentam a largura de banda de conexão remota.</li><li> <b>Segurança</b> - Criptografia e protocolos de autenticação avançados protegem os dados de acessos não autorizados. </li><li> <b>Escalabilidade</b> - As VPNs utilizam a infra-estrutura de Internet dentro dos ISPs e operadoras, facilitando a adição de novos usuários pelas organizações. As organizações, grandes e pequenas, podem adicionar uma grande quantidade de capacidade sem adicionar uma infra-estrutura significativa.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030200">
<title><content-text>Tipos de VPNs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8930009983">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030200/tl1406030201/cm8930009983.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030200/tl1406030201/cm8930009983text.xml"/></content-media>
<content-text><p>As organizações utilizam as VPNs ponto a ponto a fim de conectar locais espalhados da mesma maneira que uma linha alugada ou conexão de Frame Relay é utilizada. Como a maioria das organizações agora têm acesso à Internet, é conveniente tirar proveito dos benefícios das VPNs ponto a ponto. Conforme ilustrado na figura, as VPNs ponto a ponto também suportam intranets de empresas e extranets de parceiros de negócios. </p> <p>Com efeito, uma VPN ponto a ponto é uma extensão de um sistema de rede WAN clássico. As VPNs ponto a ponto conectam redes inteiras umas às outras. Por exemplo, elas podem conectar uma rede de filial a uma rede da sede da empresa. </p> <p>Em uma VPN ponto a ponto, os hosts enviam e recebem o tráfego de TCP/IP através de um <content-link target="{FB725A1C-0CBD-42E3-AD35-B855760B8D04}" type="glossary">gateway</content-link> de VPN que pode ser um roteador, dispositivo de firewall PIX ou um Mecanismo de Segurança Adaptável (ASA). O gateway de VPN é responsável por encapsular e criptografar o tráfego de saída para todo o tráfego de um local específico e por enviá-lo por um túnel de VPN sobre a Internet para um gateway de VPN de mesmo nível no local designado. Ao receber, o gateway de VPN de mesmo nível retira os cabeçalhos, descriptografa o conteúdo e retransmite o pacote para o host designado dentro de sua rede privada.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6813504493">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030200/tl1406030202/cm6813504493.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030200/tl1406030202/cm6813504493text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Os usuários móveis e funcionários à distância utilizam amplamente as VPNs de acesso remoto. No passado, as corporações suportavam os usuários remotos utilizando redes discadas. Acessar a corporação geralmente envolvia uma chamada de longa distância e tarifas de interurbano. </p> <p>A maioria dos funcionários remotos agora tem acesso à Internet de suas casas e pode estabelecer VPNs remotas utilizando conexões de banda larga. Da mesma forma, um funcionário móvel pode fazer uma chamada local para um ISP local a fim de acessar a corporação pela Internet. De fato, isto marca uma evolução em redes discadas. As VPNs de acesso remoto podem suportar as necessidades dos funcionários à distância, usuários móveis, bem como extranet para transações de comércio eletrônico. </p> <p>Em uma VPN de acesso remoto, cada host geralmente possui um software de cliente de VPN. Sempre que o host tenta enviar algum tráfego, o software de cliente de VPN encapsula e criptografa esse tráfego antes de enviá-lo pela Internet para o gateway de VPN na extremidade da rede designada. Ao receber, o gateway de VPN trata os dados da mesma maneira que trataria os dados de uma VPN ponto a ponto.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030300">
<title><content-text>Componentes da VPN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8985437344">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030300/tl1406030301/cm8985437344.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030300/tl1406030301/cm8985437344text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Uma VPN cria uma rede privada sobre uma infra-estrutura de rede pública enquanto mantém a confidencialidade e a segurança. As VPNs utilizam protocolos de tunelamento criptográfico para fornecer proteção contra detecção de pacotes, autenticação de remetentes e integridade da mensagem. </p>  <p>A figura ilustra uma topologia de VPN típica. Os componentes necessários para estabelecer esta VPN incluem:</p> <p><ul><li> Uma rede existente com servidores e estações de trabalho</li><li> Uma conexão com a Internet</li><li> Gateways de VPN, tais como roteadores, firewalls, concentradores de VPN e ASAs, que agem como pontos de extremidade para estabelecer, gerenciar e controlar as conexões de VPN</li><li> Software apropriado para criar e gerenciar túneis de VPN</li></ul></p> <p>A chave para a efetividade da VPN é a segurança. As VPNs protegem os dados encapsulando-os ou criptografando-os. A maioria das VPNs pode fazer os dois. </p> <p><ul><li> O encapsulamento também pode ser chamado de tunelamento, uma vez que o encapsulamento transmite os dados de forma transparente de rede para rede através de uma infra-estrutura de rede compartilhada.</li><li> A criptografia codifica os dados em um formato diferente utilizando uma chave secreta. A descriptografia decodifica os dados criptografados no formato não criptografado original.</li></ul></p> <p>O encapsulamento e a criptografia são discutidos em mais detalhes posteriormente neste curso.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030400">
<title><content-text>Características de VPNs seguras</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6942124176">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030400/tl1406030401/cm6942124176.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030400/tl1406030401/cm6942124176text.xml"/></content-media>
<content-text><p>As VPNs utilizam técnicas de criptografia avançadas e tunelamento para permitir que as organizações estabeleçam conexões de rede seguras, fim-a-fim e privadas pela Internet.</p> <p>A base de uma VPN segura é a confidencialidade e integridade dos dados e a autenticação:</p> <p><ul><li> <b>Confidencialidade dos dados</b> - Uma preocupação de segurança comum é proteger os dados de interceptadores. Como um recurso de design, a confidencialidade de dados procura proteger o conteúdo das mensagens da intercepção por fontes não autenticadas ou não autorizadas. As VPNs obtêm a confidencialidade utilizando mecanismos de encapsulamento e criptografia. </li><li> <b>Integridade de dados</b> - Os receptores não têm nenhum controle sobre o caminho pelo qual os dados passaram e, portanto, não sabem se os dados foram vistos ou alterados enquanto viajava pela Internet. Existe sempre a possibilidade de os dados terem sido modificados. A integridade de dados garante que não ocorra nenhuma falsificação ou alteração aos dados enquanto eles viajam entre a origem e o destino. As VPNs normalmente utilizam hashes para assegurar a integridade dos dados. Um hash é como uma checksum ou selo que garante que ninguém leu o conteúdo, mas ele é mais potente. Os hashes são explicados no próximo tópico.</li><li> <b>Autenticação</b> - A autenticação garante que uma mensagem venha de uma origem autêntica e vá para um destino autêntico. A identificação de usuário proporciona ao usuário a confiança de que a parte com a qual ele estabelece as comunicações é quem ele realmente pensa. As VPNs podem utilizar senhas, certificados digitais, smart cards e biométrica para estabelecer a identidade dos participantes na outra extremidade de uma rede.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030500">
<title><content-text>Tunelamento de VPN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2636476154">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030500/tl1406030501/cm2636476154.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030500/tl1406030501/cm2636476154text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Incorporar recursos de confidencialidade de dados apropriados a uma VPN assegura que somente as origens e os destinos determinados sejam capazes de interpretar o conteúdo original das mensagens.</p> <p>O tunelamento permite o uso de redes públicas como a Internet para levar os dados para usuários como se os usuários tivessem acesso a uma rede privada. O tunelamento encapsula um pacote inteiro dentro de outro pacote e envia o novo pacote composto sobre uma rede. Esta figura lista as três classes de protocolos utilizadas pelo tunelamento.</p> <p>Para ilustrar o conceito de tunelamento e as classes de protocolos de tunelamento, considere um exemplo de um envio de um cartão de natal por correio tradicional. O cartão de natal tem uma mensagem dentro. O cartão é o protocolo de passagem. O remetente coloca o cartão dentro de um envelope (protocolo de encapsulamento) com o endereçamento apropriado escrito. O remetente coloca o envelope em uma caixa de correio para entrega. O sistema postal (protocolo de operadora) escolhe e entrega o envelope para a caixa de correio do destinatário. Os dois pontos de extremidade no sistema da operadora são as "interfaces de túnel." O destinatário remove o cartão de natal (extrai o protocolo de passagem) e lê a mensagem. </p> <p><b>Clique no botão Encapsulamento na figura </b>para exibir uma ilustração do processo de encapsulamento.</p> <p>Esta figura ilustra uma mensagem de email que viaja pela Internet sobre uma conexão de VPN. O PPP leva a mensagem ao dispositivo de VPN, onde a mensagem é encapsulada dentro de um pacote de Encapsulamento de Rota Genérico (<content-link target="{CE7C6F74-D2A7-421B-A8CA-3930C0437EE2}" type="glossary">GRE</content-link>, Generic Route Encapsulation). O GRE é um protocolo de tunelamento desenvolvido pela Cisco Systems que pode encapsular uma ampla variedade de tipos de pacote de protocolo dentro de túneis IP, criando um link ponto a ponto virtual para roteadores da Cisco em pontos remotos sobre uma rede IP interconectada. Na figura, o endereçamento de origem e destino externo do pacote é atribuído para "interfaces de túnel" e é colocado em condição de roteamento através da rede. Quando um pacote composto alcança a interface de túnel de destino, o pacote interno é extraído.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030600">
<title><content-text>Integridade de dados da VPN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7025817164">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030601/cm7025817164.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030601/cm7025817164text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Se os dados de texto simples forem transportados pela Internet pública, eles poderão ser interceptados e lidos. Para manter os dados privados, eles precisam ser criptografados. A criptografia de VPN criptografa os dados e os torna ilegíveis para receptores não autorizados.</p> <p>Para que a criptografia funcione, o remetente e o receptor devem conhecer as regras utilizadas para transformar a mensagem original em seu formato codificado. As regras de criptografia de VPN incluem um algoritmo e uma chave. Um algoritmo é uma função matemática que combina uma mensagem, texto, dígitos ou os três com uma chave. A saída de dados é uma cadeia de códigos ilegível. A descriptografia é extremamente difícil ou impossível sem a chave correta.</p> <p>No exemplo, Gail deseja enviar um documento financeiro a Jeremy pela Internet. Gail e Jeremy concordaram previamente com uma chave secreta compartilhada. Na extremidade de Gail, o software de cliente de VPN combina o documento com a chave secreta compartilhada e a passa através de um algoritmo de criptografia. A saída de dados é um texto de códigos indecifrável. O texto de códigos é enviado por um túnel de VPN sobre a Internet. Na outra extremidade, a mensagem é recombinada com a mesma chave secreta compartilhada e processada pelo mesmo algoritmo de criptografia. A saída de dados é o documento financeiro original que agora está legível para Jeremy.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406030602">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4235490217">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030602/cm4235490217.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030602/cm4235490217text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O grau de segurança proporcionado por qualquer algoritmo de criptografia depende do tamanho da chave. Para qualquer tamanho de chave determinado, o tempo necessário para processar todas as possibilidades para decodificar o texto codificado é uma função de potência de computação do computador. Portanto, quanto menor a chave, mais fácil é a decodificação, mas, ao mesmo tempo, mais fácil é transmitir a mensagem.</p> <p>Alguns do algoritmos de criptografia e tamanho de chaves mais comuns utilizados são:</p> <p><ul><li> <b>Algoritmo de criptografia padrão de dados (<content-link target="{D6D25928-2873-443A-8F81-F28770B2C6A1}" type="glossary">DES</content-link>)</b> - Desenvolvido pela IBM, o DES utiliza uma chave de 56 bits, assegurando uma criptografia de alto desempenho. O DES é um sistema de criptografia de chave simétrica. As chaves simétricas e assimétricas são explicadas abaixo.</li><li> <b>Algoritmo DES triplo (3DES)</b> - Uma variante mais nova do DES que criptografa com uma chave, decodifica com outra chave diferente e, em seguida, criptografa uma última vez com outra chave. O 3DES proporciona uma potência significativamente maior ao processo de criptografia.</li><li> <b>Criptografia padrão avançada (<content-link target="{E65ECB42-A48C-47BA-9400-D0D729FAC7A1}" type="glossary">AES</content-link>)</b> - O Instituto Nacional de Padrões e Tecnologia (NIST) adotou o AES para substituir a criptografia de DES existente em dispositivos criptográficos. O AES proporciona uma segurança mais forte do que o DES e é mais eficiente que o 3DES do ponto de vista computacional. O AES oferece três tamanhos de chave diferentes: chaves de 128, 192, e 256 bits.</li><li> <b>Rivest, Shamir e Adleman (RSA)</b> - Um sistema de criptografia de chave assimétrica. As chaves utilizam um tamanho de bits de 512, 768, 1024 ou maior.</li></ul></p> <p><b>Criptografia simétrica</b></p> <p>Os algoritmos de criptografia, tais como DES e 3DES, exigem uma chave secreta compartilhada para executar criptografia e descriptografia. Cada um dos dois computadores deve conhecer a chave para decodificar as informações. Com a criptografia de chave simétrica, também chamada de criptografia de chave secreta, cada computador criptografa as informações antes de enviá-las pela rede para o outro computador. A criptografia de chave simétrica exige o conhecimento de quais computadores se comunicarão de modo que a mesma chave possa ser configurada em cada computador. </p> <p>Por exemplo, um remetente cria uma mensagem codificada onde cada letra é substituída pela letra que está duas letras abaixo no alfabeto: "A" se torna "C" e "B" se torna "D", e assim por diante. Neste caso, o palavra SECRET se torna UGETGV. O remetente já contou ao destinatário que a chave secreta é "trocar por 2 antes”. Quando o destinatário receber a mensagem UGETGV, o computador do destinatário decodificará a mensagem deslocando-se para duas letras antes e calculando SECRET. Qualquer outra pessoa que veja a mensagem enxergará somente a mensagem criptografada, que não tem sentido a menos que a pessoa saiba a chave secreta. </p> <p>A pergunta é: como ambos os dispositivos de criptografia e descriptografia possuem a chave secreta compartilhada? Você pode utilizar o email, mensageiro ou correio noturno para enviar as chaves secretas compartilhadas aos administradores dos dispositivos. Outro método mais fácil e seguro é a criptografia assimétrica.</p> <p><b>Criptografia assimétrica</b></p> <p>A criptografia assimétrica utiliza diferentes chaves para criptografia e descriptografia. Conhecer uma das chaves não permite que um hacker deduza a segunda chave e decodifique as informações. Uma chave criptografa a mensagem, enquanto uma segunda chave descriptografa a mensagem. Não é possível criptografar e descriptografar com a mesma chave. </p> <p>A criptografia de chave pública é uma variante da criptografia assimétrica que utiliza uma combinação de uma chave privada e uma chave pública. O destinatário fornece uma chave pública a qualquer remetente com quem o destinatário deseja se comunicar. O remetente utiliza uma chave privada combinada com a chave pública do destinatário para criptografar a mensagem. Além disso, o remetente deve compartilhar sua chave pública com o destinatário. Para descriptografar uma mensagem, o destinatário utilizará a chave pública do remetente com sua própria chave privada.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406030603">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6210349465">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030603/cm6210349465.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030603/cm6210349465text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Os hashes contribuem com a integridade e autenticação de dados assegurando que pessoas não autorizadas não adulterem as mensagens transmitidas. Um hash, também chamado de resumo de mensagem (message digest), é um número gerado a partir de uma cadeia de texto. O hash é menor que o próprio texto. Ele é gerado utilizando uma fórmula de tal modo que seja extremamente improvável que outro texto produza o mesmo valor de hash. </p> <p>O remetente original gera um hash da mensagem e o envia com a própria mensagem. O destinatário descriptografa a mensagem e o hash, gera outro hash da mensagem recebida e compara os dois hashes. Se eles forem os mesmos, o destinatário poderá ficar razoavelmente seguro de que a integridade da mensagem não foi afetada.</p> <p>Na figura, alguém está tentando enviar um cheque de US$100 para Jeremy. Na extremidade remota, Alex Jones (um provável criminoso) está tentando trocar o cheque para $1.000. Como o cheque passou pela Internet, ele foi alterado. Tanto o destinatário quanto a quantia em dólar foram alterados. Neste caso, se um algoritmo de integridade de dados fosse utilizado, os hashes não seriam correspondentes e a transação não seria mais válida.</p> <p>Os dados de VPN são transportados pela Internet pública. Como mostrado, há um potencial para que esses dados sejam interceptados e modificados. Para se proteger dessa ameaça, os hosts podem adicionar um hash à mensagem. Se o hash transmitido corresponder ao hash recebido, a integridade da mensagem terá sido preservada. Entretanto, se não houver nenhuma correspondência, a mensagem foi alterada.</p> <p>As VPNs utilizam um código de autenticação de mensagem para verificar a integridade e a autenticidade de uma mensagem, sem utilizar nenhum mecanismo adicional. Um HMAC (Keyed Hashed Message Authentication Code, Código de Autenticação de Mensagem com Chave de Hash) é um algoritmo de integridade de dados que garante a integridade da mensagem.</p> <p>Um HMAC possui dois parâmetros: uma entrada de mensagem e uma chave secreta conhecidas somente pelo remetente e receptores pretendidos. O remetente da mensagem utiliza uma função HMAC para gerar um valor (o código de autenticação da mensagem), formado pela compactação da chave secreta e da entrada da mensagem. O código de autenticação da mensagem é enviado junto com a mensagem. O receptor computa o código de autenticação da mensagem na mensagem recebida utilizando a mesma chave e função HMAC que o remetente utilizou e compara o resultado computado com o código de autenticação de mensagem recebido. Se houver correspondência entre os dois valores, a mensagem será recebida corretamente e o receptor terá a segurança de que o remetente é um membro da comunidade de usuários que compartilham a chave. A potência criptográfica do HMAC depende da potência criptográfica da função de hash, do tamanho e da qualidade da chave, e do tamanho da saída de dados de hash produzida em bits.</p> <p>Existem dois algoritmos HMAC comuns:</p> <p><ul><li> <b>Message Digest 5 (MD5) </b>- Utiliza uma chave secreta compartilhada de 128 bits. A mensagem de tamanho variável e chave secreta compartilhada de 128 bits são combinadas e executadas pelo algoritmo hash de HMAC-MD5. A saída de dados é um hash de 128 bits. O hash é acrescentado à mensagem original e encaminhado à extremidade remota.</li><li> <b>Algoritmo de Hash seguro 1 (SHA-1)</b> - Utiliza uma chave secreta de 160 bits. A mensagem de tamanho variável e chave secreta compartilhada de 160 bits são combinadas e executadas pelo algoritmo hash de HMAC-SHA-1. A saída de dados é um hash de 160 bits. O hash é acrescentado à mensagem original e encaminhado à extremidade remota.</li></ul></p> <p> </p> <p><b>Clique no botão Autenticação de VPN na figura.</b></p> <p>Ao administrar os negócios à longa distância, é necessário saber quem está na outra extremidade do telefone, email ou fax. O mesmo vale para redes de VPN. O dispositivo da outra extremidade do túnel de VPN deve ser autenticado antes de o caminho de comunicação ser considerado seguro. Existem dois métodos de autenticação do ponto (peer):</p> <p><ul><li> <b>Chave pré-compartilhada (PSK, Pre-shared key)</b> - Uma chave secreta que é compartilhada entre os dois participantes utilizando um canal seguro antes de precisar ser utilizada. As PSKs utilizam algoritmos criptográficos de chave simétrica. Uma PSK é colocada em cada ponto manualmente e utilizada para autenticar esse ponto. Em cada extremidade, a PSK é combinada com outras informações para formar a chave de autenticação.</li><li> <b>Assinatura de RSA</b> - Utiliza a troca de certificados digitais para autenticar os pontos. O dispositivo local produz um hash e o criptografa com sua chave privada. O hash criptografado (assinatura digital) é anexado à mensagem e encaminhado à extremidade remota. Na extremidade remota, o hash criptografado é descriptografado utilizando a chave pública da extremidade local. Se o hash descriptografado corresponder ao hash recomputado, a assinatura será genuína.</li></ul></p> <p>Observe uma <content-link target="http://www.securecottage.com/demo/rsa2.html" type="external">demonstração de RSA</content-link> para obter um exemplo de criptografia de RSA.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030700">
<title><content-text>Protocolos de segurança IPsec</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030701">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1281471108">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030701/cm1281471108.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030701/cm1281471108text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O IPsec é o conjunto de aplicações de protocolo para proteger as comunicações de IP, que fornece criptografia, integridade e autenticação. O IPsec explicita a transmissão de mensagens necessária para proteger as comunicações de VPN, mas confia nos algoritmos existentes. </p> <p>Existem dois protocolos de estrutura IPsec principais.</p> <p><ul><li> <b>Cabeçalho de autenticação (AH, Authentication header)</b> - Utilizado quando não se exige ou permite a confidencialidade. O AH fornece a autenticação e a integridade de dados e para pacotes IP transmitidos entre dois sistemas. Ele verifica se as mensagens transmitidas de R1 para R2 não foram modificadas durante o trânsito. Ele também verifica se a origem dos dados era R1 ou R2. O AH não fornece a confidencialidade de dados (criptografia) dos pacotes. Se for utilizado sozinho, o protocolo AH fornece uma fraca proteção. Conseqüentemente, ele é utilizado com o protocolo ESP para fornecer a criptografia de dados e recursos de segurança de monitoramento contra adulterações.</li><li> <b>Payload de segurança de encapsulamento (ESP, Encapsulating Security Payload)</b> - Fornece confidencialidade e autenticação através da criptografia do pacote IP. A criptografia do pacote IP oculta os dados e as identidades da origem e do destino. O ESP autentica o pacote IP interno e o cabeçalho de ESP. A autenticação proporciona a autenticação da origem de dados e a integridade dos dados. Embora a criptografia e a autenticação sejam opcionais no ESP, no mínimo uma delas deve ser selecionada.</li></ul></p> <p><b>Clique no botão Estrutura IPsec na figura.</b></p> <p>O IPsec conta com os algoritmos existentes para implementar a criptografia, a autenticação e a troca de chaves. Alguns dos algoritmos padrão que o IPsec utiliza são:</p> <p><ul><li> DES - Criptografa e descriptografa os dados do pacote.</li><li> 3DES - Fornece uma potência de criptografia significativa sobre o DES de 56 bits.</li><li> AES – Proporciona uma criptografia mais potente, dependendo do tamanho de chave utilizada, bem como uma melhor produtividade.</li><li> MD5 - Autentica os dados do pacote, utilizando uma chave secreta compartilhada de 128 bits.</li><li> SHA-1 - Autentica os dados do pacote, utilizando uma chave secreta compartilhada de 160 bits.</li><li> DH - Permite que os dois participantes estabeleçam uma chave secreta compartilhada utilizada pela criptografia e pelos algoritmos hash, por exemplo, o DES e MD5, sobre um canal de comunicações não seguro.</li></ul></p> <p>A figura mostra como o IPsec é configurado. O IPsec fornece a estrutura e o administrador escolhe os algoritmos utilizados para implementar os serviços de segurança dentro dessa estrutura. Existem quatro quadrados da estrutura de IPsec a serem preenchidos. </p> <p><ul><li> Ao configurar um gateway de IPsec para fornecer serviços de segurança, escolha primeiro um protocolo IPsec. As escolhas são: ESP ou ESP com AH. </li><li> O segundo quadrado será um algoritmo de criptografia se o IPsec for implementado com ESP. Escolha o algoritmo de criptografia apropriado para o nível desejado de segurança: DES, 3DES ou AES. </li><li> O terceiro quadrado é a autenticação. Escolha um algoritmo de autenticação para fornecer a integridade dos dados: MD5 ou SHA. </li><li> O último quadrado é o grupo de algoritmos Diffie-Hellman (DH). Que estabelece o compartilhamento das informações da chave entre os pontos. Escolha qual grupo utilizar: DH1 ou DH2.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1406030702">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm5622236968">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030702/cm5622236968.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030702/cm5622236968text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Atividade: Tecnologia de VPN</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1406030703">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm1244091972">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030703/cm1244091972.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030703/cm1244091972text.xml"/></content-media>
<content-text><p>atividade</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1406040000">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406040100">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm3362359496">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040101/cm3362359496.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040101/cm3362359496text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste capítulo, você aprendeu sobre a importância crescente dos funcionários remotos. Você pode descrever os requisitos de uma organização para fornecer serviços de funcionário remoto em termos do que o funcionário remoto precisa e do que a organização precisa para fornecer uma conectividade confiável e econômica. Entre os modos preferidos para conectar os funcionários remotos, você pode descrever como utilizar os serviços de banda larga, inclusive o DSL, cabo e sem fio. Além disso, você sabe como a tecnologia de VPN pode ser utilizada para fornecer serviços de funcionário remoto seguros nas organizações, incluindo a importância, os benefícios, a função e o impacto da tecnologia de VPN, bem como os tipos de acesso, componentes, tunelamento e criptografia.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1406040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6196155544">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040102/cm6196155544.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040102/cm6196155544text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406040103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4773849930">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040103/cm4773849930/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040103/cm4773849930/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade exige que você configure uma <content-link target="{6E89A6DC-697D-41AA-B471-A2A0D10C2631}" type="glossary">rota padrão</content-link> bem como um <content-link target="{0A49B739-6A1E-405D-BF5F-8EFF7DC10541}" type="glossary">roteamento dinâmico</content-link> utilizando o RIP versão 2. Você também adicionará dispositivos de banda larga à rede. Por fim, você irá configurar as ACLs em dois roteadores para controlar o tráfego de rede.</p> <p>São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E4_PTAct_6_4_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1406050000">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406050100">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1406050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm1636015362">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406050000/tl1406050100/tl1406050101/cm1636015362/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1406000000/tl1406050000/tl1406050100/tl1406050101/cm1636015362/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Teste do capítulo</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
