<chapter type="" id="tl1403000000">
<title><content-text>Frame Relay</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1403000000">
<title><content-text>Introdução</content-text></title>
<topic type="" id="tl1403000100">
<title><content-text>Introdução</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm4533538109">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1403000000/tl1403000000/tl1403000100/tl1403000101/cm4533538109.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403000000/tl1403000100/tl1403000101/cm4533538109text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p>Frame Relay é um protocolo WAN de alto desempenho que funciona nas camadas física e de enlace do modelo OSI. </p> <p>Eric Scace, engenheiro da Sprint International, inventou o Frame Relay como uma versão mais simples do protocolo X.25 para ser usado em interfaces de Rede digital de serviços integrados (ISDN, Integrated Services Digital Network). Atualmente, ele também é usado em diversas outras interfaces de rede. Na primeira vez que a Sprint implementou o Frame Relay em sua rede pública, eles usaram switches StrataCom. A aquisição da StrataCom pela Cisco em 1996 marcou sua entrada no mercado das operadoras. </p> <p>Os provedores de rede geralmente implementam o Frame Relay para redes de voz e dados como uma técnica de encapsulamento. Ele é usado entre redes locais em uma WAN. Cada usuário final obtém uma linha particular (ou linha alugada) para um nó de Frame Relay. A rede Frame Relay gerencia a transmissão por um caminho alterado com frequência e transparente para todos os usuários finais.</p> <p>O Frame Relay tornou-se um dos protocolos WAN mais usados, principalmente porque é barato em comparação com as linhas dedicadas. Além disso, configurar o equipamento do usuário em uma rede Frame Relay é muito simples. As conexões Frame Relay são criadas configurando-se roteadores CPE ou outros dispositivos para que se comuniquem com um switch Frame Relay da operadora. A operadora configura o switch Frame Relay, o que ajuda a manter as tarefas de configuração do usuário final em um nível mínimo. </p> <p>Este capítulo descreve o Frame Relay e explica como configurá-lo em um roteador Cisco. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1403010000">
<title><content-text>Conceitos básicos do Frame Relay</content-text></title>
<topic type="" id="tl1403010100">
<title><content-text>Apresentando o Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1766755585">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010100/tl1403010101/cm1766755585.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010100/tl1403010101/cm1766755585text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Frame Relay: uma tecnologia WAN eficiente e flexível</b></p> <p>O Frame Relay tornou-se a tecnologia WAN mais usada no mundo. Grandes empresas, governos, provedores de Internet e pequenas empresas usam o Frame Relay, principalmente por causa de seu preço e flexibilidade. Como as organizações estão crescendo e dependem cada vez mais do transporte de dados confiável, as soluções tradicionais de linha alugada são proibitivamente caras. O ritmo das alterações tecnológicas e as fusões e aquisições na indústria de rede exigem mais flexibilidade. </p> <p>O Frame Relay reduz os custos de rede usando menos equipamento, menos complexidade e uma implementação mais fácil. Além disso, o Frame Relay fornece mais largura de banda, confiabilidade e flexibilidade do que as linhas alugadas ou privadas. Com o aumento da globalização e o crescimento de topologias múltiplas de filial, o Frame Relay oferece arquitetura de rede mais simples e custo de propriedade inferior. </p> <p>Usar o exemplo da rede de uma grande empresa ajuda a ilustrar os benefícios do uso do Frame Relay. No exemplo mostrado na figura, a Span Engineering possui cinco campus na América do Norte. Como a maioria das organizações, os requisitos de largura de banda da Span não se ajustam a uma solução padrão. </p> <p>O primeiro item a ser considerado é o requisito de largura de banda de cada local. Trabalhando na sede, a conexão de Chicago a Nova York exige uma velocidade máxima de 256 kb/s. Três outros locais precisam de uma velocidade máxima de 48 kb/s para conexão com a sede, enquanto a conexão entre as filiais de Nova York e de Dallas exige somente 12 kb/s.</p> <p>Antes do Frame Relay, a Span alugou <content-link target="{1E4E9BB9-4DB4-46FE-B4B1-B72C94594829}" type="glossary">linhas dedicadas</content-link>. </p> <p><b>Clique no botão Linhas dedicadas na figura.</b></p> <p>Usando linhas alugadas, cada local da Span é conectado por meio de um switch no escritório central (CO, central office) da empresa de telefonia local através do loop local e, em seguida, através da rede inteira. Os escritórios de Chicago e de Nova York usam uma linha dedicada T1 (equivalente a 24 canais DS0) para conectar-se ao switch, enquanto outros escritórios usam conexões ISDN (56 kb/s). Como o escritório de Dallas conecta-se ao de Nova York e ao de Chicago, possui duas linhas localmente alugadas. Os provedores de rede forneceram à Span um DS0 entre os respectivos COs, exceto para o ponto maior que conecta Chicago a Nova York, que tem quatro DS0s. Os preços dos DS0s variam de acordo com a região e normalmente são oferecidos por um preço fixo. Essas linhas são verdadeiramente dedicadas, pois o provedor de rede as reserva para a Span. Não há nenhum compartilhamento. Além disso, a Span está pagando pelo circuito fim-a-fim, independentemente da quantidade de largura de banda usada.</p> <p>Uma linha dedicada não fornece muita oportunidade prática para uma conexão múltipla sem obter mais linhas do provedor de rede. No exemplo, quase toda a comunicação deve fluir pela sede corporativa simplesmente para reduzir o custo de linhas adicionais.</p> <p>Se você analisar o que cada local exige em termos de largura de banda, notará uma falta de eficiência: </p> <p><ul><li>Dos 24 canais DSO disponíveis na conexão T1, o escritório de Chicago usa somente sete. Algumas operadoras oferecem conexões T1 fracionárias em incrementos de 64 kb/s, mas isso requer um multiplexador especializado na extremidade do cliente para canalizar os sinais. Nesse caso, a Span optou pelo serviço completo de T1.</li><li>De maneira semelhante, o escritório de Nova York usa somente cinco de seus 24 DSOs disponíveis.</li><li>Como Dallas precisa conectar-se a Chicago e Nova York, há duas linhas que fazem a conexão com cada local através do CO.</li></ul></p> <p>O design de linha alugada também limita a flexibilidade. A menos que os circuitos já estejam instalados, a conexão de novos sites normalmente exigirá novas instalações de circuito e levará um tempo considerável para ser implementada. De um ponto de vista de <content-link target="{3DFD09F8-20AF-4BBB-A7B4-194013D26255}" type="glossary">confiabilidade</content-link> de rede, imagine os custos adicionais e a complexidade de adicionar circuitos extras e redundantes.</p> <p><b>Clique no botão Frame Relay na figura.</b></p> <p>A rede Frame Relay da Span usa circuitos virtuais permanentes (PVCs). O PVC é o caminho lógico entre um link de origem do Frame Relay, através da rede, e um link Frame Relay de finalização para seu destino definitivo. Compare-o ao caminho físico usado por uma conexão dedicada. Em uma rede com acesso Frame Relay, um PVC define exclusivamente o caminho entre dois pontos de extremidade. O conceito de circuitos virtuais será discutido em mais detalhes posteriormente nesta seção.</p> <p>A solução de Frame Relay da Span fornece economia e flexibilidade.</p> <p><b>Economia do Frame Relay</b></p> <p>O Frame Relay é uma opção mais econômica por dois motivos. Primeiro, com linhas dedicadas, os clientes pagam por uma conexão fim-a-fim. Isso inclui o loop local e o link de rede. Com o Frame Relay, os clientes pagam somente pelo loop local e pela largura de banda que compram do provedor de rede. A distância entre os nós não é importante. Em um modelo de linha dedicada, os clientes usam essas linhas fornecidas em incrementos de 64 kb/s. Os clientes de Frame Relay podem definir suas necessidades de circuito virtual em uma granularidade muito maior, frequentemente em incrementos pequenos de até 4 kb/s.</p> <p>O segundo motivo pelo qual o Frame Relay é econômico é que ele compartilha largura de banda com uma base maior de clientes. Normalmente, um provedor de rede pode servir 40 ou mais de 56 kb/s aos clientes em um circuito de T1. Usar linhas dedicadas exigiria mais DSU/CSUs (um para cada linha), além de roteamento e comutação mais complexos. Os provedores de rede economizam porque há menos equipamento para comprar e manter. </p> <p><b>A flexibilidade do Frame Relay</b></p> <p>Um circuito virtual fornece flexibilidade considerável no design de rede. Olhando para a figura, você pode observar que todos os escritórios da Span conectam-se à nuvem Frame Relay através de seus respectivos loops locais. O que acontece na nuvem não tem nenhuma importância no momento. O que importa é que quando um escritório da Span deseja se comunicar com outro, basta conectar-se a um circuito virtual que conduz ao outro escritório. No Frame Relay, o fim de cada conexão tem um número para identificá-la. Esse número é chamado de Identificador de conexão de enlace de dados (DLCI, Data Link Connection Identifier). Qualquer estação pode conectar-se às demais. Para isso, basta informar o endereço dessa estação e o número de DLCI da linha que precisa usar. Em uma seção posterior, você aprenderá que, quando o Frame Relay é configurado, todos os dados de todos os DLCIs configurados fluem pela mesma porta do roteador. Tente imaginar a mesma flexibilidade usando linhas dedicadas. Não é apenas complicado, mas também exige muito mais equipamento. </p>  <p><b>Clique no botão Custo na figura.</b></p> <p>A tabela mostra uma comparação representativa de custos para conexões comparáveis ISDN e Frame Relay. Embora os custos iniciais do Frame Relay sejam mais altos do que os de ISDN, o custo mensal é consideravelmente menor. O Frame Relay é mais fácil de gerenciar e configurar do que ISDN. Além disso, os clientes podem aumentar sua largura de banda de acordo com o aumento das suas necessidades no futuro. Os clientes de Frame Relay só pagam pela largura de banda de que precisam. Com o Frame Relay, não há cobranças por hora. Já as chamadas de ISDN são medidas em metros e podem resultar em despesas mensais inesperadamente altas com a empresa de telefonia, se uma conexão em tempo integral for mantida.</p> <p>Os próximos tópicos ampliarão seus conhecimentos de Frame Relay definindo os principais conceitos apresentados no exemplo.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7366260113">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010100/tl1403010102/cm7366260113.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010100/tl1403010102/cm7366260113text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>WAN do Frame Relay</b></p> <p>No final dos anos 1970 e no início dos anos 1990, a tecnologia WAN que unia locais remotos costumava usar o protocolo X.25. Agora considerado um protocolo legado, o X.25 era uma tecnologia de comutação de pacotes muito popular, pois fornecia uma conexão muito confiável sobre infraestruturas de cabeamento não confiáveis. Ele fazia isso incluindo um controle de fluxo e de erros adicional. No entanto, esses recursos adicionais sobrecarregaram o protocolo. Sua principal aplicação era o processamento de autorizações de cartão de crédito e de bancos 24 horas. Este curso só menciona o X.25 apenas para fins históricos. </p> <p>Quando você cria uma WAN, independentemente da tecnologia escolhida, há sempre no mínimo  três componentes básicos, ou grupos de componentes, conectando dois locais. Cada local precisa de seu próprio equipamento (DTE) para acessar o CO da empresa de telefonia que atende à área (DCE). O terceiro componente fica no meio, unindo os dois pontos de acesso. Na figura, esta é a parte fornecida pelo backbone do Frame Relay. </p> <p>O Frame Relay tem sobrecarga inferior à do X.25, pois possui menos recursos. Por exemplo, o Frame Relay não fornece correção de erros. Além disso, as instalações WAN modernas oferecem serviços de conexão mais confiáveis e um grau mais elevado de confiabilidade do que as instalações mais antigas. Ao detectar erros, o nó Frame Relay simplesmente descarta os pacotes sem notificação. Qualquer correção de erros necessária, como retransmissão de dados, é deixada para os pontos de extremidade. Isso torna a propagação de cliente a cliente pela rede muito rápida.</p> <p>O Frame Relay gerencia volume e velocidade de forma eficiente combinando as funções necessárias das camadas de rede e de enlace em um único protocolo simples. Como um protocolo de enlace de dados, o Frame Relay fornece acesso a uma rede, delimitando e entregando quadros na ordem correta e reconhece erros de transmissão através de uma Verificação de redundância cíclica padrão. Como um protocolo de rede, o Frame Relay fornece várias conexões lógicas sobre um único circuito físico e permite que a rede roteie dados nessas conexões para os destinos desejados. </p> <p>O Frame Relay funciona entre o dispositivo de um usuário final, como uma <content-link target="{40D3F4AB-6773-406B-9E7F-1A5FAE8BF2AE}" type="glossary">bridge</content-link> de rede local ou um roteador, e uma rede. A própria rede pode usar qualquer método de transmissão que seja compatível com a velocidade e a eficiência que os aplicativos para Frame Relay exigem. Algumas redes usam o próprio Frame Relay, mas outras usam comutação digital de circuitos ou sistemas de transmissão de célula ATM. A figura mostra um backbone de comutação de circuitos conforme indicado pelos switches de classe 4 ou 5. Os demais gráficos desta seção mostram backbones Frame Relay de comutação de pacotes mais atuais.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403010103">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8820484515">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010100/tl1403010103/cm8820484515.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010100/tl1403010103/cm8820484515text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Operação do Frame Relay</b></p> <p>A conexão entre um dispositivo DTE e um dispositivo DCE consiste em um componente de camada física e um de camada de enlace:</p> <p><ul><li>O componente físico define as especificações mecânica, elétrica, funcional e de procedimento para a conexão entre os dispositivos. Uma das especificações de interface de camada física mais usadas é a especificação RS-232. </li><li>O componente da camada de enlace define o protocolo que estabelece a conexão entre o dispositivo DTE, como um roteador, e o dispositivo DCE, como um switch. </li></ul></p> <p>Quando as operadoras usam o Frame Relay para interconectar as redes locais, um roteador em cada rede local é o DTE. Uma conexão serial, como uma linha alugada T1/E1, conecta o roteador ao switch Frame Relay da operadora no ponto de presença (POP, point-of-presence) mais próximo. O switch Frame Relay é um dispositivo DCE. Os switches de rede movem quadros de um DTE através da rede e entregam quadros a outros DTEs por meio de DCEs. Equipamentos de computação que não estejam em uma rede local também podem enviar dados por uma rede Frame Relay. O equipamento de computação usa um dispositivo de acesso Frame Relay (<content-link target="{8A2E118C-CD55-4B90-BE10-7F7D85E878C2}" type="glossary">FRAD</content-link>) como o DTE. Às vezes, o FRAD é chamado de codificador/decodificador Frame Relay. Ele é também um dispositivo dedicado ou um roteador configurado para suportar o Frame Relay. Está localizado nos equipamentos do cliente e conecta-se a uma porta de switch da rede da operadora. A operadora, por sua vez, interconecta os switches Frame Relay. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403010200">
<title><content-text>Circuitos virtuais</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6078967261">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010200/tl1403010201/cm6078967261.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010200/tl1403010201/cm6078967261text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Circuitos virtuais</b></p> <p>A conexão por uma rede Frame Relay entre dois DTEs é chamada de circuito virtual (VC). Os circuitos são virtuais porque não há conexão elétrica direta fim-a-fim. A conexão é lógica, e os dados se movem fim-a-fim, sem um circuito elétrico direto. Com os VCs, o Frame Relay compartilha a largura de banda entre vários usuários. Além disso, os sites podem comunicar-se entre si sem usar várias linhas físicas dedicadas.</p> <p>Há duas maneiras de estabelecer VCs:</p> <p><ul><li>SVCs, circuitos virtuais comutados, são estabelecidos dinamicamente enviando mensagens de sinalização à rede (CONFIGURAÇÃO DE CHAMADA, TRANSFERÊNCIA DE DADOS, INATIVO, ENCERRAMENTO DE CHAMADA).</li><li>PVCs, circuitos virtuais permanentes, são pré-configurados pela operadora e, depois de configurados, funcionam somente nos modos TRANSFERÊNCIA DE DADOS e INATIVO. Algumas publicações referem-se aos PVCs como VCs privados.</li></ul></p> <p><b>Clique no botão Reproduzir na figura.</b></p> <p>Na figura, há um VC entre os nós de envio e de recebimento. O VC segue o caminho A, B, C, e D. O Frame Relay cria um VC armazenando mapeamento de porta de entrada a porta de saída na memória de cada switch e, assim, vincula um switch ao outro até identificar um caminho contínuo de uma extremidade à outra do circuito. Um VC pode percorrer qualquer número de dispositivos intermediários (switches) localizados na rede Frame Relay.</p> <p>Neste momento, você deve estar se perguntando: “Como os vários nós e switches são identificados”?</p> <p><b>Clique no botão Importância local na figura.</b></p> <p>Os VCs fornecem um caminho de comunicação bidirecional de um dispositivo ao outro. Os VCs são identificados por DLCIs. Os valores de DLCI são atribuídos normalmente pela operadora de Frame Relay (por exemplo, a empresa de telefonia). Os DLCIs do Frame Relay têm importância local, o que significa que os próprios valores não são exclusivos na WAN Frame Relay. Um DLCI identifica um VC para o equipamento em um ponto de extremidade. Um DLCI não tem nenhuma importância além do único link. Dois dispositivos conectados por um VC podem usar um valor de DLCI diferente para se referir à mesma conexão.</p> <p>Os DLCIs de importância local tornaram-se o principal método de endereçamento, pois o mesmo endereço pode ser usado em vários locais diferentes e ainda assim referir-se a conexões diferentes. O endereçamento local evita que um cliente fique sem DLCIs à medida que a rede cresce.</p> <p><b>Clique no botão Identificando VCs e no botão Reproduzir na figura.</b></p> <p>Essa rede é a mesma que foi apresentada na figura anterior. Porém, desta vez, à medida que o quadro se move pela rede, o Frame Relay rotula cada VC com um DLCI. O DLCI é armazenado no campo de endereço de todos os quadros transmitidos para informar à rede como o quadro deverá ser roteado. A operadora de Frame Relay atribui números de DLCI. Geralmente, os DLCIs de 0 a 15 e de 1008 a 1023 são reservados para fins especiais. Portanto, as operadoras geralmente atribuem os DLCIs do intervalo de 16 a 1007. </p> <p>Neste exemplo, o quadro usa o DLCI 102. Ele deixa o roteador (R1) usando a porta 0 e o VC 102. No switch A, o quadro sai pela porta 1 usando o VC 432. Esse processo de mapeamento de portas de VC continuará pela WAN até que o quadro alcance seu destino no DLCI 201, conforme mostrado na figura. O DLCI é armazenado no campo de endereço de todos os quadros transmitidos.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403010202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9093034752">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010200/tl1403010202/cm9093034752.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010200/tl1403010202/cm9093034752text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Vários VCs</b></p> <p>O Frame Relay é estatisticamente multiplexado. Isso significa que, embora ele transmita apenas um quadro por vez, muitas conexões lógicas podem coexistir em uma única linha física. O dispositivo de acesso Frame Relay (FRAD) ou o roteador conectado à rede Frame Relay pode ter vários VCs que o conecta a vários pontos de extremidade. Vários VCs em uma única linha física são diferenciados porque cada VC tem seu próprio DLCI. Lembre-se de que a importância do DLCI é apenas local e pode ser diferente em cada extremidade de um VC.</p> <p>A figura mostra um exemplo de dois VCs em uma única linha de acesso, cada um com seu próprio DLCI, conectados a um roteador (R1). </p> <p>Esse recurso frequentemente reduz a complexidade do equipamento e da rede, necessária para conectar vários dispositivos. Por esse motivo, ele representa uma alternativa muito econômica para uma <content-link target="{CA3ECD9F-630A-4E83-A2E8-5A8310B9420C}" type="glossary">malha</content-link> (mesh) de linhas de acesso. Com essa configuração, cada ponto de extremidade precisa de apenas uma linha de acesso e uma interface. É possível economizar mais, pois a capacidade da linha de acesso é baseada no requisito de largura de banda média dos VCs, e não no requisito de largura de banda máxima. </p> <p><b>Clique no botão DLCIs da Span na figura.</b></p> <p>Por exemplo, a Span Engineering está presente em cinco locais, com sede em Chicago. O escritório de Chicago está conectado à rede usando cinco VCs, e cada VC recebe um DLCI. Para visualizar os mapeamentos de DLCI, respectivos de Chicago, clique no local desejado na tabela. </p> <p><b>Custo Benefício de vários VCs</b></p> <p>Lembre-se do exemplo anterior de como a Span Engineering evoluiu de uma rede de linha dedicada para uma rede Frame Relay. Observe especificamente a tabela que compara o custo de uma única conexão Frame Relay comparada a uma conexão ISDN de tamanho semelhante. Com o Frame Relay, os clientes pagam pela largura de banda que utilizam. De fato, eles pagam por uma porta de Frame Relay. Ao aumentar o número de portas, conforme descrito acima, eles pagam por mais largura de banda. Mas eles pagarão também por mais equipamento? A resposta é "não", pois as portas são virtuais. Não há nenhuma alteração na infraestrutura física. Compare este procedimento com uma  compra de mais largura de banda usando linhas dedicadas. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403010300">
<title><content-text>Encapsulamento Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403010301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1051744551">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010300/tl1403010301/cm1051744551.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010300/tl1403010301/cm1051744551text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>O processo de encapsulamento do Frame Relay</b></p> <p>O Frame Relay recebe pacotes de dados de um protocolo de camada de rede, como IP ou IPX, os encapsula como  parte de dados de um quadro Frame Relay e, então, transmite o quadro à camada física para ser enviado pelo cabo. Para entender como esse processo funciona, será útil entender como ele se relaciona com as camadas inferiores do modelo OSI. </p> <p>A figura mostra como o Frame Relay encapsula os dados para o transporte e os move até a camada física para entrega.</p> <p>Primeiro, o Frame Relay aceita um pacote de um protocolo da camada de rede, como o IP. Em seguida, ele o empacota com um campo de endereço que contém o DLCI e uma <content-link target="{C0F3B456-15A1-47E6-A214-29536DCB4C7F}" type="glossary">soma de verificação</content-link>. Campos de sinalização são adicionados para indicar o início e o final do quadro. Os campos de sinalização marcam o início e o final do quadro, e são sempre os mesmos. Os sinalizadores são representados como o número hexadecimal 7E ou como o número binário 01111110. Depois que o pacote é encapsulado, o Frame Relay transmite o quadro à camada física para o transporte.</p> <p><b>Clique no botão Formato de quadro na figura.</b></p> <p>O roteador CPE encapsula cada pacote da Camada 3 dentro de um cabeçalho e um <content-link target="{834B9EB6-4485-47BB-B899-C346CA11DF41}" type="glossary">trailer</content-link> Frame Relay antes de enviá-lo pelo VC. O cabeçalho e o trailer são definidos pela especificação de serviços de portador do Procedimento de acesso ao link para Frame Relay (<content-link target="{F338A41A-05C5-4FAD-A2EC-C21A0D47152F}" type="glossary">LAPF</content-link>, Link Access Procedure for Frame Relay), ITU Q.922-A. Especificamente, o cabeçalho Frame Relay (campo de endereço) contém o seguinte:</p> <p><ul><li>DLCI - O DLCI de 10 bits é a essência do cabeçalho Frame Relay. Esse valor representa a conexão virtual entre o dispositivo DTE e o switch. Cada conexão virtual multiplexada no canal físico é representada por um DLCI exclusivo. A importância dos valores de DLCI é apenas local, o que significa que eles só são exclusivos para o canal físico no qual residem. Portanto, os dispositivos em extremidades opostas de uma conexão podem usar valores de DLCI diferentes para referir-se à mesma conexão virtual. </li><li>Endereço Estendido (EA) - Se o valor do campo de EA for 1, o byte atual será determinado para ser o último octeto do DLCI. Embora todas as implementações de Frame Relay atuais utilizem um DLCI de dois octetos, esse recurso permitirá DLCIs mais longos no futuro. O oitavo bit de cada byte do campo de endereço indica o EA. </li><li>C/R - Segue o DLCI mais significativo do campo de endereço. O bit de C/R geralmente não é usado pelo Frame Relay. </li><li>Controle de <content-link target="{787578BC-C491-4CE8-A277-B211C26B4438}" type="glossary">congestionamento</content-link> - Contém 3 bits que controlam os mecanismos da notificação de congestionamento do Frame Relay. Os bits <content-link target="{D9F5D62F-1611-4F02-8E7C-174AA5D9FACB}" type="glossary">FECN</content-link>, <content-link target="{877DB8F9-7F46-4181-BC01-515009B75B57}" type="glossary">BECN</content-link> e <content-link target="{04289656-F035-4BC0-9E01-4D125F80E3D7}" type="glossary">DE</content-link> são os três últimos bits no campo de endereço. O controle de congestionamento será discutido em um tópico posterior.</li></ul></p> <p>A camada física é geralmente EIA/TIA -232, 449 ou 530, V.35 ou X.21. O quadro Frame Relay é um subconjunto do tipo de quadro HDLC. Portanto, ele é delimitado com campos de sinalização. O sinalizador de 1 byte usa o padrão de bits 01111110. O FCS determina se qualquer erro no campo de endereço da Camada 2 ocorreu durante a transmissão. O FCS é calculado antes da transmissão pelo nó de envio, e o resultado é inserido no campo FCS. Na extremidade  a frente, um segundo valor de FCS é calculado e comparado ao FCS no quadro. Se os resultados forem os mesmos, o quadro será processado. Se houver diferenças, o quadro será descartado. O Frame Relay não notifica a origem quando um quadro é descartado. O controle de erros é deixado para as camadas superiores do modelo OSI.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403010400">
<title><content-text>Topologias Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5487614246">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010400/tl1403010401/cm5487614246.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010400/tl1403010401/cm5487614246text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Quando mais de dois locais forem conectados, você deverá considerar a topologia das conexões entre eles. Uma topologia é o mapa ou o layout visual da rede Frame Relay. É necessário considerar a topologia de várias perspectivas para entender a rede e o equipamento usado para criá-la. Topologias completas para projeto, implementação, operação e manutenção incluem mapas de visão geral, mapas de conexão lógica, mapas funcionais e mapas de endereços que mostram o equipamento em detalhes e os links de canal.</p> <p>As redes Frame Relay econômicas vinculam dezenas ou até mesmo centenas de locais. Considerando que uma rede corporativa pode abranger qualquer número de operadoras e incluir redes de negócios adquiridos com projeto básico diferente, documentar topologias pode ser um processo muito complicado. No entanto, cada rede ou segmento de rede pode ser exibido como um dos três seguintes tipos de topologia: estrela, <content-link target="{271B7055-9646-48E0-B2FE-85EC28945C07}" type="glossary">malha completa</content-link> (Full mesh) ou <content-link target="{6E024616-6E45-4AAA-8C56-BBA15C402328}" type="glossary">malha parcial</content-link> (Partial Mesh).</p> <p><b><content-link target="{862858B0-4A24-4D9D-9653-53D2884F7034}" type="glossary">Topologia em estrela</content-link> (Hub-and-spoke)</b></p> <p>A topologia WAN mais simples é a estrela, conforme mostrado na figura. Nessa topologia, a Span Engineering tem um local central em Chicago que atua como um <content-link target="{7671AC0D-EC0D-4CDF-8E5F-21CAD5FFF066}" type="glossary">hub</content-link> e hospeda os principais serviços. A Span cresceu e recentemente e abriu um escritório em San Jose. O uso do Frame Relay facilitou relativamente essa expansão. </p> <p>As conexões com cada um dos cinco locais remotos atuam como spokes. Em uma topologia estrela, o local do hub geralmente é escolhido pelo menor custo da linha alugada. Ao implementar uma topologia estrela com Frame Relay, cada local remoto tem um link de acesso à nuvem Frame Relay com um único VC. </p> <p><b>Clique no botão Estrela de Frame Relay na figura.</b></p> <p>Esta é a topologia estrela no contexto de uma nuvem Frame Relay. O hub em Chicago tem um link de acesso com vários VCs, um para cada local remoto. As linhas que saem da nuvem representam as conexões da operadora de Frame Relay e terminam no equipamento do cliente. A velocidade dessas linhas normalmente varia de 56.000 bp/s para E-1 (2.048 Mb/s) e mais rápida. Um ou mais números de DLCI são atribuídos a cada ponto de extremidade da linha. Como os custos do Frame Relay não estão relacionados à distância, o hub não precisa estar no centro geográfico da rede.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3964985158">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010400/tl1403010402/cm3964985158.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010400/tl1403010402/cm3964985158text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Topologia de malha completa</b></p> <p>Esta figura representa uma topologia de malha completa que usa linhas dedicadas. Uma topologia de malha completa é adequada a situações nas quais os serviços a serem acessados estão geograficamente dispersos e há necessidade de acesso altamente confiável a eles. Uma topologia de malha completa conecta todos os locais entre si. O uso de interconexões de linha alugada, interfaces seriais adicionais e linhas aumentam os custos. Neste exemplo, são necessárias 10 linhas dedicadas para interconectar cada site em uma topologia de malha completa.</p> <p><b>Clique em Malha completa de Frame Relay na figura.</b></p> <p>Usando o Frame Relay, um programador de rede pode criar várias conexões simplesmente configurando VCs adicionais em cada link existente. Essa melhoria de software aumenta a topologia estrela para uma topologia de malha completa sem a despesa de hardware adicional ou de linhas dedicadas. Como os VCs usam <content-link target="{8578B300-F6BE-467D-8D5D-EA2CA39ED123}" type="glossary">multiplexação estatística</content-link>, vários VCs em um link de acesso geralmente fazem melhor uso do Frame Relay do que VCs separados. A figura mostra como a Span usou quatro VCs em cada link para dimensionar sua rede sem adicionar novo hardware. As operadoras cobrarão pela largura de banda adicional, mas essa solução geralmente é mais econômica do que o uso de linhas dedicadas.</p> <p><b>Topologia de malha parcial</b></p> <p>Para grandes redes, uma topologia de malha completa raramente está disponível, pois o número de links necessários aumenta drasticamente. O problema não está no custo do hardware, e sim no limite teórico de menos de 1.000 VCs por link. Na prática, o limite é menor do que esse.</p> <p>Por esse motivo, geralmente as redes maiores são configuradas em uma topologia de malha parcial. Com a malha parcial, há mais interconexões do que o necessário para uma disposição em estrela e menos do que o necessário para uma malha completa. O padrão real depende dos requisitos de fluxo de dados.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403010500">
<title><content-text>Mapeamento de endereço Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403010501">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7397709732">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010501/cm7397709732.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010501/cm7397709732text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Para que um roteador Cisco possa transmitir dados por Frame Relay, ele precisa saber qual DLCI local mapeia para o endereço da Camada 3 do destino remoto. Os roteadores Cisco suportam todos os protocolos da camada de rede sobre Frame Relay, como IP, IPX e AppleTalk. Esse mapeamento endereço-para-DLCI pode ser realizado por mapeamento estático ou dinâmico. </p> <p><b><content-link target="{E929D930-549C-4B58-AEA2-219C83A00AAF}" type="glossary">ARP inverso</content-link></b></p> <p>O Protocolo de resolução de endereço (ARP, Address Resolution Protocol) inverso, também chamado de ARP inverso, obtém endereços da Camada 3 de outras estações de endereços da Camada 2, como o DLCI em redes Frame Relay. Ele é usado principalmente em redes Frame Relay e ATM, nas quais os endereços da Camada 2 de VCs são ocasionalmente obtidos da sinalização da Camada 2, e os endereços correspondentes da Camada 3 devem estar disponíveis para que esses VCs possam ser usados. Enquanto o ARP determina os endereços da Camada 3 para os endereços da Camada 2, o ARP inverso faz o oposto.</p> <p><b>Mapeamento dinâmico</b></p> <p>O <content-link target="{F0FD8021-5C28-4EA3-8475-8B73B6AD5EE9}" type="glossary">mapeamento de endereço</content-link> dinâmico depende do ARP inverso para determinar um próximo <content-link target="{F6C44F67-4253-4668-B1CB-79DDD64C8C16}" type="glossary">salto</content-link> rede <content-link target="{C3277CFE-37D3-4FC9-BBC6-34699BEEFF60}" type="glossary">endereço de protocolo</content-link> para um valor de DLCI local. O roteador de Frame Relay envia solicitações ARP inverso em seu PVC para descobrir o endereço de protocolo do dispositivo remoto conectado à rede Frame Relay. O roteador usa as respostas para preencher uma tabela de mapeamento de endereço-para-DLCI no roteador de Frame Relay ou no servidor de acesso. O roteador cria e mantém essa tabela de mapeamento, que contém todas as solicitações ARP inverso determinadas, incluindo entradas de mapeamento dinâmicas e estáticas. </p> <p>A figura mostra a saída do comando <span class="cmd"><b>show frame-relay map</b></span>. Você pode observar que a interface está ativada e que o endereço IP de destino é 10.1.1.2. O DLCI identifica a conexão lógica que está sendo usada para alcançar essa interface. Esse valor é exibido de três maneiras: seu valor decimal (102), seu valor hexadecimal (0 x 66), e seu valor como apareceria no cabo (0 x 1860). Essa entrada é estática, e não dinâmica. O link está usando encapsulamento Cisco, em vez de encapsulamento <content-link target="{464DCD4D-F164-49B2-A26C-CDCB982C86EE}" type="glossary">IETF</content-link>. </p> <p>Em roteadores Cisco, o ARP inverso é habilitado por padrão para todos os protocolos habilitados na interface física. Pacotes de ARP inverso não são enviados para protocolos que não estão habilitados na interface. </p> <p><b>Clique no botão Mapeamento estático na figura.</b></p> <p>O usuário pode optar por sobrescrever o mapeamento de ARP inverso dinâmico fornecendo um mapeamento estático manual para o endereço de protocolo de próximo salto a um DLCI local. Um mapa estático funciona de maneira semelhante ao ARP inverso dinâmico associando um endereço de protocolo de próximo salto especificado a um DLCI local do Frame Relay. Não é possível usar o ARP inverso e uma instrução de mapa para o mesmo DLCI e protocolo.</p> <p>Um exemplo do uso do mapeamento de endereço estático é uma situação na qual o roteador que está do outro lado da rede Frame Relay não suporta ARP inverso dinâmico para um protocolo de rede específico. Para fornecer acessibilidade, é necessário um mapeamento estático para completar o endereço remoto da camada de rede para a resolução de DLCI local.</p> <p>Outro exemplo está em uma rede Frame Relay hub-and-spoke. Use o mapeamento de endereço estático nos roteadores spoke para fornecer acessibilidade spoke-to-spoke. Como os roteadores spoke não têm conectividade direta entre si, o ARP inverso dinâmico não funcionaria entre eles. O ARP inverso dinâmico depende da presença de uma conexão ponto-a-ponto direta entre as duas extremidades. Nesse caso, o ARP inverso dinâmico só funciona entre hub-and-spoke, e os spokes exigem mapeamento estático para fornecer acessibilidade entre si.</p> <p><b>Configurando o mapeamento estático</b></p> <p>O estabelecimento do mapeamento estático depende das suas necessidades de rede. Veja a seguir os vários comandos a serem usados:</p> <p>Para mapear um endereço de protocolo de próximo salto para o <content-link target="{7E5BE7E0-497A-40A8-85E5-9FA3BA28D996}" type="glossary">endereço de destino</content-link> do DLCI, use este comando: <span class="cmd"><b>frame-relay map protocol </b><i>protocol-address dlci</i> [broadcast] [<b>ietf</b>] [<b>cisco</b>]</span>.</p> <p>Use a palavra-chave <span class="cmd"><b>ietf</b></span> ao conectar-se a um roteador que não seja Cisco.</p> <p>Você pode simplificar muito a configuração do <content-link target="{9F91BEA6-2461-4B6D-AE0A-92A314E60917}" type="glossary">protocolo OSPF</content-link> adicionando a palavra-chave opcional <span class="cmd"><b>broadcast</b></span> ao executar essa tarefa.</p> <p>A figura mostra um exemplo de mapeamento estático em um roteador Cisco. Nesse exemplo, o mapeamento de endereço estático é executado na interface serial 0/0/0 e o encapsulamento Frame Relay usado no DLCI 102 é CISCO. Conforme visualizado nas etapas de configuração, o mapeamento estático do endereço que utiliza o comando <span class="cmd"><b>frame-relay map</b></span> permite que os usuários selecionem o tipo de encapsulamento Frame Relay usado por VC. A configuração do mapeamento estático será discutida em mais detalhes na próxima seção. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403010502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2132619332">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010502/cm2132619332.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010502/cm2132619332text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Interface de gerenciamento local (<content-link target="{BB618621-4FE1-4FB2-963C-7A6030E63462}" type="glossary">LMI</content-link>)</b></p> <p>Uma revisão do histórico de rede o ajudará a entender a função desempenhada pela Interface de gerenciamento local (LMI, Local Management Interface). O projeto de Frame Relay proporciona transferência de dados comutada por pacote com atrasos mínimos fim-a-fim. O projeto original omite qualquer coisa que possa contribuir para atrasos. </p> <p>Quando os fornecedores implementaram o Frame Relay como uma tecnologia separada, e não como um componente de ISDN, decidiram que era necessário que os DTEs adquirissem informações dinamicamente sobre o status da rede. No entanto, o projeto original não incluía esse recurso. Um consórcio entre a Cisco, a Digital Equipment Corporation (DEC), a Northern Telecom e a StrataCom estendeu o protocolo Frame Relay para fornecer recursos adicionais a ambientes complexos de rede. Essas extensões são chamadas coletivamente de LMI. </p> <p>Basicamente, a LMI é um mecanismo de keepalive que fornece informações de status sobre conexões Frame Relay entre o roteador (DTE) e o switch Frame Relay (DCE). A cada 10 segundos, aproximadamente, o dispositivo final sonda a rede, solicitando uma resposta de sequência dumb ou informações de status do canal. Se a rede não responder com as informações solicitadas, o dispositivo do usuário poderá considerar que a conexão está inativa. Quando a rede responder com FULL STATUS, ela incluirá informações de status sobre DLCIs alocados para essa linha. O dispositivo final pode usar essas informações para determinar se as conexões lógicas podem transmitir dados.</p> <p>A figura mostra a saída do comando <span class="cmd"><b>show frame-relay lmi</b></span>. A saída do comando mostra o tipo de LMI usado pela interface Frame Relay e os contadores da sequência de trocas de status de LMI, incluindo erros como timeouts de LMI. </p> <p>É fácil confundir a LMI e o encapsulamento. LMI é uma definição das mensagens usadas entre o DTE (R1) e o DCE (o switch Frame Relay de propriedade da operadora). O encapsulamento define os cabeçalhos usados por um DTE para comunicar informações ao DTE na outra extremidade de um VC. O switch e seu roteador conectado se importam em usar a mesma LMI. O switch não se importa com o encapsulamento. Os roteadores ponto de extremidade (DTEs) se importam com o encapsulamento.</p> <p><b>Extensões de LMI</b></p> <p>Além das funções de protocolo do Frame Relay para transferência de dados, a especificação Frame Relay inclui extensões opcionais de LMI que são extremamente úteis em um ambiente de rede. Algumas das extensões incluem: </p> <p><ul><li><b>Mensagens de status de VC</b> - Forneçe informações sobre a integridade do PVC comunicando e sincronizando entre dispositivos, informando periodicamente a existência de novos PVCs e a exclusão de PVCs já existentes. As mensagens de status de VC impedem que os dados sejam enviados a <content-link target="{BDF2993F-E8CE-45F7-8C0D-517A4BEE7C39}" type="glossary">buracos negros</content-link> (PVCs que já não existem). </li><li><b>Multicast</b> - Permite que um remetente transmita um único quadro que é entregue a vários receptores. O multicast suporta a entrega eficiente de mensagens de protocolo de roteamento e procedimentos de <content-link target="{720FB956-705E-48F0-A392-7C77F7337F78}" type="glossary">resolução de endereço</content-link> que costumam ser enviados simultaneamente a muitos destinos. </li><li><b>Endereçamento global</b> - Confere aos identificadores de conexão importância global, e não local, permitindo que eles sejam usados para identificar uma interface específica para a rede Frame Relay. O endereçamento global faz com que a rede Frame Relay seja semelhante a uma rede local em termos de endereçamento, e os ARPs se comportam exatamente como se estivessem em uma rede local. </li><li><b>Controle de fluxo simples</b> - Fornece um mecanismo de controle de fluxo XON/XOFF que se aplica à interface Frame Relay inteira. Ele se destina aos dispositivos cujas camadas superiores não podem usar os bits de notificação de congestionamento e precisam de um pouco de controle de fluxo.</li></ul></p> <p><b>Clique no botão Identificadores de LMI na figura.</b></p> <p>O campo de DLCI de 10 bits suporta identificadores de VC de 1.024: 0 por 1023. As extensões de LMI reservam alguns desses identificadores, o que reduz o número de VCs permitidos. As mensagens LMI são trocadas entre o DTE e o DCE usando esses DLCIs reservados.</p> <p>Há vários tipos de LMI, e elas são incompatíveis entre si. O tipo de LMI configurado no roteador deve corresponder ao tipo usado pela operadora. Três tipos de LMIs são suportados pelos roteadores Cisco: </p> <p><ul><li> Cisco - Extensão de LMI original </li><li> Ansi - Correspondente ao padrão <content-link target="{77662412-0E71-4F25-821F-BB463C17627D}" type="glossary">ANSI</content-link> T1.617 Annex D </li><li> q933a - Correspondente ao padrão ITU Q933 Annex A</li></ul></p> <p>Começando pelo <content-link target="{D6B6D994-6D7F-48CF-8B32-4F45277B15FD}" type="glossary">software IOS Cisco</content-link> versão 11.2, o recurso de autodetecção de LMI padrão detecta o tipo de LMI suportado pelo switch Frame Relay diretamente conectado. Com base nas mensagens de status LMI que recebe do switch Frame Relay, o roteador configura automaticamente sua interface com o tipo de LMI suportado reconhecido pelo switch Frame Relay. </p> <p>Se for necessário definir o tipo de LMI, use o comando de configuração de interface <span class="cmd"><b>frame-relay lmi-type</b> [<b>cisco</b> | <b>ansi</b> | <b>q933a</b>]</span> Se você configurar o tipo de LMI, o recurso de autodetecção será desabilitado.</p> <p>Ao configurar manualmente o tipo de LMI, é necessário configurar o <content-link target="{6E887B0C-B43C-4F86-AFBA-887702E7E15F}" type="glossary">intervalo de keepalive</content-link> na interface Frame Relay para evitar que as trocas de status entre o roteador e o switch expirem. As mensagens de troca de status LMI determinam o status da conexão do PVC. Por exemplo, uma grande falta de correspondência no intervalo de keepalive do roteador e do switch pode fazer o switch declarar o roteador como inativo.</p> <p>Por padrão, o intervalo de keepalive é de 10 segundos em interfaces seriais Cisco. Você pode alterar o intervalo de keepalive com o comando de configuração de interface <span class="cmd"><b>keepalive</b></span>. </p> <p>A definição do tipo de LMI e a configuração do keepalive serão praticadas em uma atividade posterior.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403010503">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4020609697">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010503/cm4020609697.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010503/cm4020609697text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Formato do quadro LMI</b></p> <p>As mensagens de LMI são transportadas em uma variante de quadros LAPF. O campo de endereço transporta um do DLCIs reservados. Depois do campo de DLCI estão os campos de controle, do discriminador de protocolo e de referência de chamada, que não são alterados. O quarto campo indica o tipo mensagem LMI. </p> <p>As mensagens de status ajudam a verificar a integridade dos links lógicos e físicos. Essas informações são essenciais em um ambiente de roteamento, pois os protocolos de roteamento tomam decisões com base na integridade dos links.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403010504">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4386416663">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010504/cm4386416663.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010504/cm4386416663text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Usando LMI e ARP inverso para mapear endereços</b></p> <p>As mensagens de status LMI, combinadas com as mensagens de ARP inverso, permitem que um roteador associe endereços da camada de rede e da camada de enlace. </p> <p><b>Clique no botão LMI 1 </b> para assistir ao vídeo que mostra como o processo LMI é iniciado. </p> <p>Nesse exemplo, quando R1 conecta-se à rede Frame Relay, ele envia uma mensagem de consulta de status LMI à rede. A rede responde com uma mensagem de status LMI que contém detalhes de todos os VCs configurados no link de acesso. </p> <p>Periodicamente, o roteador repete a consulta de status, mas as respostas subsequentes incluem somente as alterações de status. Depois de um número definido dessas respostas abreviadas, a rede envia uma mensagem de status completa.</p> <p><b>Clique no botão LMI 2</b> para ver o próximo estágio. </p> <p>Se o roteador precisar mapear os VCs para endereços da camada de rede, ele enviará uma mensagem de ARP inverso em cada VC. A mensagem de ARP inverso inclui o endereço da camada de rede do roteador para que o DTE remoto, ou roteador, também possa executar o mapeamento. A resposta do ARP inverso permite que o roteador faça as entradas de mapeamento necessárias em sua tabela de mapas de endereço-para-DLCI. Se vários protocolos da camada de rede forem suportados no link, serão enviadas mensagens de ARP inverso a cada um deles.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1403010505">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2569383922">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010505/cm2569383922.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403010000/tl1403010500/tl1403010505/cm2569383922text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Atividade: Frame Relay básico</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1403020000">
<title><content-text>Configurando Frame Relay</content-text></title>
<topic type="" id="tl1403020100">
<title><content-text>Configurando Frame Relay básico</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2785159447">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403020000/tl1403020100/tl1403020101/cm2785159447.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403020000/tl1403020100/tl1403020101/cm2785159447text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Tarefas de configuração do Frame Relay</b></p> <p>O Frame Relay é configurado em um roteador Cisco na interface de linha de comando do Cisco IOS (<content-link target="{F05D9C81-B737-4B28-BAC0-0B648043D086}" type="glossary">CLI</content-link>). Esta seção descreve as etapas necessárias para habilitar o Frame Relay na sua rede, bem como algumas das etapas opcionais que você pode usar para aprimorar ou personalizar sua configuração.</p> <p>A figura mostra o modelo de configuração básico usado para essa discussão. Posteriormente nesta seção, serão adicionados outros hardwares ao diagrama para ajudar a explicar tarefas de configuração mais complexas. Nesta seção, você configurará os roteadores Cisco como dispositivos de acesso Frame Relay, ou DTEs, conectados diretamente a um switch Frame Relay dedicado, ou DCE. </p> <p>A figura mostra uma configuração típica de Frame Relay e lista as etapas a serem seguidas. Essas etapas são explicadas e praticadas neste capítulo.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7486392971">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403020000/tl1403020100/tl1403020102/cm7486392971.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403020000/tl1403020100/tl1403020102/cm7486392971text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Habilitar o encapsulamento Frame Relay</b></p> <p>Esta primeira figura mostra como o Frame Relay foi configurado nas interfaces seriais. Isso envolve a atribuição de um endereço IP, a definição do tipo de encapsulamento e a alocação de largura de banda. A figura mostra roteadores em cada extremidade do link Frame Relay com os scripts de configuração para os roteadores R1 e R2. </p> <p><b>Etapa 1. Definindo o endereço IP na interface</b></p> <p>Em um roteador Cisco, o Frame Relay é geralmente suportado em interfaces seriais síncronas. Use o comando <span class="cmd"><b>ip address</b></span> para definir o endereço IP da interface. Você pode observar que R1 recebeu o endereço IP 10.1.1.1/24 e R2 o endereço IP 10.1.1.2/24.</p> <p><b>Etapa 2. Configurando o encapsulamento</b></p> <p>O comando de configuração de interface <span class="cmd"><b>encapsulation frame-relay</b></span> habilita o encapsulamento Frame Relay e permite o processamento do Frame Relay na interface suportada. Há duas opções de encapsulamento. Elas serão descritas a seguir.</p> <p><b>Etapa 3. Definindo a largura de banda</b></p> <p>Use o comando <span class="cmd"><b>bandwidth</b></span> para definir a largura de banda da interface serial. Especifique a largura de banda em kb/s. Esse comando notifica o protocolo de roteamento que a largura de banda é configurada estaticamente no link. Os protocolos de roteamento EIGRP e OSPF usam o valor de largura de banda para calcular e determinar a <content-link target="{7DC7A987-4216-4F86-853A-969E2B969513}" type="glossary">métrica</content-link> do link. </p> <p><b>Etapa 4. Definindo o tipo de LMI (opcional)</b></p> <p>Essa etapa é opcional, pois os roteadores Cisco detectam automaticamente o tipo de LMI. Lembre-se de que os roteadores Cisco suportam três tipos de LMI: Cisco, ANSI Annex D e Q933-A Annex A. Além disso, o tipo de LMI padrão para os roteadores Cisco é cisco. </p> <p><b>Opções de encapsulamento</b></p> <p>Lembre-se de que o tipo de encapsulamento padrão em uma interface serial em um roteador Cisco é a versão do HDLC de propriedade da Cisco. Para alterar o encapsulamento de HDLC para Frame Relay, use o comando <span class="cmd"><b>encapsulation frame-relay</b> [<b>cisco</b> | <b>ietf</b>]</span>. O comando <span class="cmd"><b>no</b></span><span class="cmd"><b>encapsulation frame-relay</b></span> remove o encapsulamento Frame Relay da interface e a retorna ao encapsulamento HDLC padrão. </p> <p>O encapsulamento Frame Relay padrão habilitado em interfaces suportadas é Cisco. Use essa opção ao conecta-se a outro roteador Cisco. Muitos dispositivos que não são Cisco também suportam esse tipo de encapsulamento. Ele usa um cabeçalho de 4 bytes, com 2 bytes para identificar o DLCI e 2 bytes para identificar o tipo de pacote.</p> <p>O tipo de encapsulamento IETF segue os padrões RFC 1490 e RFC 2427. Use essa opção ao conectar-se a um roteador que não seja Cisco.</p> <p><b>Clique no botão Verificando a configuração na figura.</b></p> <p>A saída do comando <span class="cmd"><b>show interfaces serial</b></span> verifica a configuração.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403020200">
<title><content-text>Configurando mapas Frame Relay estáticos</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3862626163">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403020000/tl1403020200/tl1403020201/cm3862626163.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403020000/tl1403020200/tl1403020201/cm3862626163text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configurando um mapa Frame Relay estático</b></p> <p>Os roteadores Cisco suportam todos os protocolos da camada de rede sobre Frame Relay, como IP, IPX e AppleTalk, e o mapeamento endereço-para-DLCI pode ser realizado por mapeamento de endereço dinâmico ou estático. </p> <p>O mapeamento dinâmico é executado pelo recurso ARP inverso. Como o ARP inverso é habilitado por padrão, não é necessário nenhum comando adicional para configurar o mapeamento dinâmico em uma interface. </p> <p>O mapeamento estático é configurado manualmente em um roteador. O estabelecimento do mapeamento estático depende das suas necessidades de rede. Para mapear entre um endereço de protocolo de próximo salto e um endereço de destino de DLCI, utilize o comando <span class="cmd"><b>frame-relay map </b><i>protocol protocol-address dlci </i>[<b>broadcast</b>]</span>.</p> <p><b>Usando a palavra-chave broadcast</b></p> <p>Frame Relay, ATM e X.25 são redes ponto-a-multiponto (<content-link target="{6EF68589-8408-42CC-A79F-193DA28A7A1F}" type="glossary">NBMA</content-link>, nonbroadcast multiaccess). Redes NBMA só permitem transferência de dados de um computador para outro sobre um VC ou em um dispositivo de comutação. Redes NBMA não suportam tráfego multicast ou broadcast. Portanto, um único pacote não pode alcançar todos os destinos. Para isso, é necessário transmitir para replicar os pacotes manualmente a todos os destinos. </p> <p>Alguns protocolos de roteamento podem exigir opções de configuração adicionais. Por exemplo, RIP, EIGRP e OSPF exigem configurações adicionais para que sejam suportados em redes NBMA.</p> <p>Como a NBMA não suporta o tráfego de broadcast, a palavra-chave <span class="cmd"><b>broadcast</b></span> é uma maneira simplificada de encaminhar <content-link target="{6F093416-7965-4730-94FB-C60F0F92D8E7}" type="glossary">atualizações de roteamento</content-link>. A palavra-chave <span class="cmd"><b>broadcast</b></span> permite broadcasts e multicasts no PVC e, em vigor, transforma o broadcast em <content-link target="{E58DFCA8-F518-4924-80E4-F117A1079B68}" type="glossary">unicast</content-link> para que o outro nó obtenha as atualizações de roteamento.</p> <p>Na configuração de exemplo, R1 usa o comando <span class="cmd"><b>frame-relay map</b></span> para mapear o VC para R2. </p> <p><b>Clique no botão Parâmetros na figura.</b></p> <p>A figura mostra como usar as palavras-chave ao configurar mapas de endereço estático. </p> <p><b>Clique no botão Verificar na figura.</b></p> <p>Para verificar o mapeamento Frame Relay, use o comando <span class="cmd"><b>show frame-relay map</b></span>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403020202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8242207652">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403020000/tl1403020200/tl1403020202/cm8242207652/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1403000000/tl1403020000/tl1403020200/tl1403020202/cm8242207652/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nesta atividade, você configurará dois mapas estáticos Frame Relay em cada roteador para alcançar mais dois roteadores. Embora o tipo LMI seja enviado automaticamente nos roteadores, você atribuirá estaticamente o tipo com a configuração manual da LMI. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo. </p> <p><content-link target="E4_PTAct_3_2_2.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1403030000">
<title><content-text>Conceitos avançados do Frame Relay</content-text></title>
<topic type="" id="tl1403030100">
<title><content-text>Identificando e solucionando problemas de acessibilidade</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8573573359">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030100/tl1403030101/cm8573573359.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030100/tl1403030101/cm8573573359text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Split Horizon</b></p> <p>Por padrão, uma rede Frame Relay fornece conectividade NBMA entre sites remotos. Nuvens NBMA geralmente usam uma topologia hub-and-spoke. Infelizmente, uma operação básica de roteamento baseada no princípio de split horizon pode causar problemas de acessibilidade em uma rede NBMA Frame Relay.</p> <p>Lembre-se de que o split horizon é uma técnica usada para evitar loop de roteamento em redes que usam protocolos de roteamento de vetor distância. As atualizações de split horizon reduzem loops de roteamento evitando que uma atualização de roteamento recebida em uma interface seja encaminhada pela mesma interface. </p> <p>A figura mostra R2, um roteador spoke, enviando uma atualização de roteamento em broadcast a R1, o roteador hub.</p> <p>Roteadores que suportam várias conexões em uma única interface física têm muitos PVCs que finalizam em uma única interface. R1 deve replicar pacotes de broadcast, como broadcasts de atualização de roteamento, em cada PVC para os roteadores remotos. Os pacotes de broadcast replicados podem consumir largura de banda e causar latência significativa para o tráfego de usuário. A quantidade de tráfego de broadcast e o número de VCs que finalizam em cada roteador deve ser avaliada durante a fase de projeto de uma rede Frame Relay. O tráfego de sobrecarga, como atualizações de roteamento, pode afetar a entrega de dados essenciais de usuário, principalmente quando o caminho de entrega contém links de baixa largura de banda (56 kb/s).</p> <p><b>Clique no botão Problema de Split Horizon na figura.</b></p> <p>R1 tem vários PVCs em uma única interface física. Portanto, a regra de split horizon impede que R1 faça o <content-link target="{91C066F9-E98E-4009-A3E4-B87B09CA1D33}" type="glossary">encaminhamento</content-link> dessa atualização de roteamento pela mesma interface física a outros roteadores spoke remotos (R3). </p> <p>Desabilitar o split horizon pode parecer uma solução simples porque permite que as atualizações de roteamento sejam encaminhadas pela mesma interface física da qual vieram. No entanto, somente o IP permite desabilitar o split horizon; IPX e AppleTalk não. Além disso, desabilitar o split horizon aumenta a chance de loops de roteamento em qualquer rede. O split horizon pode ser desabilitado para interfaces físicas com um único PVC. </p> <p>A outra solução óbvia para solucionar o problema de split horizon é usar uma topologia completamente em malha. No entanto, ela é cara, pois são necessários mais PVCs. A melhor solução é usar subinterfaces. Isso será explicado no próximo tópico.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403030102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4056270594">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030100/tl1403030102/cm4056270594.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030100/tl1403030102/cm4056270594text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Subinterfaces Frame Relay</b></p> <p>O Frame Relay pode dividir uma interface física em várias interfaces virtuais chamadas subinterfaces. Uma subinterface é simplesmente uma interface lógica associada diretamente a uma interface física. Portanto, uma subinterface Frame Relay pode ser configurada para cada um dos PVCs que entram em uma interface serial física.</p> <p>Para habilitar o encaminhamento de atualizações de roteamento em broadcast em uma rede Frame Relay, você pode configurar o roteador com subinterfaces logicamente atribuídas. Uma rede parcialmente em malha pode ser dividida em várias redes menores, completamente em malha, ponto-a-ponto. Cada <content-link target="{2DB10BCA-02AA-4A8E-847A-77D70E0CE2E9}" type="glossary">sub-rede</content-link> ponto-a-ponto pode receber um endereço de rede exclusivo, que permite que pacotes recebidos em uma interface física sejam enviados pela mesma interface, pois os pacotes são encaminhados em VCs em subinterfaces diferentes.</p> <p>As subinterfaces Frame Relay podem ser configuradas nos modos ponto-a-ponto ou multiponto: </p> <p><ul><li>Ponto-a-ponto - Uma única subinterface ponto-a-ponto estabelece uma conexão de PVC com outra subinterface ou interface física em um roteador remoto. Nesse caso, cada par de roteadores ponto-a-ponto está em sua própria sub-rede, e cada subinterface ponto-a-ponto tem um único DLCI. Em um ambiente ponto-a-ponto, cada subinterface está atuando como uma interface ponto-a-ponto. Normalmente, há uma sub-rede separada para cada VC ponto-a-ponto. Portanto, o tráfego de atualização de roteamento não está sujeito à regra de split horizon. </li><li>Multiponto – Uma única subinterface multiponto estabelece várias conexões de PVC com várias subinterfaces ou interfaces físicas em roteadores remotos. Todas as interfaces participantes estão na mesma sub-rede. A subinterface atua como uma interface Frame Relay NBMA. Portanto, o tráfego de atualização de roteamento está sujeito à regra de split horizon. Normalmente, todos os VCs multiponto pertencem à mesma sub-rede.</li></ul></p> <p>A figura ilustra dois tipos de subinterfaces suportadas por roteadores Cisco. </p> <p>Em ambientes de roteamento de split horizon, as atualizações de roteamento recebidas em uma subinterface podem ser enviadas por outra subinterface. Em uma configuração de subinterface, cada VC pode ser configurado como uma conexão ponto-a-ponto. Isso permite que cada subinterface atue de maneira semelhante a uma linha alugada. Usando uma subinterface Frame Relay ponto-a-ponto, cada par de roteadores ponto-a-ponto está em sua própria sub-rede. </p> <p>O comando <span class="cmd"><b>encapsulation frame-relay</b></span> é atribuído à interface física. Todos os outros itens de configuração, como o endereço da camada de rede e os DLCIs, são atribuídos à subinterface. </p> <p>Você pode usar configurações multiponto para preservar endereços. Isso poderá ser especialmente útil se o <content-link target="{AF4B7D83-0958-426F-93E0-64879D0A1A91}" type="glossary">Mascaramento de sub-rede de tamanho variável</content-link> (VLSM, Variable Length Subnet Masking) não estiver sendo usada. No entanto, configurações multiponto podem não funcionar corretamente segundo o tráfego de broadcast e as considerações de split horizon. A opção de subinterface ponto-a-ponto foi criada para evitar esses problemas.</p> <p><b>Passe o mouse sobre a subinterface ponto-a-ponto e a subinterface multiponto</b> na figura para obter descrições resumidas.</p> <p>A configuração de subinterfaces será explicada e praticada na próxima seção.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403030200">
<title><content-text>Pagando pelo Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6904970424">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030200/tl1403030201/cm6904970424.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030200/tl1403030201/cm6904970424text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Terminologia essencial</b></p> <p>As operadoras criam redes Frame Relay usando switches muito grandes e muito avançados, mas como cliente, seus dispositivos só visualizam a interface do switch do provedor de serviços. Geralmente, os clientes não são expostos aos mecanismos internos da rede, que pode ser criada em tecnologias de alta velocidade, como T1, T3, SONET ou ATM. </p> <p>Então, do ponto de vista de um cliente, o Frame Relay é uma interface e um ou mais PVCs. Os clientes simplesmente contratam serviços Frame Relay de uma operadora. No entanto, antes de decidir como pagar pelos serviços Frame Relay, há alguns termos e conceitos essenciais a serem aprendidos, conforme ilustrado na figura:</p> <p><ul><li><b>Taxa de acesso ou velocidade da porta</b> - Do ponto de vista de um cliente, a operadora fornece uma conexão serial ou um link de acesso à rede Frame Relay em uma linha alugada. A velocidade da linha é a velocidade de acesso ou a velocidade da porta. A taxa de acesso é a taxa na qual seus circuitos de acesso se unem à rede Frame Relay. Geralmente, elas são de 56 kb/s, T1 (1.536 Mb/s) ou T1 Fracionário (um múltiplo de 56 kb/s ou de 64 kb/s). As velocidades de porta são sincronizadas no switch Frame Relay. Não é possível enviar dados a uma velocidade mais alta do que a velocidade da porta.</li><li><b>Taxa de informações garantida (<content-link target="{C266357E-1E6F-4E28-8AB9-3DAFB2750B0D}" type="glossary">CIR</content-link>)</b> - Os clientes negociam CIRs com as operadoras para cada PVC. A CIR é a quantidade de dados que a rede recebe do circuito de acesso. A operadora garante que o cliente pode enviar dados na CIR. Todos os quadros recebidos em ou abaixo da CIR são aceitos. </li></ul></p> <p>Uma grande vantagem do Frame Relay é que a capacidade de rede que não estiver sendo usada será disponibilizada ou compartilhada com todos os clientes, geralmente sem nenhum custo adicional. Isso permite que os clientes "estourem" suas CIRs como um bônus. O burst é explicado no próximo tópico.</p> <p><b>Clique no botão Exemplo na figura.</b></p> <p>Neste exemplo, além de todos os custos de CPE, o cliente paga por três componentes de custo de Frame Relay:</p> <p><ul><li>Velocidade de acesso ou da porta: o custo da linha de acesso do DTE para o DCE (cliente para operadora). Essa linha é carregada com base na velocidade de porta que foi negociada e instalada. </li><li>PVC: esse componente de custo é baseado nos PVCs. Quando um PVC é estabelecido, o custo adicional para aumentar a CIR é tipicamente pequeno e pode ser feito em incrementos pequenos (4 kb/s).</li><li>CIR: geralmente os clientes escolhem uma CIR inferior à velocidade da porta ou à taxa de acesso. Isso permite tirar proveito dos bursts.</li></ul></p> <p>No exemplo, o cliente está pagando pelo seguinte:</p> <p><ul><li>Uma linha de acesso com uma taxa de 64 kb/s que conecta seu DCE ao DCE da operadora pela porta serial S0/0/0. </li><li>Duas portas virtuais, uma a 32 kb/s e a outra a 16 kb/s. </li><li>Uma CIR de 48 kb/s por toda a rede Frame Relay. Geralmente, essa carga é fixa e não é conectada à distância.</li></ul></p> <p><b>Oversubscription</b></p> <p>Algumas vezes, as operadoras vendem mais capacidade do que realmente têm, supondo que nem todos os clientes exigirão suas capacidades conferidas o tempo todo. Essa oversubscription é análoga a linhas aéreas que vendem mais assentos do que realmente têm na expectativa de que alguns dos clientes que possuem reserva não viajarão. Por causa da oversubscription, haverá casos em que a soma de CIRs de vários PVCs para um determinado local será mais alta do que a taxa da porta ou do canal de acesso. Isso pode causar problemas de tráfego, como congestionamentos e tráfego descartado.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3981101436">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030200/tl1403030202/cm3981101436.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030200/tl1403030202/cm3981101436text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Burst</b></p> <p>Uma grande vantagem do Frame Relay é que a capacidade de rede que não estiver sendo usada será disponibilizada ou compartilhada com todos os clientes, geralmente sem nenhum custo adicional. </p> <p>Usando o exemplo anterior, a figura mostra uma taxa de acesso na porta serial S0/0/0 do roteador R1 a 64 kb/s. Essa taxa é mais alta do que as CIRs combinadas dos dois PVCs. Em circunstâncias normais, o dois PVCs não devem transmitir mais de 32 kb/s e 16 kb/s, respectivamente. Desde que a quantidade de dados que o dois PVCs estão enviando não exceda sua CIR, os dados devem atravessar a rede. </p> <p>Como os circuitos físicos da rede Frame Relay são compartilhados entre os assinantes, frequentemente haverá largura de banda disponível em excesso. O Frame Relay pode permitir que os clientes acessem dinamicamente essa largura de banda adicional e "estourar" suas CIRs gratuitamente. </p> <p>O burst permite que os dispositivos que precisam temporariamente de largura de banda adicional a empreste sem nenhum custo adicional de outros dispositivos que não a estão utilizando. Por exemplo, se o PVC 102 estiver transferindo um arquivo grande, ele poderá usar o 16 kb/s que não está sendo usado pelo PVC 103. Mesmo que um dispositivo estoure até o limite da taxa de acesso, os dados poderão atravessar a rede. A duração de uma transmissão de burst deve ser curta: menos de três ou quatro segundos. </p> <p>Vários termos são usados para descrever taxas de burst, inclusive a Taxa de informações de burst comprometida (CBIR) e o tamanho do excesso de burst (<content-link target="{202EBB51-045E-4F3D-BDF4-80F9238A3549}" type="glossary">BE</content-link>). </p> <p>A CBIR é uma taxa negociada acima da CIR, que o cliente pode usar para transmissão para burst rápido. Ela permite que o tráfego estoure para velocidades mais altas, conforme a largura de banda de rede disponível permite. No entanto, ele não pode exceder a velocidade da porta do link. Mesmo que um dispositivo estoure até o limite da CBIR, os dados poderão atravessar a rede. A duração de uma transmissão de burst deve ser curta: menos de três ou quatro segundos. Se os bursts longos persistirem, uma CIR mais alta deverá ser adquirida.</p> <p>Por exemplo, o DLCI 102 tem uma CIR de 32 kb/s com uma CBIR adicional de 16 kb/s para um total de até 48 kb/s. Os quadros enviados nesse nível são marcados como Discard Eligible (<content-link target="{04289656-F035-4BC0-9E01-4D125F80E3D7}" type="glossary">DE</content-link>) em seus cabeçalhos, indicando que eles podem ser descartados se houver congestionamento ou se não houver capacidade suficiente na rede. Os quadros da CIR negociada não são qualificados para descarte (DE = 0). Os quadros acima da CIR têm o bit DE definido como 1, marcando-os como qualificados para serem descartados, caso a rede fique congestionada. </p> <p>BE é o termo usado para descrever a largura de banda disponível acima da CBIR até a taxa de acesso do link. Ao contrário da CBIR, ele não é negociado. Os quadros podem ser transmitidos nesse nível, mas provavelmente serão descartados. </p> <p><b>Clique no botão Burst na figura.</b></p> <p>A figura ilustra a relação entre os vários termos de burst. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403030300">
<title><content-text>Controle de fluxo do Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403030301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9584925919">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030300/tl1403030301/cm9584925919.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030300/tl1403030301/cm9584925919text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O Frame Relay reduz a sobrecarga na rede implementando mecanismos simples de notificação de congestionamento em vez de controle de fluxo explícito por VC. Esses mecanismos de notificação de congestionamento são a Notificação explícita de congestionamento à frente (<content-link target="{D9F5D62F-1611-4F02-8E7C-174AA5D9FACB}" type="glossary">FECN</content-link>) e a Notificação de congestionamento explícito reverso (<content-link target="{877DB8F9-7F46-4181-BC01-515009B75B57}" type="glossary">BECN</content-link>). </p> <p>Para ajudar a entender os mecanismos, o gráfico que mostra a estrutura do quadro Frame Relay é apresentado para revisão. FECN e BECN são controladas por um único bit contido no cabeçalho do quadro. Elas permitem que o roteador saiba que há congestionamento e que o roteador deve parar a transmissão até que a condição seja invertida. BECN é uma notificação direta. FECN é uma notificação indireta.</p> <p>O cabeçalho do quadro também contém um bit DE, que identifica o tráfego menos importante que pode ser descartado durante períodos de congestionamento. Os dispositivos DTE podem definir o valor do bit DE como 1 para indicar que o quadro tem importância inferior à de outros quadros. Quando a rede fica congestionada, os dispositivos DCE descartam os quadros com bit DE definido como 1 antes de descartar os demais quadros. Isso reduz a probabilidade de descarte de dados essenciais durante períodos de congestionamento.</p> <p>Em períodos de congestionamento, o switch Frame Relay do provedor aplica as seguintes regras lógicas a cada quadro recebido, dependendo da CIR ter sido excedida ou não:</p> <p><ul><li>Se o quadro recebido não exceder a CIR, ele será transmitido.</li><li>Se um quadro recebido exceder a CIR, ele será marcado como DE. </li><li>Se um quadro recebido exceder a CIR, além do BE, ele será descartado. </li></ul></p> <p><b>Clique no botão Fila na figura e em Reproduzir na animação.</b></p> <p>Os quadros que chegam a um switch são enfileirados ou armazenados em buffer antes de serem encaminhados. Como em qualquer sistema de fila, é possível que haja uma formação excessiva de quadros em um switch. Isso causa atrasos. Os atrasos levam a novas transmissões desnecessárias que ocorrem quando protocolos de níveis mais altos não recebem nenhuma confirmação dentro de um período definido. Em casos severos, isso pode causar uma queda séria na produtividade da rede. Para evitar esse problema, o Frame Relay incorpora um recurso de controle de fluxo. </p> <p>A figura mostra um switch com um enfileiramento. Para reduzir o fluxo de quadros para a fila, o switch notifica os DTEs sobre o problema usando os bits de Notificação de congestionamento explícito no campo de endereço do quadro. </p> <p><ul><li>O bit FECN, indicado pelo "F" na figura, é definido em todos os quadros que o switch upstream <i>recebe</i> no link congestionado. </li><li>O bit BECN, indicado pelo "B" na figura, é definido em todos os quadros que o switch <i>posiciona</i> no link congestionado para o switch downstream. </li></ul></p> <p>Os DTEs que recebem quadros com os bits ECN definidos devem tentar reduzir o fluxo de quadros até que o congestionamento acabe. </p> <p>Se o congestionamento ocorrer em um tronco interno, os DTEs poderão receber notificação, embora não sejam a causa do congestionamento.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1403030302">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm6352656465">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030300/tl1403030302/cm6352656465.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403030000/tl1403030300/tl1403030302/cm6352656465text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Atividade: conceitos avançados do Frame Relay</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1403040000">
<title><content-text>Configurando o Frame Relay avançado</content-text></title>
<topic type="" id="tl1403040100">
<title><content-text>Configurando as subinterfaces Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403040101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2756299242">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040100/tl1403040101/cm2756299242.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040100/tl1403040101/cm2756299242text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lembre-se de que usar as subinterfaces Frame Relay assegura que uma única interface física seja tratada como várias interfaces virtuais para superar regras de split horizon. Os pacotes recebidos em uma interface virtual podem ser encaminhados à outra, mesmo que elas estejam configuradas na mesma interface física. </p> <p>As subinterfaces resolvem as limitações das redes Frame Relay fornecendo um modo de subdividir uma rede Frame Relay parcialmente em malha em várias sub-redes menores, em malha completa (ou ponto-a-ponto). Cada sub-rede recebe seu próprio <content-link target="{790B5618-40CB-4528-80EE-A98D826D8089}" type="glossary">número de rede</content-link> e aparece para os protocolos como se fosse alcançável através de uma interface separada. As subinterfaces ponto-a-ponto podem ser não numeradas para uso com IP, reduzindo a sobrecarga de endereçamento que poderia ocorrer.</p> <p>Para criar uma subinterface, use o comando <span class="cmd"><b>interface serial</b></span>. Especifique o número da porta, seguido de um ponto (.) e o número da subinterface. Para facilitar a solução de problemas, use o DLCI como o número da subinterface. Você também deve especificar se a interface é ponto-a-ponto ou multiponto usando as palavras-chave <span class="cmd"><b>multipoint</b></span> ou <span class="cmd"><b>point-to-point</b></span>, pois não há um padrão. Essas palavras-chave são definidas na figura.</p> <p>O comando a seguir cria uma subinterface ponto-a-ponto para o PVC 103 em R3: <span class="cmd">R1(config-if)#<b>interface serial 0/0/0.103 point-to-point</b></span>.</p> <p><b>Clique no botão DLCI na figura.</b></p> <p>Se a subinterface for configurada como ponto-a-ponto, o DLCI local da subinterface também deverá ser configurado para diferenciá-la da interface física. O DLCI também é necessário às subinterfaces multiponto para as quais o ARP inverso é habilitado. Ele não é necessário para subinterfaces multiponto configuradas com mapas estáticos. </p> <p>A operadora de Frame Relay atribui os números de DLCI. Esses números variam de 16 a 991, e normalmente sua importância é somente local. O intervalo varia, dependendo da LMI usada. </p> <p>O comando <span class="cmd"><b>frame-relay interface-dlci</b></span> configura o DLCI local na subinterface. Por exemplo: <span class="cmd">R1(config-subif)#<b>frame-relay interface-dlci 103</b></span>.</p> <p><b>Nota:</b> infelizmente, a alteração de uma configuração de subinterface Frame Relay existente pode não produzir o resultado esperado. Nessas situações, pode ser necessário salvar a configuração e reiniciar o roteador.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403040102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4917522122">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040100/tl1403040102/cm4917522122.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040100/tl1403040102/cm4917522122text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exemplo de configuração de subinterfaces</b></p> <p>Na figura, R1 tem duas subinterfaces ponto-a-ponto. A subinterface s0/0.0.102 é conectada a R2 e a subinterface s0/0/0.103 é conectada a R3. Cada subinterface está em uma sub-rede diferente. </p> <p>Para configurar subinterfaces em uma interface física, são necessárias as seguintes etapas:</p> <p><b>Etapa 1.</b> Remova todos os endereços de camada de rede atribuídos à interface física. Se a interface física tiver um endereço, os quadros não serão recebidos pelas subinterfaces locais.</p> <p><b>Etapa 2.</b> Configure o encapsulamento Frame Relay na interface física usando o comando <span class="cmd"><b>encapsulation frame-relay</b></span>.</p> <p><b>Etapa 3.</b> Para cada um dos PVCs definidos, crie uma subinterface lógica. Especifique o número da porta, seguido de um ponto (.) e o número da subinterface. Para facilitar a solução de problemas, é recomendável que o número da subinterface corresponda ao número do DLCI. </p> <p><b>Etapa 4.</b> Configure um endereço IP para a interface e defina a largura de banda.</p> <p>Nesse momento, nós configuraremos o DLCI. Lembre-se de que a operadora de Frame Relay atribui os números de DLCI.</p> <p><b>Etapa 5.</b> Configure o DLCI local na subinterface usando o comando <span class="cmd"><b>frame-relay interface-dlci</b></span>.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403040200">
<title><content-text>Verificando a operação do Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403040201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1040158114">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040200/tl1403040201/cm1040158114.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040200/tl1403040201/cm1040158114text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O Frame Relay geralmente é um serviço muito confiável. No entanto, há momentos em que o desempenho da rede é menor do que o esperado. Nesses casos, é necessário solucionar os problemas. Por exemplo, os usuários podem relatar conexões lentas e intermitentes pelo circuito. Os circuitos podem parar de funcionar. Independentemente do motivo, quedas na rede são muito dispendiosas em termos de produtividade perdida. Uma prática recomendada é verificar sua configuração antes que os problemas apareçam. </p> <p>Neste tópico, você visualizará um procedimento de verificação para garantir que tudo esteja funcionando corretamente antes de você iniciar sua configuração em uma rede ativa. </p> <p><b>Verificar as interfaces Frame Relay</b></p> <p>Depois de configurar um PVC Frame Relay e ao solucionar um problema, verifique se o Frame Relay está funcionando corretamente nessa interface usando o <span class="cmd"><b>comando</b></span> show interfaces. </p> <p>Lembre-se de que, com o Frame Relay, o roteador geralmente é considerado um dispositivo DTE. No entanto, um roteador Cisco pode ser configurado como um switch Frame Relay. Em tais casos, o roteador torna-se um dispositivo DCE quando é configurado como um switch Frame Relay.</p> <p>O comando <span class="cmd"><b>show interfaces</b></span> mostra como o encapsulamento está configurado, além de informações de status úteis da Camada 1 e da Camada 2, incluindo:</p> <p><ul><li>Tipo de LMI </li><li>DLCI LMI </li><li>Tipo de DTE/DCE de Frame Relay </li></ul></p> <p>A primeira etapa é sempre confirmar se as interfaces estão configuradas corretamente. A figura mostra um exemplo de saída do comando <span class="cmd"><b>show interfaces</b></span>. Entre outras coisas, você pode visualizar detalhes sobre o encapsulamento, o DLCI na interface serial Frame Relay e o DLCI usado para a LMI. Você deve confirmar se esses valores são os esperados. Caso contrário, poderá ser necessário fazer alterações.</p> <p><b>Clique no botão LMI na figura</b> para verificar o seu desempenho.</p> <p>A próxima etapa é analisar algumas estatísticas de LMI usando o comando <span class="cmd"><b>show frame-relay lmi</b></span>. Na saída do comando, procure todos os itens "Invalid" diferentes de zero. Isso ajuda a isolar o problema como um problema de comunicação Frame Relay entre o switch da operadora e o seu roteador. </p> <p>A figura exibe um exemplo de saída do comando que mostra o número de mensagens de status trocadas entre o roteador local e o switch Frame Relay local.</p> <p>Agora analise as estatísticas da interface. </p> <p><b>Clique no botão Status de PVC na figura </b>para verificar.</p> <p>Use o comando <span class="cmd"><b>show frame-relay pvc</b> [<b>interface </b> <i>interface</i>] [<b>dlci</b>]</span> para exibir as estatísticas de PVC e de tráfego. Esse comando também é útil para exibir o número de pacotes BECN e FECN recebidos pelo roteador. O status do PVC pode ser ativo, inativo ou deletado. </p> <p>O comando <span class="cmd"><b>show frame-relay pvc</b></span> exibe o status de todos os PVCs configurados no roteador. Você também pode especificar um PVC em particular. Clique em Status do PVC na figura para ver um exemplo da saída do comando <span class="cmd"><b>show frame-relay pvc 102</b></span>. </p> <p>Depois que tiver coletado todas as estatísticas, use o comando <span class="cmd"><b>clear counters</b></span> para reiniciar os contadores de estatísticas. Aguarde de 5 a 10 minutos depois de limpar os contadores para emitir o comando <span class="cmd"><b>show</b></span> novamente. Observe todos os erros adicionais. Se você precisar entrar em contato com a operadora, essas estatísticas o ajudarão a solucionar os problemas.</p> <p>A tarefa final é confirmar se o comando <span class="cmd"><b>frame-relay inverse-arp</b></span> determinou um endereço IP remoto a um DLCI local. Use o comando <span class="cmd"><b>show frame-relay map</b></span> para exibir as entradas de mapa atuais e as informações sobre as conexões. </p> <p><b>Clique no botão ARP inverso na figura.</b></p> <p>A saída do comando mostra as seguintes informações:</p> <p><ul><li>10.140.1.1 é o endereço IP do roteador remoto, dinamicamente aprendido pelo processo de ARP inverso. </li><li>100 é o valor decimal do DLCI local. </li><li>0 x 64 é a conversão hexadecimal do número de DLCI, 0 x 64 = 100 decimal. </li><li>0 x 1840 é o valor como apareceria no cabo devido à maneira como os bits de DLCI são difundidos no campo de endereço do quadro Frame Relay. </li><li>Broadcast/multicast estão habilitados no PVC. </li><li>O status do PVC é ativo. </li></ul></p> <p>Para limpar mapas Frame Relay dinamicamente criados usando o ARP inverso, use o comando <span class="cmd"><b>clear frame-relay-inarp</b></span>. <b>Clique no botão Limpar mapas</b> para visualizar um exemplo dessa etapa.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403040300">
<title><content-text>Identificação e solução de problemas de configuração do Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403040301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7392428386">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040300/tl1403040301/cm7392428386.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040300/tl1403040301/cm7392428386text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Se o procedimento de verificação indicar que a sua configuração Frame Relay não está funcionando corretamente, você precisará solucionar esses problemas.</p> <p>Use o comando <span class="cmd"><b>debug frame-relay lmi</b></span> para determinar se o roteador e o switch Frame Relay estão enviando e recebendo pacotes LMI corretamente. </p> <p>Veja a figura e examine a saída do comando de uma troca LMI. </p> <p><ul><li>"out" é uma mensagem de status LMI enviada pelo roteador. </li><li>"in" é uma mensagem recebida do switch Frame Relay. </li><li>Uma mensagem completa de status LMI é "tipo 0" (não mostrada na figura). </li><li>Uma troca LMI é um "tipo 1". </li><li>"dlci 100, status 0x2" significa que o status do DLCI 100 é ativo (não mostrado na figura). </li></ul></p> <p>Quando é feita uma solicitação ARP inverso, o roteador atualiza sua tabela de mapas com três possíveis estados de conexão LMI. Esses estados são: estado ativo, estado inativo e estado deletado </p> <p><ul><li>Estados ATIVOS indicam um circuito fim-a-fim (DTE para DTE) bem-sucedido. </li><li>O estado INATIVO indica uma conexão bem-sucedida com o switch (DTE para DCE) sem um DTE detectado na outra extremidade do PVC. Isso pode ocorrer devido a uma configuração residual ou incorreta no switch. </li><li>O estado DELETADO indica que o DTE está configurado para um DLCI que o switch não reconhece como válido para essa interface.</li></ul></p> <p>Os possíveis valores do campo de status são: </p> <p><ul><li>0 x 0 - O switch tem o DLCI programado. Porém, por alguma razão, ele não é utilizável. Pode ser que a outra extremidade do PVC esteja inativa. </li><li>0 x 2 - O switch Frame Relay tem o DLCI e tudo funciona. </li><li>0 x 4 - O switch Frame Relay não tem o DLCI programado para o roteador, mas ele foi programado em algum momento no passado. Outros motivos podem ser: os DLCIs foram invertidos no roteador, ou o PVC foi excluído pela operadora na nuvem Frame Relay. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1403040302">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm7590960183">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040300/tl1403040302/cm7590960183/" mime="ActivityPopup" scale="true" type="directory" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403040000/tl1403040300/tl1403040302/cm7590960183/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Simulação: Configurando as subinterfaces Frame Relay ponto-a-ponto</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1403050000">
<title><content-text>Laboratórios do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1403050100">
<title><content-text>Frame Relay básico</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403050101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9510965144">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403050000/tl1403050100/tl1403050101/cm9510965144/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1403000000/tl1403050000/tl1403050100/tl1403050101/cm9510965144/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, você irá aprender a configurar o encapsulamento Frame Relay em links seriais usando a rede mostrada no diagrama de topologia. Você também aprenderá a configurar um roteador como um switch frame relay. Há padrões Cisco e padrões abertos que se aplicam ao Frame Relay. Você aprenderá ambos. Preste atenção especial na seção de laboratório em que você divide intencionalmente as configurações de Frame Relay. Isso o ajudará no laboratório de solução de problemas associado a este capítulo. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403050200">
<title><content-text>Configuração avançada de Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403050201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1225687136">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403050000/tl1403050200/tl1403050201/cm1225687136/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1403000000/tl1403050000/tl1403050200/tl1403050201/cm1225687136/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, você irá configurar o Frame Relay usando a rede mostrada no diagrama de topologia. Se você precisar de assistência, consulte o laboratório de Frame Relay básico. No entanto, tente fazer o máximo possível. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1403050300">
<title><content-text>Identificação e solução de problemas de Frame Relay</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403050301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2022477088">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403050000/tl1403050300/tl1403050301/cm2022477088/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1403000000/tl1403050000/tl1403050300/tl1403050301/cm2022477088/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Neste laboratório, você irá praticar a solução de problemas em um ambiente de Frame Relay configurado incorretamente. Carregue ou peça ao instrutor para carregar as configurações abaixo em seus roteadores. Localize e repare todos os erros nas configurações e estabeleça a conectividade fim-a-fim. Sua configuração final deve corresponder ao diagrama de topologia e à tabela de endereçamento. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1403060000">
<title><content-text>Resumo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1403060100">
<title><content-text>Resumo do capítulo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1403060101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm2585708637">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403060000/tl1403060100/tl1403060101/cm2585708637.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403060000/tl1403060100/tl1403060101/cm2585708637text.xml"/></content-media>
<content-text><p>O Frame Relay fornece mais largura de banda, confiabilidade e flexibilidade do que as linhas alugadas ou particulares. O Frame Relay reduziu os custos de rede usando menos equipamento, menos complexidade e fornecendo uma implementação mais fácil. Por esses motivos, o Frame Relay se tornou a tecnologia WAN mais usada no mundo.</p> <p>Uma conexão Frame Relay entre um dispositivo DTE na extremidade da rede local e um dispositivo DCE na extremidade da operadora possui um componente de camada de enlace e um componente de camada física. O Frame Relay recebe pacotes de dados e os encapsula em um quadro Frame Relay. Em seguida, ele transmite o quadro à camada física para ser enviado pelo cabo. A conexão pela rede da operadora é um VC identificado por um DLCI. Vários VCs podem ser multiplexados com um FRAD. As redes Frame Relay geralmente usam uma topologia de malha parcial otimizada para os requisitos de fluxo de dados da base de clientes da operadora.</p> <p>O Frame Relay usa o ARP inverso para mapear DCLIs para os endereços IP de locais remotos. O mapeamento de endereço dinâmico depende do ARP inverso para determinar um endereço de protocolo de rede de próximo salto para um valor de DLCI local. O roteador de Frame Relay envia solicitações ARP inverso em seu PVC para descobrir o endereço de protocolo do dispositivo remoto conectado à rede Frame Relay. Os roteadores DTE do Frame Relay usam a LMI para fornecer informações de status sobre sua conexão com o switch DCE. As extensões de LMI fornecem informações de rede adicionais.</p> <p>As duas primeiras tarefas da configuração do Frame Relay em um roteador Cisco são: habilitar o encapsulamento de Frame Relay na interface e, em seguida, configurar o mapeamento estático ou dinâmico. Depois disso, há várias tarefas opcionais que podem ser concluídas conforme for necessário, incluindo configuração da LMI, dos VCs, <content-link target="{6A0FE6DC-50B8-4CE5-A073-056427F57170}" type="glossary">modelagem de tráfego</content-link> e personalização do Frame Relay na sua rede. Monitorar a manutenção das conexões Frame Relay é a tarefa final.</p> <p>A configuração do Frame Relay deve considerar o problema de split horizon que ocorre quando vários VCs convergem em uma única interface física. O Frame Relay pode dividir uma interface física em várias interfaces virtuais chamadas subinterfaces. A configuração da subinterface também foi explicada e praticada.</p> <p>A configuração do Frame Relay é afetada pela maneira como as operadoras cobram pelas conexões usando unidades de taxas de acesso e taxas de informações garantidas (CIR). Uma vantagem desses esquemas de cobrança é que a capacidade de rede que não estiver sendo usada será disponibilizada ou compartilhada com todos os clientes, geralmente sem nenhum custo adicional. Isso permite que os usuários estourem o tráfego por períodos curtos.</p> <p>A configuração do controle de fluxo em uma rede Frame Relay também é afetada pelos esquemas de cobrança das operadoras. Você pode configurar as filas e modelar o tráfego de acordo com a CIR. Os DTEs podem ser configurados para controlar o congestionamento na rede adicionando bits BECN e FECN aos endereços de quadro. Os DTEs também podem ser configurados para definir um bit qualificado para descarte, que indica que o quadro pode ser descartado antes de outros quadros, se houver congestionamento. Os quadros enviados que excederem a CIR são marcados como "qualificado para descarte" (DE), o que significa que eles poderão ser descartados se houver congestionamento na rede Frame Relay.</p> <p>Finalmente, depois de configurar o Frame Relay, você aprendeu a verificar e solucionar os problemas das conexões. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1403060102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3448758545">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403060000/tl1403060100/tl1403060102/cm3448758545.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1403000000/tl1403060000/tl1403060100/tl1403060102/cm3448758545text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1403060103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5658486444">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403060000/tl1403060100/tl1403060103/cm5658486444/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1403000000/tl1403060000/tl1403060100/tl1403060103/cm5658486444/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Esta atividade permite praticar uma variedade de habilidades, incluindo a configuração do Frame Relay, o PPP com o CHAP, o roteamento padrão e estático, o VTP e a VLAN. Como há aproximadamente 150 componentes classificados nesta atividade, talvez você não veja o aumento no percentual de conclusão sempre que configura um comando classificado. Você pode clicar em <b>Verificar resultados</b> e em <b>Itens de avaliação</b> para verificar se inseriu corretamente um comando classificado. São fornecidas instruções detalhadas na atividade, bem como no link do PDF abaixo.</p> <p><content-link target="E4_PTAct_3_6_1.pdf" type="internalfile">Instruções da atividade (PDF)</content-link></p> <p><b>Clique no ícone do Packet Tracer para obter mais detalhes.</b> </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1403070000">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1403070100">
<title><content-text>Teste do capítulo</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1403070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm8963829616">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1403000000/tl1403070000/tl1403070100/tl1403070101/cm8963829616/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1403000000/tl1403070000/tl1403070100/tl1403070101/cm8963829616/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
